[
{"noticia": "O projeto encontra-se em sua segunda edi\u00e7\u00e3o e tem como objetivo proporcionar uma forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica aos profissionais de educa\u00e7\u00e3o da rede municipal de ensino de Gravata\u00ed/RS, com \u00eanfase na abordagem da Rob\u00f3tica Educacional. Aconteceu na noite da \u00faltima ter\u00e7a-feira, 08 de agosto, a aula inaugural do Projeto de Extens\u00e3o \u201cForma\u00e7\u00e3o Docente em Rob\u00f3tica Educacional\u201d, uma parceria do C\u00e2mpus Gravata\u00ed com a Prefeitura de Gravata\u00ed, por meio do N\u00facleo de Tecnologias Educacionais da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. O evento foi realizado no audit\u00f3rio do C\u00e2mpus Gravata\u00ed e contou com a participa\u00e7\u00e3o da Secret\u00e1ria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Gravata\u00ed, Aurelise Braun;\u00a0 da Diretora Pedag\u00f3gica da SMED, Patr\u00edcia Carvalho; do Chefe de divis\u00e3o do departamento pedag\u00f3gico da SMED, Moacir Cunha; da Coordenadora do N\u00facleo de Tecnologias Educacionais da SMED; Tuane Dihl; da Assessora Pedag\u00f3gica do N\u00facleo de Tecnologias Educacionais da SMED, Sandra Rejane Silveira de Ara\u00fajo; da Assessora T\u00e9cnica da SEDUC/RS, Suziane Toffoli; Chefe do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o e Planejamento da unidade, Guilherme da Silva Aguiar; do Chefe do Departamento de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o da unidade,\u00a0Fernando Abrah\u00e3o Afonso; do Coordenador do Projeto de Extens\u00e3o e Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker, Ademir Dorneles de Dorneles e cursistas. O Projeto de Extens\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o Docente em Rob\u00f3tica Educacional est\u00e1 vinculado ao Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker \u2013 Gravata\u00ed e tem como objetivo realizar uma forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica docente com foco na abordagem da Rob\u00f3tica Educacional aos profissionais de educa\u00e7\u00e3o da rede municipal de ensino de Gravata\u00ed/RS, tendo como vi\u00e9s a contextualiza\u00e7\u00e3o de possibilidades e interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas fundamentadas na utiliza\u00e7\u00e3o da rob\u00f3tica. Esta \u00e9 a segunda edi\u00e7\u00e3o do projeto de extens\u00e3o, que neste ano disponibilizar\u00e1 duas forma\u00e7\u00f5es, cada uma com 20 vagas, proporcionando a oportunidade de capacitar um n\u00famero ainda maior de educadores na \u00e1rea de rob\u00f3tica. Essa iniciativa demonstra o cont\u00ednuo comprometimento do C\u00e2mpus Gravata\u00ed com a melhoria da educa\u00e7\u00e3o, por meio da integra\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da tecnologia e da inova\u00e7\u00e3o no ambiente de ensino.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/692-campus-gravatai-e-nte-smed-realizam-aula-inaugural-do-projeto-de-extensao-formacao-docente-em-robotica-educacional2", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed e NTE/SMED realizam aula inaugural do Projeto de Extens\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o Docente em Rob\u00f3tica Educacional"},
{"noticia": "Recesso por per\u00edodo de f\u00e9rias de servidores(as) e discentes Conforme a Instru\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o n\u00ba 029/2023 o c\u00e2mpus Gravata\u00ed/IFSul no per\u00edodo de 24 de julho a 07 de agosto de 2023, funcionar\u00e1 da seguinte forma:  em turno \u00fanico: das 8 h \u00e0s 14 h : nos dias 28 de julho (sexta) e 02 de agosto (quarta). Atendimentos em hor\u00e1rios diferenciados somente com agendamento pr\u00e9vio, de acordo com a rotina de trabalho daquele setor. Para informa\u00e7\u00f5es , envie e-mail para", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/691-horario-especial-de-funcionamento", "titulo": "Hor\u00e1rio Especial de Funcionamento"},
{"noticia": "As atividades ocorreram no dia 06 de junho. Dentro da programa\u00e7\u00e3o proposta pelos integrantes do N\u00facleo de Gest\u00e3o Ambiental (NUGAI) tivemos, na \u00faltima ter\u00e7a-feira (06), a atividade de plantio de mudas de plantas frut\u00edferas e revitaliza\u00e7\u00e3o da horta, sob a coordena\u00e7\u00e3o da professora Raquel Caloni. No primeiro momento ocorreu a revitaliza\u00e7\u00e3o da horta. Todos (as) os (as) alunos (as) do 1\u00ba ao 4\u00ba ano do integrado puderam participar. Nesta atividade, os (as) alunos (as) foram apresentados (as) aos diversos tipos de plantas que j\u00e1 faziam parte da horta. A professora Raquel detalhou cada uma delas em suas caracter\u00edsticas, trazendo conhecimento de como \u00e9 a estrutura, suas diferentes partes e suas fun\u00e7\u00f5es al\u00e9m de informa\u00e7\u00e3o sobre condi\u00e7\u00f5es do solo para o plantio. Ao final, com orienta\u00e7\u00f5es, novas mudas de temperos foram plantadas. No segundo momento, mudas de plantas frut\u00edferas foram plantadas por estudantes dos 1\u00bas e 2\u00bas anos do Integrado ficando as turmas respons\u00e1veis pelo cuidado e manuten\u00e7\u00e3o da planta at\u00e9 o ano de sua forma\u00e7\u00e3o. No m\u00eas de maio foram reativados os pontos de coleta de tampinhas pl\u00e1sticas, eletroeletr\u00f4nicos e implementado o de arma\u00e7\u00f5es, lentes e \u00f3culos usados atrav\u00e9s do projeto coordenado pela professora Cl\u00e9ia Salles. Durante as Campanhas foram arrecadados 15 Kg de tampinhas pl\u00e1sticas, 53 unidades de \u00f3culos usados e 50 Kg de material eletroeletr\u00f4nico. Estes itens ser\u00e3o doados \u00e0s seguintes institui\u00e7\u00f5es: Associa\u00e7\u00e3o Pais e Amor, Instituto do C\u00e2ncer Infantil, Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o da UFRGS (EJA). Os equipamentos eletr\u00f4nicos que n\u00e3o estiverem funcionando ser\u00e3o destinados para o descarte correto. Mudas de plantas foram doadas por servidores (as), discentes e comunidade externa e ser\u00e3o oferecidas para os (as) servidores (as) trocaram ou levarem. As mudas restantes ser\u00e3o plantadas na parte externa ou usadas na ornamenta\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os internos do c\u00e2mpus. Confira! \u00a0 \u00a0 \u00a0 Recolhimento de \u00f3culos usados \u00a0 Recolhimento de tampinhas pl\u00e1sticas \u00a0 Revitaliza\u00e7\u00e3o da horta", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/689-2-forum-ambiental-do-campus-gravatai-ifsul", "titulo": "2\u00ba F\u00f3rum Ambiental do C\u00e2mpus Gravata\u00ed / IFSul"},
{"noticia": "Nos dias 09, 10 e 11 de outubro, o IFSul Gravata\u00ed receber\u00e1 uma s\u00e9rie de atividades abrangendo palestras e oficinas com tem\u00e1ticas variadas, al\u00e9m de atividades culturais. Nos dias 09, 10 e 11 de outubro, o IFSul Gravata\u00ed realizar\u00e1 a  V Semana Acad\u00eamica  do c\u00e2mpus, contando com uma s\u00e9rie de atividades e atra\u00e7\u00f5es.\u00a0 \u00a0 Nesse ano, celebramos o retorno integral das atividades presenciais em nossa institui\u00e7\u00e3o. Por isso, convidamos a comunidade acad\u00eamica a participar desse momento de aprendizado e integra\u00e7\u00e3o. \u00a0 Toda comunidade escolar tamb\u00e9m pode compartilhar o seu conhecimento e talento propondo oficinas e atividades culturais! \u00a0 Junte-se a n\u00f3s nesse importante evento! \u00a0 Programa\u00e7\u00e3o e inscri\u00e7\u00f5es estar\u00e3o dispon\u00edveis nos dias 2, 3 e 4 de outubro.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/696-v-semana-academica-2023-do-ifsul-campus-gravatai", "titulo": "V Semana Acad\u00eamica 2023 do IFSUL C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Mantendo o hist\u00f3rico de sucessivas conquistas, que ocorrem desde 2018 - ano de sua primeira participa\u00e7\u00e3o, o Campus Gravata\u00ed obteve dois pr\u00eamios na XVI MOCITEC - Mostra de Ci\u00eancias e Tecnologias IFSul C\u00e2mpus Charqueadas. Mantendo o hist\u00f3rico de sucessivas conquistas, que ocorrem desde 2018 - ano de sua primeira participa\u00e7\u00e3o, o Campus Gravata\u00ed obteve dois pr\u00eamios na XVI MOCITEC - Mostra de Ci\u00eancias e Tecnologias IFSul C\u00e2mpus Charqueadas, credenciando os trabalhos para apresenta\u00e7\u00e3o em outras feiras do RS. O evento foi realizado nos dias 15 e 16 de setembro e teve a participa\u00e7\u00e3o de quatro trabalhos de nossos estudantes. \" \", que conquistou o segundo lugar na categoria Ensino M\u00e9dio Integrado - Inform\u00e1tica, consiste em uma ferramenta de busca por informa\u00e7\u00f5es potencialmente confi\u00e1veis na web para usu\u00e1rios leigos da internet. A ferramenta destaca-se por ser o primeiro buscador web com valida\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das fontes de informa\u00e7\u00e3o utilizadas em sua aplica\u00e7\u00e3o. O trabalho est\u00e1 sendo desenvolvido pela estudante J\u00e9ssica Silva Germann (4T) e \u00e9 orientado pelo professor F\u00e1bio de Oliveira Dias e coorientado pela professora Raquel Calloni. O projeto foi credenciado para participar da Mostra Ven\u00e2ncio-airense de Cultura e Inova\u00e7\u00e3o - MOVACI 2024. \" \", que tem por objetivo principal capacitar os usu\u00e1rios a realizarem procedimentos de manuten\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia de forma eficiente e simples, obteve a terceira coloca\u00e7\u00e3o na categoria Ensino M\u00e9dio Integrado - Inform\u00e1tica. O trabalho est\u00e1 sendo desenvolvido pelo estudante Natan da Cruz Mendes (4T) \u00e9 orientado pela professora Patr\u00edcia Cristine Hoff e coorientado pelo professoro F\u00e1bio de Oliveira Dias. O projeto foi credenciado para participar da XII Feira de Ci\u00eancias do IFSul Camaqu\u00e3 - XII FECIC 2023. Al\u00e9m dos citados acima, os seguintes trabalhos de nosso Campus participaram do evento: \" \" - desenvolvido pela estudante Mariana de Oliveira Zatti (4T), orientado pela professora Bianca Deon Rossato e coorientado pelo professor F\u00e1bio de Oliveira Dias. \" \" - desenvolvido pelo estudante Andrey Fialho Bernardoni (4T), orientado pelo professor Roger da Silva Machado. Confira as premia\u00e7\u00f5es j\u00e1 obtidas por trabalhos do Campus Gravata\u00ed na MOCITEC (categoria Ensino M\u00e9dio Integrado - Inform\u00e1tica): 2\u00ba lugar - \"Alexandria: uma ferramenta de busca web para combate \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o\" - J\u00e9ssica Silva Germann, orientado por F\u00e1bio de Oliveira Dias e coorientado por Raquel Calloni. 3\u00ba lugar - \"LearnIT - Plataforma web para ensino de manuten\u00e7\u00e3o de computadores\" - Natan da Cruz Mendes, orientado por Patr\u00edcia Cristine Hoff e coorientado por F\u00e1bio de Oliveira Dias. 1\u00ba lugar - \"Voca\u00e7\u00e3o - Plataforma que auxilia na escolha vocacional atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o com profissionais\" - Willian Klein Cacildes, orientado por F\u00e1bio de Oliveira Dias e coorientado por Marine La\u00edsa Matte 2\u00ba lugar - \"All Study - plataforma para auxiliar estudantes a se prepararem para o ENEM\" - Ana Luiza Silveira Leite, orientado por Raquel Calloni e coorientado por F\u00e1bio de Oliveira Dias. 3\u00ba lugar - \"Gestus - Plataforma m\u00f3vel que auxilia no aprendizado de Libras\" - Raquel da Silva Cardoso, orientado por F\u00e1bio de Oliveira Dias e coorientado por M\u00e1rcio Estrela de Amorim.  (evento n\u00e3o ocorreu por conta da pandemia) 1\u00ba lugar - \"Educa Idoso - Plataforma m\u00f3vel para auxiliar pessoas em seu aprendizado\" - Jo\u00e3o Victor de Azevedo Rocha Madeira, orientado por Raquel Calloni e coorientado por F\u00e1bio de Oliveira Dias. 6\u00ba lugar: \"Talk - Tradutor autom\u00e1tico de idiomas para crian\u00e7as\" - Tatiane Cassel da Cruz, orientado por F\u00e1bio de Oliveira Dias. 1\u00ba lugar - \"Vamos juntas? Uma plataforma m\u00f3vel voltada \u00e0 uni\u00e3o das mulheres no transporte p\u00fablico\" - Carolina Flores de Vargas, orientado por F\u00e1bio de Oliveira Dias.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/697-trabalhos-do-campus-gravatai-conquistam-dois-premios-na-xvi-mocitec", "titulo": "Trabalhos do Campus Gravata\u00ed conquistam dois pr\u00eamios na XVI MOCITEC"},
{"noticia": "Confira o conte\u00fado produzido e fique atento ao prazo de inscri\u00e7\u00f5es para a sele\u00e7\u00e3o que estar\u00e1 aberto at\u00e9 o dia 23 de outubro. O projeto Descomplica Editais tem por objetivo apoiar os processos seletivos, democratizando o acesso da comunidade local aos cursos ofertados pelo campus Gravata\u00ed, por meio da divulga\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos com a leitura orientada do edital de sele\u00e7\u00e3o e da apresenta\u00e7\u00e3o do curso e dos espa\u00e7os da escola.  No processo seletivo para ingresso no Curso T\u00e9cnico Integrado de Inform\u00e1tica para Internet, no ano de 2024, foram produzidos 9 v\u00eddeos (4 explicativos e 5 de divulga\u00e7\u00e3o do curso, espa\u00e7os e atividades) que ser\u00e3o divulgados no canal do campus no youtube e nas redes sociais institucionais. \u00a0 \ud83e\udc6a \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0   \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 As inscri\u00e7\u00f5es para a sele\u00e7\u00e3o est\u00e3o abertas at\u00e9 o dia 23 de outubro e dever\u00e3o ser realizadas pelo site do\u00a0 . Todos os cursos ofertados s\u00e3o gratuitos, assim como as inscri\u00e7\u00f5es.\u00a0 . \u00a0 \u00a0 Projeto Descomplicando Editais\u00a0 Projeto de Extens\u00e3o: PJ25/10072023 Equipe executora Anne Santos da Silva - Diretora de produ\u00e7\u00e3o\u00a0 Carolina Monti Tadiotto - Apresentadora\u00a0 Fabiane da Silva Toledo - Apresentadora Joilson Luiz Junior Tavares Nunes - Filmagem Luiz Fernando Farias da Silva Junior - Apresentador Yakira Praes de Freitas - Editora de audiovisual\u00a0 Yasmim Nycole Soares - Apresentadora\u00a0 Ademir Dorneles de Dorneles - Site institucional\u00a0 Guilherme da Silva Aguiar - Redes sociais\u00a0 M\u00e1rcio Estrela de Amorim - Coordena\u00e7\u00e3o Neilza Silva dos Santos - Revis\u00e3o", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/698-projeto-descomplicando-editais-divulga-videos-para-promover-o-ingresso-de-estudantes-na-instituicao-2", "titulo": "Projeto Descomplicando Editais 2023 divulga v\u00eddeos para promover o ingresso de estudantes na institui\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "Devido a manuten\u00e7\u00e3o da previs\u00e3o de muita chuva para a regi\u00e3o, ficam suspensas as atividades presenciais, no dia 14/09/2023, no c\u00e2mpus Gravata\u00ed do IFSul.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/694-atencao-comunidade-academica-e-externa", "titulo": "Aten\u00e7\u00e3o comunidade acad\u00eamica e externa!"},
{"noticia": "No \u00faltimo dia 01 de mar\u00e7o os estudantes dos 4\u00bas anos do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet visitaram as instala\u00e7\u00f5es da TECNOPUC Durante o per\u00edodo de distanciamento social gerado pela epidemia do v\u00edrus COVID-19, foram nulas as oportunidades de promover sa\u00eddas t\u00e9cnicas, uma estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica valiosa para a complementa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o escolar atrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o de conceitos, tecnologias e as diversas formas de organiza\u00e7\u00e3o de ambientes de aprendizagem e de trabalho. Ap\u00f3s o retorno \u00e0s atividades escolares presenciais, os cuidados com a preven\u00e7\u00e3o de cont\u00e1gio, tamb\u00e9m contribu\u00edram para a restri\u00e7\u00e3o das visitas t\u00e9cnicas. A partir da\u00ed, a orienta\u00e7\u00e3o educacional, atrav\u00e9s das reuni\u00f5es de conselho de classe com os estudantes, percebeu que era necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de ao menos uma visita antes da conclus\u00e3o do curso destes estudantes, com o objetivo de ampliar a forma\u00e7\u00e3o e a vis\u00e3o dos mesmos. Surgiu da\u00ed a ideia de visitar um local que oferecesse m\u00faltiplos espa\u00e7os. A visita guiada \u00e0 TECNOPUC oferece um tour pelos espa\u00e7os de uso comum e laborat\u00f3rios, onde foi poss\u00edvel visitar o Tecnopuc FabLab, um laborat\u00f3rio maker, o Laborat\u00f3rio de Criatividade, onde s\u00e3o realizadas atividades e din\u00e2micas que estimulam a experimenta\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os. Espa\u00e7os de coworking, onde os estudantes puderam ver os espa\u00e7os de trabalho compartilhado, bem como interagir com empres\u00e1rios das Startups instaladas no local. O evento foi de extrema valia pois os estudantes tiveram a oportunidade de vivenciar os diversos ambientes, interagir com v\u00e1rios profissionais e em especial, destacou-se a palestra ofertada por empres\u00e1rios das startups.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/677-visita-dos-formandos-a-tecnopuc", "titulo": "Visita dos Formandos \u00e0 TECNOPUC"},
{"noticia": "De\u00a014\u00a0a\u00a017/03/2023 os hor\u00e1rios para o atendimento presencial\u00a0ser\u00e3o diferenciados. Por motivo de\u00a0 f\u00e9rias dos docentes e estudantes\u00a0 e, conforme a Instru\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o n\u00ba 39/2022, \u00a0 o o C\u00e2mpus Gravata\u00ed funcionar\u00e1, de\u00a0 14 \u00a0a\u00a0 17/03 /2023,\u00a0 com hor\u00e1rios diferenciados para o atendimento presencial: \u00a0 - Coordenadoria de Registros Acad\u00eamicos\u00a0 (CORAC) 14/ 03 \u2013 Das 11 h \u00a0\u00e0s 17 h De 15 a 17/03 \u2013 Das 8 h \u00a0\u00e0s 14 h Contato : WhatsApp: (53) 99177-3798 E-mail:\u00a0 \u00a0 - Atendimento Psicopedag\u00f3gico Somente com pr\u00e9vio agendamento pelo\u00a0 WhatsApp: (53) 99177-4015.\u00a0 Para isso o seu contato deve ocorrer d e 14 at\u00e9 17/03 - Das 7 h 30 \u00e0s 13 h3 0 \u00a0 - Coordenadoria de Atendimento ao Estudante (COAE) De 14 a 17/03 \u2013 Sem Expediente \u00a0 Demais setores administrativos funcionar\u00e3o das 7h30 \u00e0s 13h30. Para informa\u00e7\u00f5es, envie e-mail para\u00a0 gravatai@ifsul.ed", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/678-nesta-semana-tem-horario-especial-no-campus-gravatai", "titulo": "NESTA SEMANA, TEM HOR\u00c1RIO ESPECIAL NO C\u00c2MPUS GRAVATA\u00cd"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es est\u00e3o abertas at\u00e9 dia 7 de abril de 2023 para alunos/as regularmente matriculados/as nos cursos T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet - Integrado e Superior em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas do c\u00e2mpus. Est\u00e3o abertas, at\u00e9 dia 7 de abril de 2023, as inscri\u00e7\u00f5es para participa\u00e7\u00e3o no Projeto de Ensino Clube de Rob\u00f3tica e Automa\u00e7\u00e3o - Edi\u00e7\u00e3o 2023.  O Projeto de Ensino tem como objetivo oportunizar um ambiente de estudos e debates sobre a Rob\u00f3tica e Automa\u00e7\u00e3o, possibilitando a integra\u00e7\u00e3o de diversas \u00e1reas do conhecimento. Neste espa\u00e7o os estudantes poder\u00e3o entrar em contato com a programa\u00e7\u00e3o, eletr\u00f4nica, fabrica\u00e7\u00e3o digital, impress\u00e3o 3D, entre outros conhecimentos de acordo com os projetos a serem desenvolvidos. Ser\u00e3o ofertadas 14 vagas para alunos/as dos cursos T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet e Superior em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas, sendo 7 vagas para o turno da manh\u00e3 e 7 vagas para o turno da tarde. Todos/as os alunos/as regularmente matriculados/as nos referidos cursos,\u00a0que possuam disponibilidade de 4h semanais no contraturno de estudos, poder\u00e3o participar do processo seletivo.  O processo de sele\u00e7\u00e3o ser\u00e1 simplificado, por meio de sorteio p\u00fablico entre todos/as inscritos/as, e ocorrer\u00e1 no dia 10 de abril de 2023. As inscri\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ser efetivadas por meio do formul\u00e1rio eletr\u00f4nico dispon\u00edvel no seguinte link: Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto e acompanhamento do processo de sele\u00e7\u00e3o, acesse o s\u00edtio eletr\u00f4nico do Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker no seguinte link:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/679-laboratorio-ifmaker-gravatai-abre-inscricoes-para-participacao-no-projeto-de-ensino-clube-de-robotica-e-automacao-2023", "titulo": "Laborat\u00f3rio IFMaker - Gravata\u00ed abre inscri\u00e7\u00f5es para participa\u00e7\u00e3o no Projeto de Ensino Clube de Rob\u00f3tica e Automa\u00e7\u00e3o."},
{"noticia": "Noite memor\u00e1vel na consagra\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o dos estudantes do ano/2022. Na noite do dia 01 de abril, no audit\u00f3rio do c\u00e2mpus Sapucaia do Sul, realizou-se a cerim\u00f4nia de formatura do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet, na modalidade integrado, do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, ano 2022. Estavam presentes na solenidade, compondo a mesa de honra, o Pr\u00f3-reitor, da Pr\u00f3-reitoria de Pesquisa, Inova\u00e7\u00e3o e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, professor Vinicius Martins, representando o Magn\u00edfico Reitor do IFSul, o Diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, Marco Ant\u00f4nio da Silva Vaz, o Chefe do Departamento de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o, professor Fernando Abrah\u00e3o Afonso, o coordenador do curso, professor Douglas Kellermann e a paraninfa, professora Bianca Deon Rossato. Na plateia, familiares e demais convidados comemoravam, com muita vibra\u00e7\u00e3o, a cada chamada, emocionando as formandas e formandos e demais presentes. Os escolhidos para representarem suas turmas Bruno Scarpari e Nicoly Cardoso, em seus discursos, enalteceram a import\u00e2ncia e a dedica\u00e7\u00e3o das professoras e professoras e familiares na conclus\u00e3o de mais um ciclo de suas vidas. Tamb\u00e9m o qu\u00e3o \u00e1rdua foi a trajet\u00f3ria e, somente com muita perseveran\u00e7a, alcan\u00e7aram a forma\u00e7\u00e3o. A professora Bianca Rossato, paraninfa do curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet,/2022, ressaltou o quanto foi desafiadora esta conquista mediante as dificuldades e incertezas que a pandemia causou. Trouxe \u00e0 reflex\u00e3o de como se tornar um ser humano melhor buscando o autoconhecimento e tendo empatia, sempre, com as pessoas com quem cruzar\u00e3o pela vida. Em seu discurso, o diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, Marco Vaz, com entusiasmo, traduziu a felicidade e a emo\u00e7\u00e3o externada pelos familiares como a confirma\u00e7\u00e3o do dever cumprido sendo, o IFSul, uma institui\u00e7\u00e3o de ensino que tem por miss\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 e a educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica gratuita e de qualidade.  Outro momento marcante foi a entrega de lembran\u00e7as aos professores homenageados F\u00e1bio Dias e \u00cdtalo Costa e, tamb\u00e9m, \u00e0 paraninfa Bianca Rossato, pelas formadas: Daniela Farias, Francieli Melo, Eduarda Sangbusch, e Eduarda Rodrigues. O c\u00e2mpus Gravata\u00ed/IFSul parabeniza seus egressos, que deixar\u00e3o sua marca na hist\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/681-campus-gravatai-realiza-a-formatura-dos-as-estudantes-do-curso-tecnico-em-informatica-para-internet-integrado", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed realiza a formatura dos (as) estudantes do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet - Integrado"},
{"noticia": "No dia 12/04 foi realizada uma atividade de integra\u00e7\u00e3o entre docentes, discentes e funcion\u00e1rios do curso superior de An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas do C\u00e2mpus Gravata\u00ed. O curso de An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas oferecido pelo C\u00e2mpus Gravata\u00ed do Instituto Federal Sul-riograndense com uma grade curricular abrangente e professores altamente qualificados onde os alunos s\u00e3o preparados para atuar em diversas \u00e1reas da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o c\u00e2mpus possui uma forte cultura de integra\u00e7\u00e3o entre os estudantes, promovendo atividades extracurriculares que estimulam a colabora\u00e7\u00e3o e o trabalho em equipe. Desta forma, no dia 12/04 no intervalo das aulas noturnas foi realizado um \"salsip\u00e3o\"\u00a0 \u00a0que contou com a participa\u00e7\u00e3o de boa parte dos alunos, professores e representante do departamento pedag\u00f3gico do campus. A integra\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos pilares do curso de An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas do Campus Gravata\u00ed. Os alunos s\u00e3o incentivados a participar de projetos em grupo desde o in\u00edcio do curso, o que permite que desenvolvam habilidades de comunica\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a e resolu\u00e7\u00e3o de problemas.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/680-curso-superior-de-ads-do-campus-gravatai-realiza-integracao", "titulo": "Curso Superior de ADS do C\u00e2mpus Gravata\u00ed realiza integra\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "A Sess\u00e3o de Formatura Interna da Cola\u00e7\u00e3o de Grau realizou-se no dia 12 de maio. Na noite da \u00faltima sexta-feira, dia 12 de maio, no audit\u00f3rio do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, aconteceu a formatura dos (as) alunos e aluna do curso superior de An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas. Participaram da sess\u00e3o de formatura interna o diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, Marco Antonio da Silva Vaz que neste ato, tamb\u00e9m, representou o magn\u00edfico Reitor do Instituto Federal Sul-rio-grandense, professor Fl\u00e1vio Luis Barbosa Nunes e, o coordenador do curso, professor Hunder Everto Correa Jr. Estavam presentes os familiares dos formandos Felipe Drechsler e Lucas Vianna e da formanda Tatiana Magnus que prestigiaram a concretiza\u00e7\u00e3o da conquista da gradua\u00e7\u00e3o dos seus entes queridos. Em seu breve pronunciamento, o diretor-geral, Marco Vaz, transmitiu a mensagem: \"Desejo que o IFSul tenha proporcionado, al\u00e9m dos ensinamentos da \u00e1rea t\u00e9cnica, um legado, atrav\u00e9s da conviv\u00eancia at\u00e9 esta forma\u00e7\u00e3o, para levarem para suas vidas profissional e social. Temos que depositar nossa esperan\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o, pois ela nos transforma\u00a0e tem o poder de\u00a0 tornar a nossa sociedade melhor\u00a0 conforme n\u00f3s esperamos.\"\u00a0 Parabenizamos a formada, os formados\u00a0e familiares.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/683-campus-gravatai-realiza-a-primeira-formatura-presencial-do-curso-superior", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed realiza a primeira formatura presencial do Curso Superior"},
{"noticia": "Lan\u00e7ado o formul\u00e1rio para coleta de dados do projeto de pesquisa\u00a0 \"TRANSparecer\" como forma de identificar as necessidades espec\u00edficas desse grupo. Esta semana foi feito o lan\u00e7amento do formul\u00e1rio para coleta de dados do projeto de pesquisa \u00a0\u201cTRANSparecer visibilizando e acolhendo trajet\u00f3rias, sofrimentos e desejos da popula\u00e7\u00e3o transexual no IFSul\u201d. O projeto \u00e9 conduzido pelas pesquisadoras Carla Menegat e Ana Luiza Portela Bittencourt, ambas servidoras do campus IFSUL Gravata\u00ed.\u00a0 A pesquisa tem como objetivo dar visibilidade \u00e0s/aos estudantes e ex-estudantes trans matriculadas/matriculados \u00a0nos cursos de ensino m\u00e9dio integrado, em quaisquer c\u00e2mpus do IFSUL, identificando as necessidades espec\u00edficas desse grupo em diferentes esferas (institucional, social, ps\u00edquica). Estudantes e ex-estudantes\u00a0 de ensino m\u00e9dio, de quaisquer dos c\u00e2mpus do IFSUL,\u00a0\u00a0que se identificam como pessoas trans est\u00e3o convidadas/convidados a responder ao question\u00e1rio acessando o link:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/682-visibilidade-trans-e-foco-de-pesquisa-no-ifsul-gravatai", "titulo": "Visibilidade Trans \u00e9 foco de pesquisa no IFSUL Gravata\u00ed."},
{"noticia": "Atividades de conscientiza\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o ao meio ambiente far\u00e3o parte da programa\u00e7\u00e3o Acontece, no dia 06 de junho, o II F\u00f3rum Ambiental do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, em comemora\u00e7\u00e3o ao Dia Mundial do Meio Ambiente. Neste dia, durante o turno da manh\u00e3 e da tarde, atividades e a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o desenvolvidas, trazendo aos( \u00e0s) estudantes conhecimento, habilidades e atitudes voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. O p\u00fablico externo tamb\u00e9m pode participar das campanhas para a doa\u00e7\u00e3o de \u00f3culos, eletroeletr\u00f4nicos, tampinhas pl\u00e1sticas e mudas de plantas. Al\u00e9m de trazer as mudas, o p\u00fablico externo poder\u00e1 troc\u00e1-las. Confiram quais as atividades e quem pode participar! \"A Redu\u00e7\u00e3o dos Impactos ao Meio Ambiente atrav\u00e9s da Gest\u00e3o de Res\u00edduos\" pela Bi\u00f3loga Norine Paloski. P\u00fablico alvo: todos os discentes dos 1\u00bas aos 4\u00bas anos, do curso integrado. O objetivo \u00e9 a divulga\u00e7\u00e3o aos estudantes da exist\u00eancia da horta e fomentar a participa\u00e7\u00e3o na recupera\u00e7\u00e3o da mesma e, a curto e m\u00e9dio prazo, poder usufruir dos produtos nela plantados. P\u00fablico alvo: todos os discentes dos 1\u00bas aos 4\u00bas anos, do curso integrado. Receberemos doa\u00e7\u00f5es de mudas a partir do dia 30/05. As mudas ser\u00e3o usadas para as trocas e plantio. P\u00fablico alvo: todos os discentes dos 1\u00bas aos 4\u00bas anos, do curso integrado, servidores (as) e comunidade externa. A tarefa consiste no plantio de uma muda e a turma ficar\u00e1 respons\u00e1vel por sua manuten\u00e7\u00e3o e cuidado. A atividade ser\u00e1 enriquecida com informa\u00e7\u00f5es trazidas, pela professora Raquel, a respeito de esp\u00e9cies nativas e ex\u00f3ticas produtoras de frutos comest\u00edveis. P\u00fablico alvo: todos os discentes dos 1\u00bas e 2\u00bas anos, do curso integrado. Esta atividade contribui para o conhecimento a respeito de plantas, tanto ornamentais quanto alimentares e tem por objetivo promover a troca e a distribui\u00e7\u00e3o de mudas entre a comunidade acad\u00eamica e externa ao C\u00e2mpus. P\u00fablico alvo: todos os discentes dos 1\u00bas aos 4\u00bas anos, do curso integrado, servidores (as), e comunidade externa. As campanhas continuam! Tragam os seus itens ao C\u00e2mpus e depositem nos pontos de coleta. \u00a0 \u00a0 \u00a0 P\u00fablico alvo: comunidade acad\u00eamica e externa ao C\u00e2mpus.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/686-ii-forum-ambiental-do-campus-gravatai", "titulo": "II F\u00f3rum Ambiental do C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "O concurso Mickey Feio do IFSul Gravata\u00ed \u00e9 inspirado no evento de mesmo nome que acontece em escala internacional, organizado por Stuart Marcelo e Cec\u00edlia Torres. Dia 14/06 iniciar\u00e1, no campus Gravata\u00ed, o primeiro concurso Mickey Feio, organizado pelo N\u00facleo de Arte e Cultura, coordenado pelo professor \u00cdtalo Franco Costa. O concurso tem como objetivo premiar os tr\u00eas Mickeys mais feios produzidos pela comunidade discente e ser\u00e1 aplicado ao longo do m\u00eas de junho em todas as turmas, sendo concedido ao primeiro colocado o pr\u00eamio principal de ter o seu desenho exposto permanentemente na escola em local privilegiado!\u00a0 \u00a0 A regra do concurso \u00e9 bastante simples: fazer o Mickey mais feio que voc\u00ea puder! Na data de in\u00edcio do concurso ocorrer\u00e1, no Miniaudit\u00f3rio, a fala dos organizadores do concurso Mundial Mickey Feio, Stuart Marcelo e Cec\u00edlia Torres que explicar\u00e3o como ele foi criado e contar\u00e3o sua hist\u00f3ria, bem como falar\u00e3o dos vencedores das \u00faltimas edi\u00e7\u00f5es e tirar\u00e3o d\u00favidas dos futuros competidores do concurso local. A banca avaliadora dos trabalhos produzidos pelos discentes conta com a professora Dr\u00aa Cl\u00e1udia Brand\u00e3o (CA/UFPel), o professor Lu\u00eds Roberto (IFSul/Charqueadas), a professora Me\u00aa Adriane Rodrigues (IFSul/Santana do Livramento), o Artista e Ilustrador Folha e o Bacharel em Cinema de Anima\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Darsie.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/687-nucleo-de-arte-e-cultura-lanca-concurso-de-desenho-com-tematica-centrada-na-feiura", "titulo": "N\u00facleo de Arte e Cultura lan\u00e7a concurso de desenho com tem\u00e1tica centrada na feiura"},
{"noticia": "3\u00bas e 4\u00ba anos visitaram os C\u00e2mpus do Vale, Sa\u00fade e Centro no UFRGS Portas Abertas 2023 \u00a0 No dia 03 de junho, estudantes dos 3\u00bas e 4\u00bas  anos do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet  do C\u00e2mpus  Gravata\u00ed   participaram  do UFRGS Portas Abertas 2023.\u00a0  Na oportunidade, puderam conhecer cursos  de gradua\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul ofertados nos C\u00e2mpus Vale, Sa\u00fade e Centro.\u00a0 \u00a0 \u00a0 A a\u00e7\u00e3o foi desenvolvida  a partir do Projeto de Ensino \u201cUFRGS Portas Abertas 2023\u201d organizado  pela Orienta dora  Educacional do C\u00e2mpus , Gisele Lopes  Heckler ,  e contou com a colabora\u00e7\u00e3o   d as  docentes  Carla  Menegat , Marine Matte e Bianca Rossato . Al\u00e9m de viabilizar o deslocamento at\u00e9 as atividades, o projeto visou, tamb\u00e9m,  contribuir com o desafiador processo de escolha de carreira profissional a partir de estudos formais e, ainda,  desmistificar a possibilidade de acesso  \u00e0 gradua\u00e7\u00e3o em uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica renomada como a UFRGS .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/688-estudantes-do-curso-tecnico-em-informatica-para-internet-participam-do-ufrgs-portas-abertas-2023", "titulo": "Estudantes do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet participam do UFRGS Portas Abertas 2023"},
{"noticia": "O projeto\u00a0 tem por objetivo apoiar os processos seletivos, regidos por editais, democratizando o acesso da comunidade local aos cursos ofertados pelo campus Gravata\u00ed, por meio da divulga\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos com a leitura orientada dos documentos. O projeto de extens\u00e3o  Descomplicando Editais,  surge em resposta \u00e0 uma demanda recorrente nos processos seletivos do IFSul: a dificuldade apresentada pela comunidade na leitura e compreens\u00e3o dos editais que regulam o ingresso nos cursos ofertados. No sentido de contribuir na solu\u00e7\u00e3o do problema constatado, por meio desse projeto de extens\u00e3o, buscamos promover a leitura orientada dos editais que regulam o ingresso de estudantes. No processo seletivo para ingresso no Curso T\u00e9cnico Integrado de Inform\u00e1tica para Internet, no ano de 2023, foram produzidos 4 v\u00eddeos explicativos que ser\u00e3o divulgados no canal do campus no  youtube  e nas redes sociais institucionais. \u00a0 Veja o cronograma de publica\u00e7\u00e3o: \ud83e\udc6a  V\u00eddeo 1: 11/10 \u2013 ter\u00e7a-feira: Acesso ao edital e inscri\u00e7\u00f5es \u00a0 \ud83e\udc6a  V\u00eddeo 2: 13/10 \u2013 quinta-feira: Prova de sele\u00e7\u00e3o \u00a0 \ud83e\udc6a  V\u00eddeo 3: 17/10 \u2013 segunda-feira: Sistema de cotas \u00a0 \ud83e\udc6a  V\u00eddeo 4: 19/10 \u2013 quarta-feira: Tour pelos espa\u00e7os do campus. \u00a0 As inscri\u00e7\u00f5es para a sele\u00e7\u00e3o est\u00e3o abertas at\u00e9 o dia 28 de outubro e dever\u00e3o ser realizadas pelo site do\u00a0 . Todos os cursos ofertados s\u00e3o gratuitos, assim como as inscri\u00e7\u00f5es.\u00a0 . \u00a0 \u00a0 \u00a0 Projeto Descomplicando Editais\u00a0 Projeto de Exten\u00e7\u00e3o: PJ05/15032022\u00a0 Coordenador: Prof. Dr. M\u00e1rcio Estrela de Amorim Estudante colaborador: Anne Santos da Silva", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/668-projeto-descomplicando-editais-divulga-videos-para-promover-o-ingresso-de-estudantes-na-instituicao", "titulo": "Projeto Descomplicando Editais divulga v\u00eddeos para promover o ingresso de estudantes na institui\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "Iniciada nesta segunda-feira, a a\u00e7\u00e3o \u00e9 coordenada pelo N\u00facleo de G\u00eanero e Diversidade Sexual e estudantes dos primeiros anos.\u00a0 Neste dia 24/10/2022 ,  o projeto \u201cDIGNIDADE MENSTRUAL EM PAUTA\u201d d\u00e1 in\u00edcio  \u00e0  campanha de arrecada\u00e7\u00e3o de absorventes higi\u00eanicos, os quais ser\u00e3o disponibilizados para estudantes nos banheiros da institui\u00e7\u00e3o. Coordena a a\u00e7\u00e3o o N\u00facleo de G\u00eanero e Diversidade Sexual (NUGEDS), em parceria com estudantes representantes das turmas de primeiro ano, que elaboraram a campanha e conduzir\u00e3o as atividades para coleta dos absorventes. \u00a0 O projeto tem por objetivo facilitar o acesso a absorventes higi\u00eanicos aos/ \u00e0s  estudantes matriculadas/matriculados no IFSUL Gravata\u00ed, al\u00e9m de conscientiz \u00e1-los /las sobre a tem\u00e1tica da pobreza menstrual em todas as suas dimens\u00f5es. Ao facilitar o acesso a absorventes  \u00edntimos  nos banheiros de nosso c\u00e2mpus - e dialogar sobre o tema da pobreza menstrual -, espera-se proporcionar um ambiente mais acolhedor e seguro  \u00e0s  pessoas que menstruam, trabalhando para garantir o direito  \u00e0  frequ\u00eancia escolar destas , de modo que possam continuar participando das aulas, durante o per\u00edodo menstrual. \u00a0 A campanha de arrecada\u00e7\u00e3o de absorventes visa dar in\u00edcio a um movimento permanente de oferta desse recurso no ambiente do c\u00e2mpus, de modo que os absorventes possam ser repostos pelas/pelos pr\u00f3prios estudantes  \u00e0  medida em que forem utilizados, mobilizando e atendendo tamb\u00e9m a futuros alunos e alunas do IFSul Gravata\u00ed.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/669-projeto-dignidade-menstrual-em-pauta-inicia-campanha-de-arrecadacao-de-absorventes", "titulo": "Projeto Dignidade Menstrual em Pauta inicia campanha de arrecada\u00e7\u00e3o de absorventes"},
{"noticia": "A Coordenadoria de Tecnologia Educacional (CTE) da UFSM, juntamente com a Coordena\u00e7\u00e3o do Programa Universidade Aberta do Brasil, (UAB)\u00a0 torna p\u00fablico a abertura das inscri\u00e7\u00f5es do Processo Seletivo para Assistente \u00e0 Doc\u00eancia na condi\u00e7\u00e3o de bolsista vinculado ao Programa UAB", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/671-selecao-para-assistente-a-docencia", "titulo": "Sele\u00e7\u00e3o para Assistente \u00e0 Doc\u00eancia "},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es se estendem at\u00e9 o dia 28 de outubro, e as provas ocorrem no dia 27 de novembr o O IFSul divulgou, nesta sexta-feira (30), os editais do processo seletivo para mais de 2.500 vagas em cursos t\u00e9cnicos presenciais da institui\u00e7\u00e3o. As vagas est\u00e3o distribu\u00eddas em cursos de todos os 14 c\u00e2mpus do instituto: Bag\u00e9, Camaqu\u00e3, Charqueadas, Gravata\u00ed, Jaguar\u00e3o, Lajeado, Novo Hamburgo, Passo Fundo, Pelotas, Pelotas-Visconde da Gra\u00e7a, Santana do Livramento, Sapiranga, Sapucaia do Sul e Ven\u00e2ncio Aires.\u00a0 \u00a0 As inscri\u00e7\u00f5es para a sele\u00e7\u00e3o est\u00e3o abertas at\u00e9 o dia 28 de outubro e dever\u00e3o ser realizadas pelo site do\u00a0 . Todos os cursos ofertados s\u00e3o gratuitos, assim como as inscri\u00e7\u00f5es.\u00a0 . \u00a0 \u00a0 Nesta edi\u00e7\u00e3o, o instituto volta a realizar o processo seletivo em seu formato tradicional, com a aplica\u00e7\u00e3o das provas do Vestibular. As provas ser\u00e3o realizadas no dia 27 de novembro, nas cidades dos c\u00e2mpus com oferta de vagas. \u00a0 A oferta de vagas do processo seletivo conta com cursos nas formas integrada, concomitante e subsequente. Confira as caracter\u00edsticas de cada forma: Integrado: nessa modalidade o curso t\u00e9cnico e o ensino m\u00e9dio s\u00e3o realizados ao mesmo tempo, de forma integrada, no IFSul. Para fazer um curso t\u00e9cnico integrado \u00e9 preciso ter comprovante de conclus\u00e3o do ensino fundamental ou equivalente at\u00e9 a data da matr\u00edcula. Concomitante: na forma concomitante, a/o estudante obt\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica no IFSul. Quem ainda n\u00e3o concluiu o ensino m\u00e9dio, precisar\u00e1 curs\u00e1-lo ao mesmo tempo em uma outra escola. Para se matricular nesses cursos \u00e9 preciso ter conclu\u00eddo, pelo menos, a primeira s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio. Subsequente: j\u00e1 os cursos ofertados na forma subsequente s\u00e3o voltados a quem j\u00e1 concluiu o ensino m\u00e9dio. Para se candidatar a uma vaga nessa modalidade, a/o estudante precisa ter o certificado de conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio, ou equivalente, at\u00e9 a data da matr\u00edcula. \u00a0 \u00a0- Na sele\u00e7\u00e3o, h\u00e1 dois sistemas de ingresso, conforme a modalidade de concorr\u00eancia da/o candidata/o: acesso universal ou acesso universal e reserva de vagas para egressas/os de escolas p\u00fablicas. Dentro das cotas para egressas/os de escolas p\u00fablicas, h\u00e1 modalidades espec\u00edficas ligadas \u00e0 renda familiar e para candidatos autodeclarados pretos, pardos ou ind\u00edgenas e pessoas com defici\u00eancia. \u00a0 \u00a0As informa\u00e7\u00f5es completas sobre a sele\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis nos editais, que devem ser lidos com aten\u00e7\u00e3o pelas/os candidatos/as no momento da inscri\u00e7\u00e3o.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/666-ifsul-abre-processo-seletivo-para-ingresso-em-2023", "titulo": "IFSul abre processo seletivo para ingresso em 2023"},
{"noticia": "Servidores e estudantes tamb\u00e9m podem ajudar a decidir qual ser\u00e1 a tem\u00e1tica do 2\u00ba F\u00f3rum Ambiental do IFSul A comunidade acad\u00eamica do IFSul est\u00e1 sendo convidada a apresentar sugest\u00f5es ao novo texto da Pol\u00edtica de Sustentabilidade Ambiental da institui\u00e7\u00e3o.\u00a0As propostas dever\u00e3o ser apresentadas pelos c\u00e2mpus e pela Reitoria at\u00e9 o dia 2 de dezembro.\u00a0 A consulta est\u00e1 sendo feita pela necessidade de o documento estar sempre atualizado, conforme a legisla\u00e7\u00e3o vigente. Essa fun\u00e7\u00e3o \u00e9 de compet\u00eancia do Comit\u00ea Diretor do Sistema de Gest\u00e3o Ambiental (CDSGA), \u00f3rg\u00e3o colegiado t\u00e9cnico que assessora a Coordenadoria de Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel.\u00a0O Comit\u00ea j\u00e1 revisou documento e enviou o texto \u00e0s unidades do instituto, a fim de que promovam discuss\u00f5es em suas comunidades e apresentem sugest\u00f5es conjuntamente.\u00a0 As propostas devem ser encaminhadas por meio de um formul\u00e1rio eletr\u00f4nico disponibilizado aos gestores. Cada unidade dever\u00e1 reunir as sugest\u00f5es em um \u00fanico formul\u00e1rio. Estudantes e servidores tamb\u00e9m podem ajudar a decidir qual ser\u00e1 a tem\u00e1tica do 2\u00ba F\u00f3rum Ambiental do IFSul, que ocorrer\u00e1 em junho de 2023, na semana do Dia Mundial do Meio Ambiente. O evento busca reunir e valorizar as a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 sustentabilidade desenvolvidas em todo IFSul. Nesse sentido, no mesmo formul\u00e1rio eletr\u00f4nico, h\u00e1 um campo que permite a sugest\u00e3o de tema central do F\u00f3rum, bem como, a marca\u00e7\u00e3o dos eixos tem\u00e1ticos a serem tratados. Segundo os organizadores, essa constru\u00e7\u00e3o coletiva visa a estimular a participa\u00e7\u00e3o da comunidade no planejamento do evento, buscando consolid\u00e1-lo, aumentando o engajamento da comunidade acad\u00eamica.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/674-comunidade-academica-e-convidada-a-colaborar-com-a-revisao-da-politica-de-sustentabilidade-ambiental-do-ifsul", "titulo": "Comunidade acad\u00eamica \u00e9 convidada a colaborar com a revis\u00e3o da Pol\u00edtica de Sustentabilidade Ambiental do IFSul"},
{"noticia": "Com a nova data, candidatas e candidatos poder\u00e3o se inscrever para a sele\u00e7\u00e3o at\u00e9 segunda-feira, 31 de outubro, \u00e0s 16h O IFSul prorrogou as inscri\u00e7\u00f5es do processo seletivo para os cursos t\u00e9cnicos. Com a nova data, as pessoas interessadas em participar da sele\u00e7\u00e3o poder\u00e3o se inscrever at\u00e9 segunda-feira, , pelo  . As inscri\u00e7\u00f5es para a sele\u00e7\u00e3o est\u00e3o abertas at\u00e9 o dia 28 de outubro e dever\u00e3o ser realizadas pelo site do  . Todos os cursos ofertados s\u00e3o gratuitos, assim como as inscri\u00e7\u00f5es. Provas Nesta edi\u00e7\u00e3o, o instituto volta a realizar o processo seletivo em seu formato tradicional, com a aplica\u00e7\u00e3o das provas do Vestibular. As provas ser\u00e3o realizadas no dia 27 de novembro, nas cidades dos c\u00e2mpus com oferta de vagas. Formas dos cursos A oferta de vagas do processo seletivo c\u00e2mpus Gravata\u00ed conta com curso nas formas integrada. : nessa modalidade o curso t\u00e9cnico e o ensino m\u00e9dio s\u00e3o realizados ao mesmo tempo, de forma integrada, no IFSul. Para fazer um curso t\u00e9cnico integrado \u00e9 preciso ter comprovante de conclus\u00e3o do ensino fundamental ou equivalente at\u00e9 a data da matr\u00edcula. Sistemas de ingresso \u00a0- Na sele\u00e7\u00e3o, h\u00e1 dois sistemas de ingresso, conforme a modalidade de concorr\u00eancia da/o candidata/o: acesso universal ou acesso universal e reserva de vagas para egressas/os de escolas p\u00fablicas. Dentro das cotas para egressas/os de escolas p\u00fablicas, h\u00e1 modalidades espec\u00edficas ligadas \u00e0 renda familiar e para candidatos autodeclarados pretos, pardos ou ind\u00edgenas e pessoas com defici\u00eancia. As informa\u00e7\u00f5es completas sobre a sele\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis nos editais, que devem ser lidos com aten\u00e7\u00e3o pelas/os candidatos/as no momento da inscri\u00e7\u00e3o.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/672-inscricoes-prorrogadas-para-o-processo-seletivo-de-cursos-tecnicos-do-ifsul", "titulo": "Inscri\u00e7\u00f5es prorrogadas para o processo seletivo de cursos t\u00e9cnicos do IFSul"},
{"noticia": "A sele\u00e7\u00e3o conta com mais de 400 vagas. Resultado ser\u00e1 v\u00e1lido para ingresso nos cursos no primeiro semestre de 2023 Est\u00e3o abertas, at\u00e9 o dia 18 de novembro, as inscri\u00e7\u00f5es do processo seletivo para os cursos de gradua\u00e7\u00e3o do IFSul. S\u00e3o mais de 400 vagas ofertadas na sele\u00e7\u00e3o, com cursos em nove cidades do estado. As vagas ofertadas no processo seletivo s\u00e3o para 10 c\u00e2mpus do IFSul: Bag\u00e9, Camaqu\u00e3, Charqueadas, Gravata\u00ed, Lajeado, Passo Fundo, Pelotas, Pelotas-Visconde da Gra\u00e7a, Santana do Livramento e Ven\u00e2ncio Aires. \u00a0 \u00a0 As inscri\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ser realizadas at\u00e9 o dia 18 de novembro, \u00e0s 19h, pelo\u00a0 . Para se inscrever no processo seletivo para os cursos superiores do IFSul a/o candidata/o deve possuir o ensino m\u00e9dio completo. \u00a0 O processo seletivo para provimento das vagas compreender\u00e1 uma prova de reda\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter eliminat\u00f3rio. A prova ser\u00e1 aplicada no dia 11 de dezembro, com in\u00edcio \u00e0s 9h, e ter\u00e1 dura\u00e7\u00e3o de duas horas. A/O candidata/o realizar\u00e1 a prova na cidade do c\u00e2mpus para o qual fez a sua inscri\u00e7\u00e3o. O resultado do processo seletivo ser\u00e1 v\u00e1lido para ingresso no primeiro semestre civil de 2023, e a data de in\u00edcio das aulas ser\u00e1 estabelecida de acordo com o calend\u00e1rio acad\u00eamico aprovado em cada c\u00e2mpus. \u00a0 \u00a0- Na sele\u00e7\u00e3o, h\u00e1 dois sistemas de ingresso, conforme a modalidade de concorr\u00eancia da/o candidata/o: acesso universal ou acesso universal e reserva de vagas para egressas/os de escolas p\u00fablicas. Dentro das cotas para egressas/os de escolas p\u00fablicas, h\u00e1 modalidades espec\u00edficas ligadas \u00e0 renda familiar e para candidatos autodeclarados pretos, pardos ou ind\u00edgenas e pessoas com defici\u00eancia. \u00a0As informa\u00e7\u00f5es completas sobre a sele\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis nos editais, que devem ser lidos com aten\u00e7\u00e3o pelas/os candidatos/as no momento da inscri\u00e7\u00e3o.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/670-ifsul-abre-processo-seletivo-para-cursos-de-graduacao-em-nove-cidades-do-rs", "titulo": "IFSul abre processo seletivo para cursos de gradua\u00e7\u00e3o em nove cidades do RS"},
{"noticia": "A sele\u00e7\u00e3o conta com mais de 400 vagas. Inscri\u00e7\u00f5es se encerram no dia 18 de novembro, \u00e0s 19h Terminam, no dia 18 de novembro, \u00e0s 19h, as inscri\u00e7\u00f5es do processo seletivo para os cursos de gradua\u00e7\u00e3o do IFSul. S\u00e3o mais de 400 vagas ofertadas na sele\u00e7\u00e3o, com cursos em nove cidades do estado. As vagas ofertadas no processo seletivo s\u00e3o para 10 c\u00e2mpus do IFSul: Bag\u00e9, Camaqu\u00e3, Charqueadas, Gravata\u00ed, Lajeado, Passo Fundo, Pelotas, Pelotas-Visconde da Gra\u00e7a, Santana do Livramento e Ven\u00e2ncio Aires. \u00a0 >> CLIQUE AQUI PARA FAZER A SUA INSCRI\u00c7\u00c3O >> CLIQUE AQUI PARA LER O EDITAL \u00a0 As inscri\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ser realizadas at\u00e9 o dia 18 de novembro, \u00e0s 19h, pelo  Portal do Candidato . Para se inscrever no processo seletivo para os cursos superiores do IFSul a/o candidata/o deve possuir o ensino m\u00e9dio completo. \u00a0 O processo seletivo para provimento das vagas compreender\u00e1 uma prova de reda\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter eliminat\u00f3rio. A prova ser\u00e1 aplicada no dia 11 de dezembro, com in\u00edcio \u00e0s 9h, e ter\u00e1 dura\u00e7\u00e3o de duas horas. A/O candidata/o realizar\u00e1 a prova na cidade do c\u00e2mpus para o qual fez a sua inscri\u00e7\u00e3o. O resultado do processo seletivo ser\u00e1 v\u00e1lido para ingresso no primeiro semestre civil de 2023, e a data de in\u00edcio das aulas ser\u00e1 estabelecida de acordo com o calend\u00e1rio acad\u00eamico aprovado em cada c\u00e2mpus. \u00a0  - Na sele\u00e7\u00e3o, h\u00e1 dois sistemas de ingresso, conforme a modalidade de concorr\u00eancia da/o candidata/o: acesso universal ou acesso universal e reserva de vagas para egressas/os de escolas p\u00fablicas. Dentro das cotas para egressas/os de escolas p\u00fablicas, h\u00e1 modalidades espec\u00edficas ligadas \u00e0 renda familiar e para candidatos autodeclarados pretos, pardos ou ind\u00edgenas e pessoas com defici\u00eancia.  As informa\u00e7\u00f5es completas sobre a sele\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis nos editais, que devem ser lidos com aten\u00e7\u00e3o pelas/os candidatos/as no momento da inscri\u00e7\u00e3o.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/673-ultimos-dias-de-inscricoes-do-processo-seletivo-para-cursos-de-graduacao-do-ifsul", "titulo": "\u00daltimos dias de inscri\u00e7\u00f5es do processo seletivo para cursos de gradua\u00e7\u00e3o do IFSul"},
{"noticia": "O primeiro Hackathon IFSUL C\u00e2mpus Gravata\u00ed, \u00e9 um evento direcionado aos estudantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, e ocorrer\u00e1 nos  dias 6, 9, 10 e 11 de Outubro 2023.  No dias 6, 9, 10 e 11 de Outubro 2023 das 19:00 \u00e0s 22:00  Estudantes matriculados no c\u00e2mpus Gravata\u00ed Perman\u00eancia e \u00eaxito dos estudantes Atrav\u00e9s do link:    Entre 25 de setembro e 4 de outubro \u00a0 A palavra Hackathon vem da jun\u00e7\u00e3o de Hack (programar excepcionalmente) e Marathon (maratona). Hackathons s\u00e3o eventos que promovem a inova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o de um tema ou um problema espec\u00edfico para que as equipes inscritas proponham solu\u00e7\u00f5es envolvendo tecnologia.\u00a0 \u00a0 O primeiro Hackathon IFSUL C\u00e2mpus Gravata\u00ed, \u00e9 um evento direcionado aos estudantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, de qualquer um dos cursos, e tem como tema a perman\u00eancia e \u00eaxito dos nossos estudantes. Os inscritos dever\u00e3o se organizar em times (trios) at\u00e9 o dia de in\u00edcio do Hackathon (6 de outubro) e desenvolver uma proposta para o problema do abandono de curso (evas\u00e3o de estudantes). As propostas ser\u00e3o apresentadas na noite do dia 10 de outubro, durante a semana acad\u00eamica, e avaliadas por uma banca que indicar\u00e1 a classifica\u00e7\u00e3o final dos times na competi\u00e7\u00e3o. As melhores propostas ser\u00e3o premiadas na noite de 11 de outubro. \u00a0 Organize sua equipe e participe!", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/695-vem-ai-o-1-hackathon-do-campus-gravatai-do-ifsul", "titulo": "Vem a\u00ed o 1\u00ba Hackathon do C\u00e2mpus Gravata\u00ed do IFSUL!"},
{"noticia": "Como j\u00e1 \u00e9 tradi\u00e7\u00e3o no IFSul C\u00e2mpus Gravata\u00ed, este ano estudantes do ensino m\u00e9dio t\u00e9cnico apresentaram seus trabalhos em tr\u00eas mostras cient\u00edficas: a MOSTRATEC, a IFCITEC e a MOCITEC A MOSTRATEC (Mostra Internacional de Ci\u00eancia e Tecnologia)\u00a0 \u00e9 uma feira promovida pela Funda\u00e7\u00e3o Liberato, sendo a maior feira de Ci\u00eancias e Tecnologia da Am\u00e9rica Latina. Os estudantes Gael da Silva Oliveira e J\u00e9ssica Silva Germann participaram da 37\u00aa edi\u00e7\u00e3o da feira, que ocorreu de 23 a 28 de outubro deste ano. Os estudantes obtiveram o primeiro lugar na feira na categoria Hist\u00f3ria e Ci\u00eancias Humanas, o que garantiu o credenciamento para a participa\u00e7\u00e3o da Exporecerca Jove, que ocorrer\u00e1 em 2023, na Espanha.\u00a0 Al\u00e9m disso, o trabalho j\u00e1 havia sido premiado anteriormente, durante a participa\u00e7\u00e3o na XIV MOCITEC, em 2021. Na ocasi\u00e3o, a dupla obteve o credenciamento para a MOSTRATEC 2022 por ter obtido o primeiro lugar na categoria Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias/Linguagens e suas Tecnologias. \u00a0 Estudantes que participaram da MOSTRATEC 202 \u00a0 Autores: Gael da Silva Oliveira e J\u00e9ssica Silva Germann -  Orientador: F\u00e1bio Cantergiani Ribeiro Mendes \u00a0 O orientador F\u00e1bio Cantergiani Ribeiro Mendes e os estudantes Gael da Silva Oliveira e J\u00e9ssica Silva Germann. Trof\u00e9u de primeira coloca\u00e7\u00e3o na Mocitec 2021. \u00a0 A IFCITEC (Feira de Ci\u00eancias e Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica) \u00e9 promovida pelo campus Canoas do Instituto Federal do Rio Grande do Sul e teve sua 10\u00aa edi\u00e7\u00e3o realizada no dia 23 de setembro deste ano. Ao todo tr\u00eas estudantes do IFSul Campus Gravata\u00ed levaram seus trabalhos para a feira e a aluna Ana Luiza Silveira Leite foi premiada com a primeira coloca\u00e7\u00e3o na categoria de Tecnologia, no n\u00edvel de Ensino M\u00e9dio T\u00e9cnico Integrado. Esse resultado garantiu \u00e0 estudante o credenciamento para a Femic (Feira Mineira de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica) de 2023. \u00a0 Estudantes que participaram da IFCITEC 2022 \u00a0 Autora: Ana Luiza Silveira Leite Orientadores: Raquel Calloni e F\u00e1bio de Oliveira Dias   \u00a0 Autor: Bruno Moraes Scarpari Orientador: Roger da Silva Machado \u00a0 Autor: Maria Eduarda Pinheiro Bastos Orientador: Roger da Silva Machado Autores/as: Raquel da Silva Cardoso Orientadores: Fabio de Oliveira Dias e\u00a0 M\u00e1rcio Estrela de Amorim \u00a0 \u00a0 Orientadores e alunos participantes da IFCITEC 2022. Da esquerda para a dir,eita os alunos Ana Luiza Silveira Leite, Raquel da Silva Cardoso, Willian Klein Cacildes,\u00a0 Maria Eduarda Pinheiro Bastos e Bruno Moraes Scarpari e os orientadores F\u00e1bio de Oliveira Dias e Roger da Silva Machado. \u00a0 \u00a0A estudante Ana Luiza Silveira Leite junto ao estande de exposi\u00e7\u00e3o do seu p\u00f4ster na IFCITEC 2022 e que recebeu a primeira coloca\u00e7\u00e3o na \u00e1rea Tecnologia, no n\u00edvel de Ensino M\u00e9dio T\u00e9cnico Integrado. \u00a0 A XV MOCITEC (Mostra de Ci\u00eancia e Tecnologia) \u00e9 organizada pelo campus Charqueadas do IFSul e ocorreu nos dias 18 e 19 de novembro. O evento foi realizado de forma h\u00edbrida, com participa\u00e7\u00e3o de estudantes de forma presencial e virtual. Dois alunos de Gravata\u00ed representaram o campus no evento virtual e quatro no evento presencial. Os estudantes Willian Klein Cacildes, Ana Luiza Silveira Leite e Raquel da Silva Cardoso foram contemplados, respectivamente com o 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba lugares na categoria Ensino M\u00e9dio Integrado e T\u00e9cnico de N\u00edvel M\u00e9dio - Inform\u00e1tica. Willian recebeu credenciamento para a Mostratec e Ana Luiza para a Infomatrix Brasil, ambas em 2023. \u00a0 \u00a0 \u00a0 Autores/as: Willian Klein Cacildes Orientadores: F\u00e1bio de Oliveira Dias e Marine La\u00edsa Matte. \u00a0 Autora:\u00a0 Ana Luiza Silveira Leite Orientadores: Raquel Calloni e F\u00e1bio de Oliveira Dias \u00a0 Autores/as: Raquel da Silva Cardoso Orientadores: Fabio de Oliveira Dias e\u00a0 M\u00e1rcio Estrela de Amorim \u00a0 Autor: Matheus Wolff Massalai Orientadores: Raquel Calloni e Roger da Silva Machado \u00a0 \u00a0 Autor: Maria Eduarda Pinheiro Bastos Orientador: Roger da Silva Machado \u00a0 Autor: Eduarda Flores Sangbusch Orientador: Roger da Silva Machado \u00a0 \u00a0 \u00a0Orientadora Raquel Calloni e os estudantes Matheus Wolff Massalai, Ana Luiza Silveira Leite Willian Klein Cacildes e Raquel da Silva Cardoso. \u00a0 \u00a0 Estudante Willian Klein Cacildes ao lado do seu p\u00f4ster,\u00a0 que recebeu a primeira coloca\u00e7\u00e3o na \u00e1rea\u00a0 Ensino M\u00e9dio Integrado e T\u00e9cnico de N\u00edvel M\u00e9dio - Inform\u00e1tica \u00a0 Estudante Ana Luiza Silveira Leite ao lado do seu p\u00f4ster,\u00a0 que recebeu a segunda coloca\u00e7\u00e3o na \u00e1rea\u00a0 Ensino M\u00e9dio Integrado e T\u00e9cnico de N\u00edvel M\u00e9dio - Inform\u00e1tic \u00a0 Estudante Raquel da Silva Cardoso ao lado do seu p\u00f4ster,\u00a0 que recebeu a terceira coloca\u00e7\u00e3o na \u00e1rea\u00a0 Ensino M\u00e9dio Integrado e T\u00e9cnico de N\u00edvel M\u00e9dio - Inform\u00e1tica \u00a0 O estudante Matheus Wolff Massalai e a professora orientadora Raquel Calloni", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/675-estudantes-do-ifsul-campus-gravatai-sao-premiados-em-duas-mostras-cientificas", "titulo": "Estudantes do IFSUL C\u00e2mpus Gravata\u00ed s\u00e3o premiados em duas mostras cient\u00edficas"},
{"noticia": "O trabalho submetido, intitulado \"Modelagem e Impress\u00e3o de Objetos 3D aplicada \u00e0s pr\u00e1ticas de biologia\u201d faz o relato da experi\u00eancia do projeto de ensino desenvolvido no ano de 2022.\u00a0 Os servidores do C\u00e2mpus Gravata\u00ed Ademir Dorneles de Doneles (TAE) e Raquel Calloni (Docente) submeteram e tiveram trabalho selecionado para apresenta\u00e7\u00e3o oral no VI SEPEP, que acontecer\u00e1 na Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) entre os dias 17 e 20 de julho. O trabalho submetido, intitulado \"Modelagem e Impress\u00e3o de Objetos 3D aplicada \u00e0s pr\u00e1ticas de biologia\u201d faz o relato da experi\u00eancia do projeto de ensino desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker - Gravata\u00ed no ano de 2022. O projeto consistiu em orientar estudantes do ensino m\u00e9dio t\u00e9cnico na modelagem e impress\u00e3o 3D de materiais para utiliza\u00e7\u00e3o nas aulas de biologia, proporcionando-lhes uma experi\u00eancia pr\u00e1tica e enriquecedora que permitisse aplicar seus conhecimentos te\u00f3ricos. Atrav\u00e9s do uso da tecnologia de impress\u00e3o 3D, os alunos tiveram a oportunidade de explorar a criatividade, a resolu\u00e7\u00e3o de problemas e o trabalho em equipe. Quanto aos resultados, no ano de 2022, o projeto contou com a participa\u00e7\u00e3o de 15 estudantes dos primeiros e segundos anos, que, ao final, produziram 35 modelos 3D de objetos para uso did\u00e1tico. Atualmente, encontra-se em andamento a segunda edi\u00e7\u00e3o do projeto, na qual, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de novos modelos 3D, est\u00e1 sendo feita a impress\u00e3o, em maior quantidade, dos objetos modelados em 2022, para serem utilizados em sala de aula. Al\u00e9m disso, alguns estudantes j\u00e1 est\u00e3o testando os objetos impressos durante o hor\u00e1rio de atendimento de biologia. Observa-se que o projeto tem sido valioso para enriquecer o aprendizado dos alunos, permitindo uma abordagem mais pr\u00e1tica e interativa das aulas. Com a utiliza\u00e7\u00e3o dos objetos 3D, os conceitos abstratos tornam-se mais concretos, facilitando a compreens\u00e3o e o envolvimento dos estudantes com os conte\u00fados de biologia.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/690-servidores-do-ifsul-campus-gravatai-tem-trabalho-selecionado-para-o-vi-seminario-de-professores-da-educacao-publica-vi-sepep", "titulo": "Servidores do IFSUL - C\u00e2mpus Gravata\u00ed tem trabalho selecionado para o VI Semin\u00e1rio de Professores da Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica (VI SEPEP)."},
{"noticia": "Turno \u00fanico no per\u00edodo de f\u00e9rias escolares no m\u00eas de Janeiro. ATEN\u00c7\u00c3O COMUNIDADE! HOR\u00c1RIO ESPECIAL NO M\u00caS DE JANEIRO/2023 A dire\u00e7\u00e3o-geral do C\u00e2mpus informa que, conforme a Instru\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o n\u00ba 39/2022, o C\u00e2mpus Gravata\u00ed funcionar\u00e1, em \u00fanico turno, de 02 a 27/01/2023 SEGUNDA-FEIRA \u25ba das 12h \u00e0s 18h DE TER\u00c7A-FEIRA A SEXTA-FEIRA \u25ba das 7h30 \u00e0s13h30 \u00a0 Para informa\u00e7\u00f5es, envie e-mail para", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/676-horario-especial-no-campus-gravatai-janeiro-2023", "titulo": "Hor\u00e1rio especial no C\u00e2mpus Gravata\u00ed - Janeiro de 2023"},
{"noticia": "Distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool e tampinhas pl\u00e1sticas para institui\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos Mais uma vez, este ano, o N\u00facleo de Gest\u00e3o Integrada, do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, promoveu a entrega de tampinhas pl\u00e1sticas e \u00e1lcool 70%, produzidos, em Pelotas, pelo IFSul. As institui\u00e7\u00f5es contempladas foram: - o Rotary Club Aldeia dos Anjos recebeu, em 27/07/22, a doa\u00e7\u00e3o de 20 (vinte) quilos de tampinhas que ser\u00e3o repassadas ao Instituto do C\u00e2ncer Infantil, em Porto Alegre e de mais de 2900 (dois mil e novecentos) litros de \u00e1lcool glicerinado 70% que ser\u00e3o redistribu\u00eddos a outras entidades gravataienses, sem fins lucrativos, como: APAE e SUSEPE. - a Associa\u00e7\u00e3o Pais Amor (Cachoeirinha) que atende pessoas com autismo recebeu, em 29/07/22, a doa\u00e7\u00e3o de 36 (trinta e seis) quilos de tampinhas pl\u00e1sticas e 504 (quinhentos e quatro) litros de \u00e1lcool 70 % para o uso na limpeza de sua sede e demais espa\u00e7os, cedidos pela comunidade, para o desenvolvimento de suas atividades. Esta iniciativa tem por finalidade a ajudar a quem ajuda e aumentar a corrente da solidariedade fortalecendo o desenvolvimento sustent\u00e1vel.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/652-nugai-campus-gravatai-promove-acao-solidaria-e-sustentavel", "titulo": "NUGAI - C\u00e2mpus Gravata\u00ed promove a\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria e sustent\u00e1vel"},
{"noticia": "\u00daltimo dia para a entrega dos documentos de habilita\u00e7\u00e3o para recolhimento do lixo recicl\u00e1vel no c\u00e2mpus Gravata\u00ed/IFSul Conforme cronograma no Edital 08/2022 hoje, 15/08/22, encerra o prazo para as Associa\u00e7\u00f5es ou Cooperativas de catadores de material recicl\u00e1vel\u00a0 apresentarem a documenta\u00e7\u00e3o de habilita\u00e7\u00e3o para o recolhimento\u00a0 do material no c\u00e2mpus Gravata\u00ed. Estes documentos ser\u00e3o avaliados pela comiss\u00e3o para a Coleta Seletiva Solid\u00e1ria do c\u00e2mpus. Fique por dentro! Todas as informa\u00e7\u00f5es sobre o processo de credenciamento das institui\u00e7\u00f5es est\u00e3o disponibilizadas no link:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/653-atencao-prazo-encerra-hoje", "titulo": "ATEN\u00c7\u00c3O! PRAZO ENCERRA HOJE"},
{"noticia": "Saiba como contribuir com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, possibilitando o reaproveitamento de material eletr\u00f4nico. O Projeto de Extens\u00e3o Mulheres Protagonistas, do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, coordenado pelos professores \u00cdtalo Franco e Bianca Rossato, tem por objetivo a valoriza\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e culturais de autoria de mulheres, promovendo o interc\u00e2mbio entre a comunidade acad\u00eamica e externa local. Neste Projeto ser\u00e3o ofertadas oficinas, rodas de leitura, forma\u00e7\u00f5es, aulas pr\u00e1ticas, exposi\u00e7\u00f5es e palestras nas seguintes \u00e1reas: arte, biologia, qu\u00edmica, literatura e inform\u00e1tica. E \u00e9 nas exposi\u00e7\u00f5es e oficinas que entra a contribui\u00e7\u00e3o do NUGAI disponibilizando, para o p\u00fablico interno e externo, pontos de coleta para o descarte de materiais eletr\u00f4nicos.  Rua Men de S\u00e1, 800, no sagu\u00e3o dos pr\u00e9dios administrativo e biblioteca, de segunda a sexta das 8 h \u00e0s 21 h. O material recolhido ser\u00e1 reaproveitado como mat\u00e9ria-prima para produ\u00e7\u00f5es art\u00edsticas realizadas nas oficinas do projeto, as quais ser\u00e3o expostas em local aberto para a visita\u00e7\u00e3o. \u00a0 Computadores Notebooks Netbooks Celulares Perif\u00e9ricos de computadores: teclado, mouse, headset, fones de ouvido, mem\u00f3rias, placas-m\u00e3e, discos r\u00edgidos, processadores, placas de rede, som ou v\u00eddeo) Materiais de consumo de inform\u00e1tica: zip disk e disquetes Aparelhos e controles de videogames Batedeiras Cabos Cafeteiras Carregadores de celulares Chapinhas Fios Fontes Gabinetes de PC M\u00e1quinas fotogr\u00e1ficas Mem\u00f3rias Pen drives R\u00e1dios Secadores de cabelo Torradeiras Telefones Videocassetes \u00a0 Acompanhem as publica\u00e7\u00f5es sobre o projeto \u201cMulheres Protagonistas\u201d no instagram: @pemulheresprotagonistas e n\u00e3o percam a oportunidade de participar da campanha de coleta de e-lixo e das demais a\u00e7\u00f5es.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/659-projeto-mulheres-protagonista-e-nucleo-de-gestao-ambiental-nugai-do-campus-gravatai-promovem-campanha-de-coleta-de-e-lixo", "titulo": "Projeto Mulheres Protagonistas e N\u00facleo de Gest\u00e3o Ambiental (NUGAI), do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, promovem campanha de coleta de e-lixo"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es est\u00e3o abertas at\u00e9 dia 1\u00ba de setembro de 2022 para alunos/as regularmente matriculados/as nas disciplinas de Biologia I e II do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet - Integrado. Est\u00e3o abertas, at\u00e9 dia 1\u00ba de setembro de 2022, as inscri\u00e7\u00f5es para participa\u00e7\u00e3o no Projeto de Ensino Modelagem e impress\u00e3o de objetos 3D aplicada \u00e0s pr\u00e1ticas de biologia. O Projeto de Ensino coordenado pelos servidores Ademir Dorneles de Dorneles e Raquel Calloni consiste na integra\u00e7\u00e3o de conhecimentos das \u00e1reas de modelagem e impress\u00e3o 3D e biologia, por meio da cria\u00e7\u00e3o de um grupo de estudos que ter\u00e1 por objetivo identificar, modelar e imprimir objetos tridimensionais no Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker para serem empregados nas pr\u00e1ticas de biologia executadas no Laborat\u00f3rio Multidisciplinar, ambos no C\u00e2mpus Gravata\u00ed.  \u00a0 Ser\u00e3o ofertadas 10 vagas para alunos/as do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet, sendo 5 vagas para alunos/as que estudam no turno da manh\u00e3 e 5 vagas para alunos/as que estudam no turno da tarde. Todos/as os alunos/as regularmente matriculados/as nas disciplinas de Biologia I e II do referido curso poder\u00e3o participar do processo seletivo. O processo de sele\u00e7\u00e3o ser\u00e1 simplificado, por meio de sorteio p\u00fablico entre todos/as inscritos/as, e ocorrer\u00e1 no dia 02 de setembro de 2022. \u00a0 As inscri\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ser efetivadas por meio do formul\u00e1rio eletr\u00f4nico dispon\u00edvel no seguinte link:  \u00a0 O processo de sele\u00e7\u00e3o pode ser acompanhado no s\u00edtio eletr\u00f4nico do Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker no seguinte link:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/660-laboratorio-de-prototipagem-ifmaker-gravatai-abre-inscricoes-para-participacao-no-projeto-de-ensino-modelagem-e-impressao-de-objetos-3d-aplicada-as-praticas-de-biologia", "titulo": "Laborat\u00f3rio IFMaker - Gravata\u00ed abre inscri\u00e7\u00f5es para  participa\u00e7\u00e3o no Projeto de Ensino Modelagem e impress\u00e3o de objetos 3D aplicada \u00e0s pr\u00e1ticas de biologia."},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es est\u00e3o abertas at\u00e9 dia 9 de setembro de 2022 para alunos/as regularmente matriculados/as no Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet - Integrado. As inscri\u00e7\u00f5es est\u00e3o abertas at\u00e9 dia 9 de setembro de 2022 para alunos/as regularmente matriculados/as no Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet - Integrado. Est\u00e3o abertas, at\u00e9 dia 9 de setembro de 2022, as inscri\u00e7\u00f5es para participa\u00e7\u00e3o no Projeto de Ensino Clube de Rob\u00f3tica e Automa\u00e7\u00e3o. O Projeto de Ensino tem como objetivo oportunizar um ambiente de estudos e debates sobre a Rob\u00f3tica e Automa\u00e7\u00e3o, possibilitando a integra\u00e7\u00e3o de diversas \u00e1reas do conhecimento. Neste espa\u00e7o os estudantes poder\u00e3o entrar em contato com a programa\u00e7\u00e3o, eletr\u00f4nica, fabrica\u00e7\u00e3o digital, impress\u00e3o 3D, entre outros conhecimentos de acordo com os projetos a serem desenvolvidos. Ser\u00e3o ofertadas 20 vagas para alunos/as do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet, sendo 10 vagas para alunos/as que estudam no turno da manh\u00e3 e 10 vagas para alunos/as que estudam no turno da tarde. Todos/as os alunos/as regularmente matriculados/as no referido curso,\u00a0que possuam disponibilidade de 8h semanais no contraturno de estudos, poder\u00e3o participar do processo seletivo. O processo de sele\u00e7\u00e3o ser\u00e1 simplificado, por meio de sorteio p\u00fablico entre todos/as inscritos/as, e ocorrer\u00e1 no dia 12 de setembro de 2022. As inscri\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ser efetivadas por meio do formul\u00e1rio eletr\u00f4nico dispon\u00edvel no seguinte link: O processo de sele\u00e7\u00e3o pode ser acompanhado no s\u00edtio eletr\u00f4nico do Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker no seguinte link:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/661-laboratorio-ifmaker-gravatai-abre-inscricoes-para-participacao-no-projeto-de-ensino-clube-de-robotica-e-automacao", "titulo": "Laborat\u00f3rio IFMaker - Gravata\u00ed abre inscri\u00e7\u00f5es para participa\u00e7\u00e3o no Projeto de Ensino Clube de Rob\u00f3tica e Automa\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "Entre os dias 08 de setembro e 07 de outubro de 2022, o IFSul realizar\u00e1 a PESQUISA RESPIRE \u2013 FASE 2. A coleta das informa\u00e7\u00f5es acontecer\u00e1 por meio de question\u00e1rio on-line e a pesquisa tem como objetivo saber como est\u00e3o os h\u00e1bitos de vida e a sa\u00fade f\u00edsica e mental de nossos estudantes, docentes, t\u00e9cnico-administrativos e terceirizados, ap\u00f3s o retorno as aulas presenciais. A PESQUISA RESPIRE \u2013 FASE 2 \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o Institucional e os dados obtidos servir\u00e3o de base para guiar a\u00e7\u00f5es voltadas ao bem estar da Comunidade do IFSul. Esse novo estudo foi proposto \u00e0 Reitoria, em 2022, a qual, em reuni\u00e3o com os Diretores Gerais dos Campus, aprovou e institucionalizou a proposta. A PESQUISA RESPIRE \u2013 FASE 2 est\u00e1 presente na Plataforma Brasil e foi aprovada pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Universidade Federal de Pelotas \u2013 UFPEL. Os pesquisadores pretendem atingir toda a comunidade discente, docente, t\u00e9cnico-administrativa e terceirizada do IFSul. Para isso, ser\u00e3o utilizados dois question\u00e1rios distintos: um para estudantes e outro para servidores, com um tempo de resposta estimado de 8 minutos, em m\u00e9dia. \u00c9 importante ressaltar que   A pesquisa \u00e9 segura e os dados sigilosos.  - Para mais informa\u00e7\u00f5es, envie e-mail para  e siga-nos no Instagram (@respire.ifsul) e Facebook (Respire Ifsul).", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/662-pesquisa-respire-fase-2-vai-avaliar-as-condicoes-de-saude-e-os-habitos-dos-estudantes-e-servidores-do-ifsul-apos-o-retorno-das-aulas-presenciais", "titulo": "PESQUISA RESPIRE \u2013 FASE 2 vai avaliar as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e os h\u00e1bitos dos estudantes e servidores do IFSUL, ap\u00f3s o retorno das aulas presenciais"},
{"noticia": "O uso da m\u00e1scara, por exemplo, passa a ser facultativo em todas as unidades do instituto. O acess\u00f3rio, por\u00e9m, continua sendo fortemente recomendado em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas Em reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria, realizada no dia 9 de setembro, o Conselho Superior (Consup) do IFSul aprovou a ado\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do instituto, da Fase 4 e a atualiza\u00e7\u00e3o do Plano de Conting\u00eancia de combate \u00e0 Covid-19. Nessa etapa, as orienta\u00e7\u00f5es e protocolos anteriores perdem o car\u00e1ter de obrigatoriedade, passando a ser considerados como recomenda\u00e7\u00f5es. Cada unidade\u00a0dever\u00e1 avaliar, junto ao seu Centro de Opera\u00e7\u00f5es de Emerg\u00eancia em Sa\u00fade para a Educa\u00e7\u00e3o (COE-E Local), a mudan\u00e7a de fase. Conforme o Plano de Conting\u00eancia, nas Fases 3 e 4, o uso de m\u00e1scara passa a ser facultativo, por\u00e9m, \u00e9 importante destacar que o combate \u00e0 doen\u00e7a continua. Desta forma, as medidas de prote\u00e7\u00e3o permanecem sendo fortemente incentivadas na institui\u00e7\u00e3o, como o uso do acess\u00f3rio em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como, por exemplo, em ambientes com maior concentra\u00e7\u00e3o de pessoas ou que prestem servi\u00e7os de sa\u00fade, conforme a legisla\u00e7\u00e3o local. Essa indica\u00e7\u00e3o serve, tamb\u00e9m, a quem pertence a grupos de risco e a quem apresente sintomas de doen\u00e7as respirat\u00f3rias ou de Covid. Nesse sentido, o IFSul alerta sobre a necessidade de que sejam mantidos os bons h\u00e1bitos de higiene e cuidados pessoais, entre eles, a lavagem das m\u00e3os e uso do \u00e1lcool 70% (gel ou glicerinado). Al\u00e9m disso, deve-se seguir a etiqueta de tosse (cobrir tosses e espirros com len\u00e7os descart\u00e1veis, joga\u0301-los fora imediatamente e higienizar as m\u00e3os na sequ\u00eancia). A institui\u00e7\u00e3o continua incentivando a integraliza\u00e7\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o (esquema completo e dose de refor\u00e7o). No Plano de Conting\u00eancia s\u00e3o apresentadas, tamb\u00e9m, quais as medidas a serem adotadas pela comunidade acad\u00eamica em casos de suspeita ou confirma\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. Tais medidas sofreram modifica\u00e7\u00f5es devido \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o dos referenciais.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/663-covid-19-consup-aprova-a-atualizacao-do-plano-de-contingencia-do-instituto", "titulo": "Covid 19: Consup aprova a atualiza\u00e7\u00e3o do Plano de Conting\u00eancia do instituto"},
{"noticia": "O projeto tem por objetivo realizar uma forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica docente com foco na abordagem da Rob\u00f3tica Educacional aos profissionais de educa\u00e7\u00e3o da rede municipal de ensino de Gravata\u00ed/RS. Aconteceu na noite da \u00faltima quarta-feira, 14 de setembro, a aula inaugural do Projeto de Extens\u00e3o \u201cForma\u00e7\u00e3o Docente em Rob\u00f3tica Educacional\u201d, uma parceria do C\u00e2mpus Gravata\u00ed com a Prefeitura de Gravata\u00ed, por meio do N\u00facleo de Tecnologias Educacionais da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. O evento foi realizado no audit\u00f3rio do C\u00e2mpus Gravata\u00ed e contou com a participa\u00e7\u00e3o da Diretora Pedag\u00f3gica da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o (SMED) do munic\u00edpio de Gravata\u00ed, Profa. Patr\u00edcia Buhler; do Chefe do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o e Planejamento da unidade, Guilherme da Silva Aguiar; da equipe do N\u00facleo de Tecnologias Educacionais da SMED/Gravata\u00ed, Profa. Tuane Dihl e Profa. Vanessa Escher; da Coordenadora de Tecnologia e Desenvolvimento de Talentos da Secretaria Municipal de Inova\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia (SMICT) do munic\u00edpio de Gravata\u00ed, Profa. Nayala Silva Ramos; do Coordenador do Projeto de Extens\u00e3o e Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker, Ademir Dorneles de Dorneles e cursistas. O Projeto de Extens\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o Docente em Rob\u00f3tica Educacional est\u00e1 vinculado ao Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker \u2013 Gravata\u00ed e tem como objetivo realizar uma forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica docente com foco na abordagem da Rob\u00f3tica Educacional aos profissionais de educa\u00e7\u00e3o da rede municipal de ensino de Gravata\u00ed/RS,\u00a0 preferencialmente atuante na modalidade do 6\u00ba ao 9\u00ba ano do Ensino. Al\u00e9m da Forma\u00e7\u00e3o em Rob\u00f3tica Educacional, no primeiro semestre deste ano, outros dois cursos foram realizados no \u00e2mbito da\u00a0 a\u00e7\u00e3o intitulada \"Forma\u00e7\u00e3o Docente em Metodologias de Ensino Inovadoras\u201d, o primeiro com foco na abordagem da aprendizagem criativa e o segundo com foco na inser\u00e7\u00e3o da cultura maker na educa\u00e7\u00e3o, ambos tendo como vi\u00e9s a contextualiza\u00e7\u00e3o de possibilidades e interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas fundamentadas nas tecnologias educacionais e em projetos inovadores de aprendizagem.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/664-campus-gravatai-e-nte-smed-realizam-aula-inaugural-do-projeto-de-extensao-formacao-docente-em-robotica-educacional", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed e NTE/SMED realizam aula inaugural do Projeto de Extens\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o Docente em Rob\u00f3tica Educacional"},
{"noticia": "Coordenado pela Psic\u00f3loga\u00a0Ana Luiza Portela Bittencourt, o projeto conta com a participa\u00e7\u00e3o de docentes, servidores e estudantes volunt\u00e1rios que conduzir\u00e3o, at\u00e9 o m\u00eas de dezembro de 2022, um calend\u00e1rio de atividades com as turmas do Ensino M\u00e9dio Integrado. Iniciou no dia 26/09 o Projeto de Ensino \u201cDignidade Menstrual em Pauta\u201d que tem como objetivo disponibilizar absorventes higi\u00eanicos a estudantes do c\u00e2mpus e promover a conscientiza\u00e7\u00e3o\u00a0 em torno da quest\u00e3o da pobreza menstrual. A pobreza menstrual \u00e9 um conceito que re\u00fane um fen\u00f4meno complexo, vivenciado por pessoas que menstruam, devido \u00e0 falta de acesso a recursos, infraestrutura e conhecimento para que tenham plena capacidade de cuidar da sua menstrua\u00e7\u00e3o. O di\u00e1logo sobre menstrua\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda visto como um tabu social, sendo de extrema relev\u00e2ncia estimular a reflex\u00e3o sobre o tema e os impactos que a menstrua\u00e7\u00e3o e a pobreza menstrual t\u00eam, n\u00e3o s\u00f3 para as pessoas que menstruam, como para a vida p\u00fablica como um todo, afinal trata-se de uma quest\u00e3o permeada pelo debate sobre desigualdade de g\u00eanero, sa\u00fade p\u00fablica, inclus\u00e3o e bem estar social. Al\u00e9m disso, apesar de ser uma pauta que vem sendo largamente defendida pelas mulheres cisg\u00eanero, qualquer pessoa que tenha um \u00fatero pode menstruar, de modo que \u00e9 preciso expandir a discuss\u00e3o incluindo a reflex\u00e3o sobre as experi\u00eancias e direitos de pessoas trans e n\u00e3o-bin\u00e1rias. Ao facilitar o acesso a absorventes \u00edntimos nos banheiros de nosso c\u00e2mpus e dialogar sobre o tema da pobreza menstrual, esperamos dar visibilidade a esta problem\u00e1tica, incentivando o di\u00e1logo sobre as diferentes quest\u00f5es que permeiam este fen\u00f4meno, e os impactos do mesmo. Al\u00e9m disso, buscamos proporcionar, em nossa comunidade acad\u00eamica, um ambiente mais acolhedor e seguro \u00e0s pessoas que menstruam, trabalhando para garantir o direito \u00e0 frequ\u00eancia escolar destas pessoas, de modo que possam continuar frequentando, durante o per\u00edodo menstrual, o curso em que est\u00e3o matriculadas, sem constrangimentos ou limita\u00e7\u00f5es, facilitando, ent\u00e3o, sua jornada rumo \u00e0 conclus\u00e3o do curso escolhido. Coordenado pela Psic\u00f3loga Ana Luiza Portela Bittencourt, o projeto conta com a participa\u00e7\u00e3o de docentes, servidores e estudantes volunt\u00e1rios que conduzir\u00e3o, at\u00e9 o m\u00eas de dezembro de 2022, um calend\u00e1rio de atividades com as turmas do Ensino M\u00e9dio Integrado. Esta semana, houve a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto e o lan\u00e7amento da proposta. Estudantes das turmas de primeiro ano j\u00e1 est\u00e3o participando de oficinas para o desenvolvimento da campanha de doa\u00e7\u00e3o de absorventes \u00edntimos descart\u00e1veis. As turmas de segundo e terceiro ano participar\u00e3o de oficinas, no Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker, para a proje\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o de   a serem colocados nos banheiros do c\u00e2mpus. J\u00e1 as turmas de quarto ano produzir\u00e3o material gr\u00e1fico e digital visando \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica sobre o tema \u201cdignidade e pobreza menstrual\u201d, assim como sobre o bom uso dos recursos que ser\u00e3o disponibilizados. O Projeto realizar\u00e1, ainda, campanha de doa\u00e7\u00e3o de absorventes \u00edntimos higi\u00eanicos a serem disponibilizados \u00e0 comunidade acad\u00eamica. Fique atento/a para saber como participar.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/665-projeto-de-ensino-inicia-discussao-sobre-dignidade-menstrual-com-estudantes-do-campus", "titulo": "Projeto de Ensino inicia discuss\u00e3o sobre Dignidade Menstrual com estudantes do c\u00e2mpus"},
{"noticia": "Encontro, promovido pelo clube de astronomia, marcou o in\u00edcio da semana mundial do espa\u00e7o Na \u00faltima ter\u00e7a feira, dia 04/10 estudantes e familiares se reuniram no campus do IfSuL Gravata\u00ed para observar o c\u00e9u, foi poss\u00edvel a observa\u00e7\u00e3o do planeta J\u00fapiter e encantar-se com a lua crescente! O encontro foi promovido pelo clube de astronomia, orientado pelo professor Lucas Telichevesky, e contou com a parceria do professor Saul Schirmer (UFRGS). O evento aconteceu no dia que marca o in\u00edcio da semana mundial do espa\u00e7o. A Semana Mundial do Espa\u00e7o \u00e9 uma celebra\u00e7\u00e3o internacional da contribui\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia espacial para o melhoramento da condi\u00e7\u00e3o humana. Foi oficialmente declarada pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas como sendo, anualmente, a semana de 4 a 10 de Outubro e \u00e9 celebrada em 95 na\u00e7\u00f5es do mundo.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/667-evento-alusivo-a-semana-mundial-do-espaco-aconteceu-no-campus-gravatai", "titulo": "Evento alusivo \u00e0 Semana Mundial do Espa\u00e7o aconteceu no C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "O evento foi realizado nesta segunda-feira (23) e contou com a participa\u00e7\u00e3o de cerca de 80 estudantes da Escola Estadual de Ensino M\u00e9dio Tuiuti. O IFSul - C\u00e2mpus Gravata\u00ed, por meio de a\u00e7\u00e3o extensionista promovida pelo Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker e com o apoio do N\u00facleo de Tecnologia Educacional da 28\u00aa Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o, realizou nesta segunda-feira (23) o seu 1\u00ba Scratch Day. Na oportunidade o Laborat\u00f3rio IFMaker ofertou quatro oficinas de inicia\u00e7\u00e3o ao pensamento computacional e programa\u00e7\u00e3o com Scratch para a Escola Estadual de Ensino M\u00e9dio Tuiuti.\u00a0 As oficinas foram elaboradas e ministradas pelos alunos monitores do Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker - Gravata\u00ed, Bruno \u00d3sio Jer\u00f4nimo e Maria Eduarda Pinheiro Bastos\u00a0 com o apoio e supervis\u00e3o do coordenador do projeto, servidor Ademir Dorneles de Dorneles (Coordenador do Laborat\u00f3rio) e pelo assessor do NTE da 28\u00aa CRE, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Maranghello Jr. A a\u00e7\u00e3o foi executada na unidade, oportunizando a cerca de 80 estudantes do ensino fundamental e m\u00e9dio da Escola Tuiuti conhecer as depend\u00eancias do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, bem como ter contato com a tecnologia e o pensamento computacional.\u00a0 O evento contou com a presen\u00e7a da coordenadora da 28\u00aa CRE, Sra. Marilza Pacheco Ramos; da coordenadora do NTE da 28\u00aa CRE, Profa. Suziane Almeida Toffolli; e da diretora da\u00a0 E.E.E.M Tuiuti, Profa. Geovana Rosa Affeldt.\u00a0 A Semana do Scratch foi celebrada global e oficialmente de 15 a 21 de maio pela Funda\u00e7\u00e3o Scratch. O Scratch \u00e9 uma ferramenta gratuita, que possibilita o estudo de linguagem de programa\u00e7\u00e3o visual baseada em blocos de forma l\u00fadica e intuitiva. A ferramenta foi desenvolvida pelo grupo Lifelong Kindergarten no  Media Lab  da universidade americana Massachusetts Institute of Technology - MIT, com o intuito de ensinar l\u00f3gica de programa\u00e7\u00e3o com r\u00e1pido aprendizado, de forma que qualquer pessoa, mesmo sem nenhum conhecimento anterior, seja capaz de programar.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/639-acao-extensionista-promovida-pelo-laboratorio-de-prototipagem-ifmaker-realiza-o-1-scratch-day-do-campus-gravatai", "titulo": "A\u00e7\u00e3o extensionista promovida pelo Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker realiza  o 1\u00ba Scratch Day do C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "O curso integra o Projeto de Extens\u00e3o denominado \u201cForma\u00e7\u00e3o Docente em Metodologias de Ensino Inovadoras\u201d voltado aos profissionais de educa\u00e7\u00e3o da rede municipal de ensino de Gravata\u00ed/RS que atuam na educa\u00e7\u00e3o infantil e no ensino fundamental Aconteceu no \u00faltimo s\u00e1bado, 28 de maio, a primeira aula pr\u00e1tica do curso de Cultura Maker na Educa\u00e7\u00e3o, uma parceria do C\u00e2mpus Gravata\u00ed com a Prefeitura de Gravata\u00ed, por meio do N\u00facleo de Tecnologia da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Para o curso de Cultura Maker na Educa\u00e7\u00e3o, foram ofertadas 20 vagas para professores(as) da rede p\u00fablica de ensino municipal, priorizando\u00a0 docentes atuantes nas turmas de s\u00e9ries iniciais do Ensino Fundamental. O formato do curso ser\u00e1 h\u00edbrido, com aulas presenciais e a dist\u00e2ncia, onde ser\u00e3o trabalhados os conceitos de Cultura Maker aplicado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.\u00a0 O Projeto de Extens\u00e3o denominado \u201cForma\u00e7\u00e3o Docente em Metodologias de Ensino Inovadoras\u201d, coordenado pelo servidor Ademir Dorneles de Dorneles e pela Coordenadora do NTE/SMED, Nayala Silva Ramos, est\u00e1 vinculado ao Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker \u2013 Gravata\u00ed e tem por objetivo realizar uma forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica docente com foco na abordagem da aprendizagem criativa e cultura maker na educa\u00e7\u00e3o aos profissionais de educa\u00e7\u00e3o da rede municipal de ensino de Gravata\u00ed/RS que atuam na educa\u00e7\u00e3o infantil e no ensino fundamental, tendo como vi\u00e9s a contextualiza\u00e7\u00e3o de possibilidades e interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas fundamentadas nas tecnologias educacionais e em projetos inovadores de aprendizagem.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/640-campus-gravatai-e-nte-smed-realizam-a-primeira-aula-presencial-do-curso-de-cultura-maker-na-educacao", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed e NTE/SMED realizam a primeira aula presencial do curso de Cultura Maker na Educa\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "Evento re\u00fane atividades realizadas pelos c\u00e2mpus do instituto em alus\u00e3o \u00e0 Semana do Meio Ambiente A Reitoria est\u00e1 promovendo a\u00e7\u00f5es em todos os c\u00e2mpus alusivas \u00e0 Semana do Meio Ambiente, no per\u00edodo de 01 a 10 de junho, atrav\u00e9s do 1\u00ba F\u00f3rum Ambiental do IFSul. A programa\u00e7\u00e3o no c\u00e2mpus Gravata\u00ed ser\u00e1 a seguinte: De 06 a 10 de junho : Ponto de coleta de tampinhas pl\u00e1sticas\u00a0 no c\u00e2mpus. P\u00fablico-alvo: Comunidade interna e externa do c\u00e2mpus 09 e 10 de junho : Atividade \"Juventude e Meio Ambiente \" exibi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos de pouca dura\u00e7\u00e3o,\u00a0 abordando o tema da preserva\u00e7\u00e3o ambiental,\u00a0 no hor\u00e1rio de recreio nos turno da manh \u00e3 e tarde P\u00fablico-alvo: comunidade acad\u00eamica do c\u00e2mpus Gravata\u00ed 10 de junho \u00a0: Palestra - \"A Gest\u00e3o de Res\u00edduos como Instrumento da Preserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental\", com a bi\u00f3loga Norine Paloski. Hor\u00e1rios: 10h45 e 13h30 P\u00fablico-alvo: estudantes dos primeiros anos (ingressantes) e terceirizados Local: Miniaudit\u00f3rio do c\u00e2mpus \u00a0 Para conferir e participar da programa\u00e7\u00e3o dos demais c\u00e2mpus acesse o link:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/641-1-forum-ambiental-do-ifsul", "titulo": "1\u00ba F\u00f3rum Ambiental do IFSul."},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed publicou o edital n\u00ba 06/2022 que tem por objetivo selecionar 04 (quatro) estudantes para atuarem como bolsistas nos Projetos de Extens\u00e3o do C\u00e2mpus Gravata\u00ed de acordo com o Edital Geral de Fomento PROEX N\u00ba 02/2022.\u00a0 :  tem como objetivo valorizar as produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e culturais de autoria feminina a partir de a\u00e7\u00f5es que fomentem o interc\u00e2mbio entre a comunidade acad\u00eamica do IFSul C\u00e2mpus Gravata\u00ed e a comunidade externa local. Para tanto, ser\u00e3o realizadas atividades nas \u00e1reas de artes, biologia, qu\u00edmica, literatura e inform\u00e1tica com estudantes do c\u00e2mpus e de escolas de ensino m\u00e9dio e fundamental localizadas nos arredores do c\u00e2mpus. Vagas dispon\u00edveis: 01* TII Carta de motiva\u00e7\u00e3o: 5,0 Entrevista: 5,0 16h Manh\u00e3 400,00 01* 16h Tarde * Para o Projeto de Extens\u00e3o Mulheres Protagonistas poder\u00e3o inscrever-se para as bolsas apenas alunas cisg\u00eaneros, alunas transg\u00eaneros e alunas travestis. \u00a0 T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet Per\u00edodo das atividades: de julho a dezembro de 2022.\u00a0 \u00a0    tem como objetivo realizar uma forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica docente com foco na abordagem da Rob\u00f3tica Educacional aos profissionais de educa\u00e7\u00e3o da rede municipal de ensino de Gravata\u00ed/RS,\u00a0 preferencialmente atuante na modalidade do 6\u00ba ao 9\u00ba ano do Ensino Fundamental, tendo como vi\u00e9s a contextualiza\u00e7\u00e3o de possibilidades e interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas fundamentadas na utiliza\u00e7\u00e3o da rob\u00f3tica. 02 TII Carta de motiva\u00e7\u00e3o: 5,0 Entrevista: 5,0 12h * 400,00 Disponibilidade em um turno da noite nos dias \u00fateis da semana e no turno da manh\u00e3 de s\u00e1bado. \u00a0 T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet Per\u00edodo das atividades:\u00a0de setembro a novembro de 2022. \u00a0 \u00a0  atrav\u00e9s do formul\u00e1rio online dispon\u00edvel no link abaixo:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/643-campus-gravatai-seleciona-estudantes-bolsistas-para-atuacao-em-projetos-de-extensao", "titulo": "Campus Gravata\u00ed seleciona estudantes bolsistas para atua\u00e7\u00e3o em Projetos de Extens\u00e3o"},
{"noticia": "As doa\u00e7\u00f5es ocorreram nos meses de maio e junho para diversas institui\u00e7\u00f5es de ensino e seus \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed realizou,  durante a segunda semana do m\u00eas de maio e, mais recentemente, no dia  03 de junho,  a  doa\u00e7\u00e3o de  mais de 750 litros de  \u00e1lcool 70%,  glicerinado para institui\u00e7\u00f5es de ensino da rede municipal e estadual de Gravata\u00ed.  A entrega  de 90 litros, distribu\u00eddos entre as escolas estaduais,  ocorreu no c\u00e2mpus diretamente ao(\u00e0 s ) representante (s)   da Escola  Padre Nunes, Tuiuti,  Ant\u00f4nio Jos\u00e9 de Alencastro, Jos\u00e9 Maur\u00edcio, Heitor Villa Lobos,  Frantz  Machado  Char \u00e3o, Anita Garibaldi, Dr. Luiz Bastos do Prado e Etelvina Silveira Vieira.  Tamb\u00e9m foram  doado s mais de 250 litros  para a  28\u00aa Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE) ,que atende a regi\u00e3o, e  mais de 500 litros \u00e0  Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o (SMED) de Gravata\u00ed.  Estas institui\u00e7\u00f5es  se organizaram para  a distribui\u00e7\u00e3o e entrega  \u00e0s demais escolas dentro de seu \u00e2mbito. O \u00e1lcool foi produzido  por professores do IFSul, em destilaria no interior de Cangu\u00e7u/RS  tendo por mat\u00e9ria-prima bebidas alco\u00f3licas  cedidas  pela Receita Federa l   que foram apreendidas em a\u00e7\u00f5es de combate ao tr\u00e1fico ou por terem ingressado no pa\u00eds sem o devido pagamento dos impostos de importa\u00e7\u00e3o ou por ultrapassarem a cota permitida.   A q uantidade  produzida  pelo IFSul  foi  distribu\u00edda entre  seus  14 c\u00e2mpus tendo por objetivo a doa\u00e7\u00e3o para institui\u00e7\u00f5es das \u00e1reas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a entre outras A iniciativa faz parte das a\u00e7\u00f5es realizadas para auxiliar na preven\u00e7\u00e3o e combate ao COVID-19.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/642-campus-gravatai-faz-doacao-de-alcool-as-instituicoes-de-ensino-do-municipio-de-gravatai", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed faz doa\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de ensino do munic\u00edpio de Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Durante os dias 28 de junho a 01 de julho de 2022 estar\u00e3o abertas as inscri\u00e7\u00f5es para a ocupa\u00e7\u00e3o das 24 vagas destinadas ao Curso Superior em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas no segundo semestre de 2022. As inscri\u00e7\u00f5es devem ser feitas pela p\u00e1gina\u00a0 As vagas s\u00e3o destinadas a pessoas que tenham o ensino m\u00e9dio completo, sendo 12 vagas para acesso universal e 12 vagas reservadas para pessoas que tenham cursado o ensino m\u00e9dio em escola p\u00fablica, pessoas pretas, pardas ou ind\u00edgenas, pessoas com defici\u00eancia e pessoas que tenham renda familiar igual ou inferior a um sal\u00e1rio m\u00ednimo e meio per capita.\u00a0 As aulas ser\u00e3o presenciais, no turno da noite. Mais informa\u00e7\u00f5es sobre o curso podem ser encontradas em\u00a0 .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/644-inscricoes-abertas-para-ingresso-no-curso-superior-em-analise-e-desenvolvimento-de-sistemas", "titulo": "Inscri\u00e7\u00f5es abertas para ingresso no Curso Superior em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas "},
{"noticia": "POLO Gravata\u00ed divulga ensalamento do vestibular para o curso de LICENCIATURA em MATEM\u00c1TICA ofertado pela UFPel na modalidade EaD pelo Programa Universidade Aberta do Brasil (UAB). Prezados(as) candidatos(as) ao vestibular do curso de Licenciatura em Matem\u00e1tica - UFPEL/UAB Conforme edital 10/2022, a prova ocorrer\u00e1 no dia 10/07, domingo, \u00e0s 9h30 no seguinte local: Campus Gravata\u00ed - IFSul Endere\u00e7o: Rua Men de S\u00e1, 800 Gravata\u00ed - RS", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/645-processo-seletivo-vestibular-uab-2022-2-local-de-prova-e-ensalamento", "titulo": "PROCESSO SELETIVO \u2013 Vestibular UAB 2022/2 - Local de prova e ensalamento "},
{"noticia": "O conte\u00fado te\u00f3rico sobre a fermenta\u00e7\u00e3o foi desenvolvido, na pr\u00e1tica, pelos (as) estudantes no laborat\u00f3rio mutifuncional. Nas \u00faltimas duas semanas as turmas 1T e 1M do curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet tiveram uma aula pr\u00e1tica da disciplina de Biologia I um tanto inusitada. Diferentemente das aulas com experimentos e microsc\u00f3pios, os (as) estudantes tiveram uma aula onde aprenderam a fazer p\u00e3o. A atividade foi contextualizada dentro do conte\u00fado de metabolismo energ\u00e9tico celular, mais precisamente no processo de fermenta\u00e7\u00e3o.\u00a0 Esse processo acontece durante a produ\u00e7\u00e3o do p\u00e3o: o fermento biol\u00f3gico consome os a\u00e7\u00facares presentes na massa, produzindo g\u00e1s carb\u00f4nico, que faz crescer o p\u00e3o. Por se tratar de uma fermenta\u00e7\u00e3o do tipo alco\u00f3lica, tamb\u00e9m \u00e9 produzido etanol, o qual acaba evaporando durante o ato de assar a massa. A atividade teve grande engajamento dos (as) estudantes, os (as) quais tamb\u00e9m puderam degustar os p\u00e3es produzidos depois de serem levados ao forno. A aula foi conduzida pela professora de biologia Raquel Calloni, que considera que \"aulas que aproximam o (a)\u00a0 estudante dos conhecimentos da vida cotidiana tem um maior potencial de produzirem aprendizados significativos\".", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/693-alunos-do-primeiro-ano-aprendem-a-fazer-pao-em-aula-da-disciplina-de-biologia", "titulo": "Alunos do primeiro ano aprendem a fazer p\u00e3o em aula da disciplina de biologia"},
{"noticia": "O processo seletivo visa contratar professor(a) licenciado(a) de Matem\u00e1tica para atuar como tutor(a)\u00a0presencial no polo de\u00a0Gravata\u00ed. A Coordena\u00e7\u00e3o Institucional da Universidade Aberta do Brasil na Universidade Federal de Pelotas (UAB \u2013 UFPEL) torna p\u00fablica a abertura das inscri\u00e7\u00f5es para a sele\u00e7\u00e3o de bolsistas UAB/CAPES para a fun\u00e7\u00e3o de TUTORIA PRESENCIAL junto ao CURSO DE LICENCIATURA EM MATEM\u00c1TICA A DIST\u00c2NCIA \u2013 CLMD. O processo seletivo visa contratar professor(a) licenciado(a) de Matem\u00e1tica para atuar como tutor(a)\u00a0presencial no polo de\u00a0Gravata\u00ed. \u00a0As inscri\u00e7\u00f5es acontecem no per\u00edodo entre 05/07/2022 at\u00e9 05/08/2022*, mais detalhes sobre o calend\u00e1rio podem ser obtidos no Quadro II do item 3.1 do edital.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/649-selecao-de-bolsistas-uab-capes-para-tutoria-presencial", "titulo": "Sele\u00e7\u00e3o de bolsistas UAB/CAPES para tutoria presencial"},
{"noticia": "O evento aconteceu no \u00faltimo s\u00e1bado, 09 de julho, no audit\u00f3rio do c\u00e2mpus Sapucaia do Sul/IFSul A solenidade de formatura foi realizada no \u00faltimo s\u00e1bado, dia 09 de julho e, aconteceu no audit\u00f3rio do c\u00e2mpus Sapucaia do Sul do Instituto Federal Sul-rio-grandense, reunindo servidores (as), familiares, amigos (as) e colegas das formandas e formandos que engrandeceram esse importante momento. A mesa das autoridades foi composta pelo magn\u00edfico Reitor, professor Fl\u00e1vio Luis Barbosa Nunes, o diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, Marco Ant\u00f4nio da Silva Vaz, o chefe do Departamento Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o, professor Fernando Abrah\u00e3o Afonso, o coordenador do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet, professor Douglas Kellermann e o paraninfo do curso, ano 2021, professor F\u00e1bio de Oliveira Dias. Com muita honra o orador do curso, Igor da Rosa Silveira em seu discurso, relembrou as dificuldades, turbul\u00eancias e incertezas desde in\u00edcio da trajet\u00f3ria dos quatro anos de curso. Tamb\u00e9m mencionou as supera\u00e7\u00f5es, as boas lembran\u00e7as, o aprendizado, o crescimento como pessoas, o sentimento de liberdade e de dever cumprido. Ressaltou e agradeceu aos que fizeram parte desta conquista; os mestres, comunidade acad\u00eamica, amigos (as) e, em especial, os familiares que sempre apoiaram em todos os momentos. O paraninfo do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet, professor F\u00e1bio de Oliveira Dias, emocionado e lisonjeado por apadrinhar os(as) formandos(as), no ano de 2021, foi comovente em suas palavras em que parabenizou a todas e todos pela dedica\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7o. Hoje formadas e formados n\u00e3o s\u00f3 em conhecimento, que os prepara para obter melhores oportunidades no mercado de trabalho viabilizando um futuro melhor mas, tamb\u00e9m, como cidad\u00e3s e  cidad\u00e3os.  O diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, Marco Vaz e o Reitor, professor Fl\u00e1vio Nunes, em seus discursos, enalteceram a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o dos estudantes com uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade, \u00fanico instrumento de transforma\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o para a vida. Foram homenageados pelas formadas e formados a professora Bianca Rosato, o professor Ramiro Barcos e a auxiliar de biblioteca Ilce   Stockmans por terem se destacado durante a trajet\u00f3ria at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o no curso. Celebramos este momento e cumprimentamos e desejamos sucesso aos ent\u00e3o formados(as) t\u00e9cnicos(as) em inform\u00e1tica para a internet! Confira as fotos do evento.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/650-formatura-dos-as-estudantes-do-curso-tecnico-em-informatica-para-internet-campus-gravatai-ifsul", "titulo": "Formatura dos(as) estudantes do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet c\u00e2mpus Gravata\u00ed/IFSul"},
{"noticia": "Publicado o Edital 08/2022. Podem participar Associa\u00e7\u00f5es e Cooperativas de Catadores de materiais recicl\u00e1veis O Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Sul-rio-grandense \u2013 C\u00e2mpus Gravata\u00ed, por meio da comiss\u00e3o nomeada pela Portaria de pessoal n.\u00ba 1.805/2022, torna p\u00fablico o edital 08/2022 pelo qual realizar-se-\u00e1 procedimento de habilita\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es e cooperativas de catadores de material recicl\u00e1vel, observando-se os termos do Decreto n\u00ba 10.936, de 12 de janeiro de 2022 e o termo de compromisso no referido edital, e tem por objetivo o recolhimento de res\u00edduos recicl\u00e1veis produzidos no c\u00e2mpus Gravata\u00ed/RS. As institui\u00e7\u00f5es interessadas em participar do processo devem ler, atentamente, o Edital para se cientificarem das condi\u00e7\u00f5es, documentos a serem enviados e os prazos estabelecidos para o credenciamento da habilita\u00e7\u00e3o. Em virtude da pandemia do Sars-cov2, o envio dos documentos dever\u00e1 ocorrer por meio eletr\u00f4nico, atrav\u00e9s do e-mail\u00a0 . \u00a0 Todas as informa\u00e7\u00f5es sobre o processo de credenciamento das institui\u00e7\u00f5es est\u00e3o disponibilizadas no link:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/651-campus-gravatai-torna-publico-o-processo-de-habilitacao-para-coleta-seletiva-solidaria", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico o processo de habilita\u00e7\u00e3o para Coleta Seletiva Solid\u00e1ria"},
{"noticia": "As matr\u00edculas ocorrer\u00e3o de 25/04 a 29/04/2022, confira aqui as informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o do procedimento. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca para realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula os candidatos/as aprovados/as na 4\u00aa chamada para o curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet (INTEGRADO).  \u00a0 Orienta\u00e7\u00f5es para envio de documenta\u00e7\u00e3o para a matr\u00edcula - Per\u00edodo:   (at\u00e9 \u00e0s 23h59) - As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line por meio do Portal Gov.BR do Governo Federal no seguinte endere\u00e7o: - Inicialmente voc\u00ea precisar\u00e1 criar a sua conta no Portal Gov.BR. Se voc\u00ea j\u00e1 possui uma conta cadastrada, acesse com a sua conta. Caso contr\u00e1rio, precisar\u00e1 criar uma conta em  - Antes de dar in\u00edcio ao processo de matr\u00edcula, voc\u00ea precisa estar de posse de uma c\u00f3pia digital dos documentos exigidos conforme o tipo de vaga (Acesso Universal ou Cota \u2013 L1, L2, L3, L4,L5, L6, L7 ou L8) previsto no Edital N\u00ba 156/2021 ( ) \u00a0 O endere\u00e7o eletr\u00f4nico dos tutoriais para aux\u00edlio da matr\u00edcula est\u00e3o descritos abaixo : \u00a0 Adrian Hamilton SigalesPareira L1 D\u00e9bora de Almeida Barbosa Acesso Universal Gabrieli de Oliveira Cemin Acesso Universal Juliane Peters de Souza L3 Leonardo Lhul Aguiar Acesso Universal Matheus Goularte Lange Acesso Universal Mirian Escalante Ribeiro L1 Murilo Leal Cruz Acesso Universal Yuri de Oliveira Costa L1", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/627-convocacao-aprovados-as-na-4-chamada-curso-tecnico-em-informatica-para-internet-integrado", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o - Aprovados/as na 4\u00aa chamada curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet - Integrado"},
{"noticia": "Ao ar livre, seguindo o Plano de Conting\u00eancia, \u00e9 poss\u00edvel recomendar o\u00a0 uso do acess\u00f3rio principalmente em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. O sistema de autosservi\u00e7o de buf\u00ea e similares foi liberado Em reuni\u00e3o ocorrida nessa quinta-feira (28), o Conselho Superior (Consup) do IFSul aprovou\u00a0a possibilidade de libera\u00e7\u00e3o do uso de m\u00e1scaras em ambientes ao ar livre. Por\u00e9m, o uso do acess\u00f3rio  , mesmo naqueles que sejam ventilados. Nos ambientes ao ar livre, recomenda-se fortemente o uso de m\u00e1scara nas seguintes situa\u00e7\u00f5es: \u2014 Por pessoas pertencentes a grupos com maior risco de hospitaliza\u00e7\u00e3o e \u00f3bito (pessoas n\u00e3o vacinadas, com doen\u00e7as autoimunes, que tomem medica\u00e7\u00e3o imunossupressoras, com obesidade, doen\u00e7a neurol\u00f3gica, doen\u00e7a cardiovascular, s\u00edndrome de  , diabete mellitus, doen\u00e7a renal cr\u00f4nica, doen\u00e7a cr\u00f4nica descompensada ou em tratamento oncol\u00f3gico). \u2014 \u00a0Quando se estiver a menos de um metro de dist\u00e2ncia das demais pessoas. \u2014\u00a0 Quando o tempo de contato for longo. \u2014 \u00a0Em ambientes ao ar livre que apresentem uma alta concentra\u00e7\u00e3o de pessoas. \u2014 \u00a0Em locais com grande n\u00famero de pessoas sem esquema vacinal completo. \u2014 \u00a0Em contato com pessoas que voc\u00ea n\u00e3o conhece ou com comportamento de risco. \u2014 \u00a0Quando \u00a0se estiver com sintomas respirat\u00f3rios (neste caso voc\u00ea tem risco de transmitir). \u2014 \u00a0Em ambientes que prestem servi\u00e7os de sa\u00fade, mesmo que nos ambientes externos. \u00a0 Apesar dessa flexibiliza\u00e7\u00e3o, no Plano de Conting\u00eancia ressalta-se a import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o sobre: \u2014 Uso adequado das m\u00e1scaras. \u2014 O respeito \u00e0s decis\u00f5es individuais de uso ou n\u00e3o uso de m\u00e1scaras em ambientes em que o uso \u00e9 facultativo. \u2014 Mesmo que n\u00e3o seja obrigat\u00f3ria, a m\u00e1scara continua sendo fortemente recomendada e a decis\u00e3o depende da toler\u00e2ncia ao risco e demais fatores individuais e dos locais espec\u00edficos. \u2014 A import\u00e2ncia da vacina\u00e7\u00e3o (esquema completo e dose de refor\u00e7o). \u2014 As pessoas pertencentes a grupos de rico elevem o grau de prote\u00e7\u00e3o utilizando uma m\u00e1scara PFF2 bem ajustada ao rosto. \u2014 A m\u00e1scara ser eficiente para diminuir o risco de infec\u00e7\u00e3o e de doen\u00e7a grave, quer seja para Covid-19, quer seja para gripe, viroses e bacterioses transmitidas pelo ar, como sarampo, rub\u00e9ola e tuberculose. \u2014 A import\u00e2ncia da lavagem das m\u00e3os para a preven\u00e7\u00e3o das mesmas doen\u00e7as acima, principalmente em um contexto em que a pessoa n\u00e3o usa a m\u00e1scara, portanto, coloca a m\u00e3o no rosto mais vezes. \u00a0 A partir de agora, est\u00e1 liberado o sistema de autosservi\u00e7o de buf\u00ea e similares, desde que seja disponibilizado lavat\u00f3rio e/ou \u00e1lcool 70% (gel ou glicerinado), bem como o uso de luvas individuais e descart\u00e1veis, para manuseio de utens\u00edlios de uso comum. Tamb\u00e9m deve ser observada a manuten\u00e7\u00e3o de distanciamento durante a fila de espera e durante todo o tempo de perman\u00eancia no local. \u00a0Ser\u00e1 exigido o uso de m\u00e1scara ao servir-se no buf\u00ea e para circular no ambiente. Sendo assim, \u00e9 preciso: \u2014 Garantir o distanciamento de no m\u00ednimo dois metros entre as pessoas no refeit\u00f3rio ou locais em que sejam realizadas alimenta\u00e7\u00f5es. \u2014 Estimular a lavagem de m\u00e3os antes da alimenta\u00e7\u00e3o. \u2014 Estimular a lavagem de m\u00e3os antes de retirar e colocar a m\u00e1scara. \u2014 Observar os cuidados referentes \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de pratos e talheres. Preferencialmente, utilizar embalagens individuais, ou, na aus\u00eancia dessas, entregar os talheres, evitando-se a manipula\u00e7\u00e3o por diferentes pessoas. \u2014 Estabelecer hor\u00e1rios alternados de distribui\u00e7\u00e3o de alimentos, com o objetivo de evitar aglomera\u00e7\u00f5es.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/630-uso-de-mascara-no-ifsul-segue-sendo-obrigatorio-em-ambientes-fechados", "titulo": "Uso de m\u00e1scara, no IFSul, segue sendo obrigat\u00f3rio em ambientes fechados"},
{"noticia": "As matr\u00edculas ocorrer\u00e3o de 06/05 a 10/05/2022, confira aqui as informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o do procedimento. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca para realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula os candidatos/as aprovados/as na 6\u00aa chamada para o curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet (INTEGRADO).  \u00a0 Orienta\u00e7\u00f5es para envio de documenta\u00e7\u00e3o para a matr\u00edcula -  Per\u00edodo:   (at\u00e9 as 23h59) - As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line por meio do Portal Gov.BR do Governo Federal no seguinte endere\u00e7o: - Inicialmente voc\u00ea precisar\u00e1 criar a sua conta no Portal Gov.BR. Se voc\u00ea j\u00e1 possui uma conta cadastrada, acesse com a sua conta. Caso contr\u00e1rio, precisar\u00e1 criar uma conta em  - Antes de dar in\u00edcio ao processo de matr\u00edcula, voc\u00ea precisa estar de posse de uma c\u00f3pia digital dos documentos exigidos conforme o tipo de vaga (Acesso Universal ou Cota \u2013 L1, L2, L3, L4,L5, L6, L7 ou L8) previsto no Edital N\u00ba 156/2021 ( ) \u00a0 O endere\u00e7o eletr\u00f4nico dos tutoriais para aux\u00edlio da matr\u00edcula est\u00e3o descritos abaixo : \u00a0 Ana Carolina Justino cunha L1 Francesco da Silva Bandinelli Acesso Universal Gabriel Coimbra Faustino da Silva L3 Gabriel Gon\u00e7alves da Silva L1 Giancarlo Farias dos Santos Acesso Universal Jo\u00e3o Vitor Vargas Souza Acesso Universal Pedro Henrique Magnus da Silveira Acesso Universal Renata de Freitas Bueno L1", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/631-convocacao-aprovados-as-na-4-chamada-curso-tecnico-em-informatica-para-internet-integrado-3", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o - Aprovados/as na 6\u00aa chamada curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet - Integrado"},
{"noticia": "As matr\u00edculas ocorrer\u00e3o de 03/05 a 05/05/2022, confira aqui as informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o do procedimento. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca para realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula os candidatos/as aprovados/as na 5\u00aa chamada para o curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet (INTEGRADO).  \u00a0 Orienta\u00e7\u00f5es para envio de documenta\u00e7\u00e3o para a matr\u00edcula -  Per\u00edodo:   (at\u00e9 as 23h59) - As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line por meio do Portal Gov.BR do Governo Federal no seguinte endere\u00e7o: - Inicialmente voc\u00ea precisar\u00e1 criar a sua conta no Portal Gov.BR. Se voc\u00ea j\u00e1 possui uma conta cadastrada, acesse com a sua conta. Caso contr\u00e1rio, precisar\u00e1 criar uma conta em  - Antes de dar in\u00edcio ao processo de matr\u00edcula, voc\u00ea precisa estar de posse de uma c\u00f3pia digital dos documentos exigidos conforme o tipo de vaga (Acesso Universal ou Cota \u2013 L1, L2, L3, L4,L5, L6, L7 ou L8) previsto no Edital N\u00ba 156/2021 ( ) \u00a0 O endere\u00e7o eletr\u00f4nico dos tutoriais para aux\u00edlio da matr\u00edcula est\u00e3o descritos abaixo : \u00a0 Gabriel dos Santos Villalba L1 Jo\u00e3o Vitor de Fraga Adams L3 J\u00falia Lumertz Bauer Acesso Universal Lu\u00edsa Corr\u00eaa Santos Acesso Universal Manuela Cordeiro da Silva L1 Matheus de Azevedo Ramos Acesso Universal Milena Alves de Ancelmo Monteiro L1 Nikolas de Almeida da Silva Acesso Universal", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/629-convocacao-aprovados-as-na-4-chamada-curso-tecnico-em-informatica-para-internet-integrado-2", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o - Aprovados/as na 5\u00aa chamada curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet - Integrado"},
{"noticia": "As matr\u00edculas ocorrer\u00e3o de 09/05 a 11/05/2022 confira aqui as informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca para realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula os candidatos/as aprovados/as na 3\u00aa chamada para o curso de Tecnologia em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas.  \u00a0 Orienta\u00e7\u00f5es para envio de documenta\u00e7\u00e3o para a matr\u00edcula \u00a0 - Per\u00edodo:   (at\u00e9 \u00e0s 23h59) - As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line por meio do Portal Gov.BR do Governo Federal no seguinte endere\u00e7o: - Inicialmente voc\u00ea precisar\u00e1 criar a sua conta no Portal Gov.BR. Se voc\u00ea j\u00e1 possui uma conta cadastrada, acesse com a sua conta. Caso contr\u00e1rio, precisar\u00e1 criar uma conta em  - Antes de dar in\u00edcio ao processo de matr\u00edcula, voc\u00ea precisa estar de posse de uma c\u00f3pia digital dos documentos exigidos conforme o tipo de vaga (Acesso Universal ou Cota \u2013 L1, L2, L3, L4, L5, L6, L7 ou L8) previsto no Edital N\u00ba 27/2022  ) \u00a0 O endere\u00e7o eletr\u00f4nico dos tutoriais para aux\u00edlio da matr\u00edcula est\u00e3o descritos abaixo : J\u00e9ssica Helena Dantas Ramos L1 Leonardo Rocha dos Santos L1 Mariane da Costa Morales L3 Matheus Bittar Silveira da Silva L1 Pedro Gabriel Santos da rosa L3 Rodrigo Medeiros da Silva L1 Wilian Pereira Lacerda L3", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/632-convocacao-aprovados-as-na-2-chamada-curso-de-tecnologia-em-analise-e-desenvolvimento-de-sistemas-e-procedimento-de-heteroidentificacao-2", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o - Aprovados/as na 3\u00aa chamada curso de Tecnologia em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas"},
{"noticia": "As matr\u00edculas ocorrer\u00e3o de 11/05 a 13/05/2022, confira aqui as informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o do procedimento. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca para realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula os candidatos/as aprovados/as na 7\u00aa chamada para o curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet (INTEGRADO).  \u00a0 Orienta\u00e7\u00f5es para envio de documenta\u00e7\u00e3o para a matr\u00edcula -  Per\u00edodo:   (at\u00e9 \u00e0s 23h59) - As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line por meio do Portal Gov.BR do Governo Federal no seguinte endere\u00e7o: - Inicialmente voc\u00ea precisar\u00e1 criar a sua conta no Portal Gov.BR. Se voc\u00ea j\u00e1 possui uma conta cadastrada, acesse com a sua conta. Caso contr\u00e1rio, precisar\u00e1 criar uma conta em  - Antes de dar in\u00edcio ao processo de matr\u00edcula, voc\u00ea precisa estar de posse de uma c\u00f3pia digital dos documentos exigidos conforme o tipo de vaga (Acesso Universal ou Cota \u2013 L1, L2, L3, L4,L5, L6, L7 ou L8) previsto no Edital N\u00ba 156/2021 ( ) \u00a0 O endere\u00e7o eletr\u00f4nico dos tutoriais para aux\u00edlio da matr\u00edcula est\u00e3o descritos abaixo : \u00a0 Eduarda Vargas da Silva L1 Emily Cristina Tiepner Alegre L3 Jo\u00e3o Pedro Fraga de Souza Acesso Universal Juan Luiz Freitas dos Santos Acesso Universal Kau\u00e3 Vasconcelos Bittencourt L1 Mariana Oliveira da Silva L1 Samuel Longaray Lima Acesso Universal", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/633-convocacao-aprovados-as-na-4-chamada-curso-tecnico-em-informatica-para-internet-integrado-4", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o - Aprovados/as na 7\u00aa chamada curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para  Internet - Integrado"},
{"noticia": "POLO GRAVATA\u00cd\u00a0abre\u00a026 vagas para o curso de LICENCIATURA em MATEM\u00c1TICA ofertado pela UFPel na modalidade EaD pelo Programa Universidade Aberta do Brasil (UAB).", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/634-processo-seletivo-vestibular-uab-2022-2", "titulo": "PROCESSO SELETIVO \u2013 Vestibular UAB 2022/2"},
{"noticia": "As matr\u00edculas ocorrer\u00e3o de 16/05 a 18/05/2022, confira aqui as informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o do procedimento. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca para realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula os candidatos/as aprovados/as na 8\u00aa chamada para o curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet (INTEGRADO). \u00a0 Orienta\u00e7\u00f5es para envio de documenta\u00e7\u00e3o para a matr\u00edcula -  Per\u00edodo:   (at\u00e9 \u00e0s 23h59) - As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line por meio do Portal Gov.BR do Governo Federal no seguinte endere\u00e7o: - Inicialmente voc\u00ea precisar\u00e1 criar a sua conta no Portal Gov.BR. Se voc\u00ea j\u00e1 possui uma conta cadastrada, acesse com a sua conta. Caso contr\u00e1rio, precisar\u00e1 criar uma conta em  - Antes de dar in\u00edcio ao processo de matr\u00edcula, voc\u00ea precisa estar de posse de uma c\u00f3pia digital dos documentos exigidos conforme o tipo de vaga (Acesso Universal ou Cota \u2013 L1, L2, L3, L4,L5, L6, L7 ou L8) previsto no Edital N\u00ba 156/2021 ( ) \u00a0 O endere\u00e7o eletr\u00f4nico dos tutoriais para aux\u00edlio da matr\u00edcula est\u00e3o descritos abaixo : \u00a0 Mariani Vargas de Matos L1 Vin\u00edcius Brittes Stuart L1 Yasmim Gon\u00e7alves Czarnecki da Silva L1", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/635-convocacao-aprovados-as-na-4-chamada-curso-tecnico-em-informatica-para-internet-integrado-5", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o - Aprovados/as na 8\u00aa chamada curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet - Integrado"},
{"noticia": "As matr\u00edculas ocorrer\u00e3o de 19/05 a 23/05/2022, confira aqui as informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o do procedimento. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca para realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula os candidatos/as aprovados/as na 9\u00aa chamada para o curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet (INTEGRADO). \u00a0 Orienta\u00e7\u00f5es para envio de documenta\u00e7\u00e3o para a matr\u00edcula -  Per\u00edodo:   (at\u00e9 \u00e0s 23h59) - As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line por meio do Portal Gov.BR do Governo Federal no seguinte endere\u00e7o: - Inicialmente voc\u00ea precisar\u00e1 criar a sua conta no Portal Gov.BR. Se voc\u00ea j\u00e1 possui uma conta cadastrada, acesse com a sua conta. Caso contr\u00e1rio, precisar\u00e1 criar uma conta em  - Antes de dar in\u00edcio ao processo de matr\u00edcula, voc\u00ea precisa estar de posse de uma c\u00f3pia digital dos documentos exigidos conforme o tipo de vaga (Acesso Universal ou Cota \u2013 L1, L2, L3, L4,L5, L6, L7 ou L8) previsto no Edital N\u00ba 156/2021 ( ) \u00a0 O endere\u00e7o eletr\u00f4nico dos tutoriais para aux\u00edlio da matr\u00edcula est\u00e3o descritos abaixo : \u00a0 Lucas Garcia Silva L1 Lu\u00eds Felipe Machado Tavares L1 Rafaela Cordeiro da Silva L1", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/637-convocacao-aprovados-as-na-9-chamada-curso-tecnico-em-informatica-para-internet-integrado", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o - Aprovados/as na 9\u00aa chamada curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet - Integrado"},
{"noticia": "As matr\u00edculas ocorrer\u00e3o de 16/05 a 18/05/2022 confira aqui as informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca para realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula os candidatos/as aprovados/as na 4\u00aa chamada para o curso de Tecnologia em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas. \u00a0 Orienta\u00e7\u00f5es para envio de documenta\u00e7\u00e3o para a matr\u00edcula - Per\u00edodo:   (at\u00e9 \u00e0s 23h59) - As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line por meio do Portal Gov.BR do Governo Federal no seguinte endere\u00e7o: - Inicialmente voc\u00ea precisar\u00e1 criar a sua conta no Portal Gov.BR. Se voc\u00ea j\u00e1 possui uma conta cadastrada, acesse com a sua conta. Caso contr\u00e1rio, precisar\u00e1 criar uma conta em  - Antes de dar in\u00edcio ao processo de matr\u00edcula, voc\u00ea precisa estar de posse de uma c\u00f3pia digital dos documentos exigidos conforme o tipo de vaga (Acesso Universal ou Cota \u2013 L1, L2, L3, L4, L5, L6, L7 ou L8) previsto no Edital N\u00ba 27/2022  ) \u00a0 O endere\u00e7o eletr\u00f4nico dos tutoriais para aux\u00edlio da matr\u00edcula est\u00e3o descritos abaixo : Agatha Gon\u00e7alves Cardoso L1 Brenda De Quadros Abreu L1 Guilherme Lopes Martins L3 Maria Eduarda Silva da Silva L1 Sthefani Ribeiro Portal L3 Vinicius Ribeiro de Oliveira L3", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/636-convocacao-aprovados-as-na-4-chamada-curso-de-tecnologia-em-analise-e-desenvolvimento-de-sistemas", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o - Aprovados/as na 4\u00aa chamada curso de Tecnologia em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas"},
{"noticia": "A\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica suspende a liminar que obrigava o retorno presencial obrigat\u00f3rio das atividades de ensino dos cursos de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no IFSul. Conforme divulgado na  , o Tribunal Regional Federal da 4\u00ba Regi\u00e3o, na data de 01/02/2022, as 19:24h, acolheu o agravo de instrumento interposto pelo IFSUL e suspendeu os efeitos da liminar que obrigava o retorno presencial obrigat\u00f3rio das atividades de ensino dos cursos de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica ( ). Devido a esta decis\u00e3o e considerando os regramentos internos do IFSul, democraticamente estabelecidos via Conselho Superior, o c\u00e2mpus Gravata\u00ed fica obrigado a retornar ao status em que se encontrava antes da emiss\u00e3o da liminar supracitada, emitida em 14/12/21. At\u00e9 o final das aulas do per\u00edodo letivo de 2021, em 17/12/21, o campus se encontrava em Fase 1, segundo o esquema de fases aprovado no Conselho Superior do IFSul ( ). Durante a Fase 1, todas as atividades devem ser desenvolvidas no formato remoto, sendo permitida apenas a realiza\u00e7\u00e3o de atividades essenciais de forma presencial. Desta forma, o campus Gravata\u00ed precisar\u00e1 retornar suas atividades de ensino ao formato remoto, o que ocorrer\u00e1 a partir da pr\u00f3xima segunda-feira, 07/02/21. Nesse sentido, voltamos para o antigo formato das\u00a0 APNPs, com parte da carga hor\u00e1ria sendo ministrada de forma ass\u00edncrona e outra parte de forma s\u00edncrona. Os hor\u00e1rios das disciplinas permanecem os mesmos que estavam vigentes antes do per\u00edodo de f\u00e9rias letivas. Quanto \u00e0 possibilidade de um novo retorno presencial, a Coe-e local (comiss\u00e3o local do c\u00e2mpus Gravata\u00ed que avalia a pandemia e delibera sobre como o campus se possivelmente se posicionar\u00e1 dentro do sistema de fases do IFSul) j\u00e1 iniciou os debates para a uma futura movimenta\u00e7\u00e3o do campus para a Fase 3. Nesta fase podem ser desenvolvidas atividades remotas e presenciais, com a previs\u00e3o de amplia\u00e7\u00e3o das atividades presenciais, respeitando o\u00a0  contemplando: I - atividades de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em geral; II - atividades administrativas em geral; e III - atividades relacionadas ao desenvolvimento institucional. T\u00e3o logo a Coe-e local tenha suas delibera\u00e7\u00f5es finalizadas e os tr\u00e2mites burocr\u00e1ticos internos tenham ocorridos, a comunidade escolar receber\u00e1 novas informa\u00e7\u00f5es.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/617-noticia-retorno-aulas-remotas", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed retorna ao ensino remoto na pr\u00f3xima segunda-feira (07/02)"},
{"noticia": "O referido Edital tem por objetivo identificar estudantes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social para receber Aux\u00edlio Emergencial Tempor\u00e1rio, inscri\u00e7\u00f5es abertas at\u00e9 o dia O C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico que est\u00e3o abertas aos estudantes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social, as inscri\u00e7\u00f5es para a   para o seguinte aux\u00edlio:  \u2013 Bolsa no valor de R$200,00 mensais. A a\u00e7\u00e3o tem por objetivo identificar demandas dos estudantes com perfil para receber o Aux\u00edlio Emergencial Tempor\u00e1rio, por\u00e9m a concess\u00e3o desse aux\u00edlio estar\u00e1 condicionada \u00e0 disponibilidade or\u00e7ament\u00e1ria. O Edital, o link para acesso ao formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o, bem como o cronograma com todos os prazos,\u00a0poder\u00e1 ser acessado na integra atrav\u00e9s do seguinte link:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/619-atencao-encerra-no-dia-17-de-fevereiro-o-edital-para-fins-de-identificacao-de-demandas-para-auxilio-emergencial-temporario", "titulo": "ATEN\u00c7\u00c3O: Encerra, no dia 17 de fevereiro o edital para fins de IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE DEMANDAS para Aux\u00edlio Emergencial Tempor\u00e1rio"},
{"noticia": "Encerra no dia  de 2022 o prazo para confirma\u00e7\u00e3o /renova\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios da Assist\u00eancia Estudantil. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico que est\u00e3o abertas, aos/\u00e0s estudantes que j\u00e1 s\u00e3o USU\u00c1RIOS/AS dos aux\u00edlios da Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Estudantil (PAE), o per\u00edodo de CONFIRMA\u00c7\u00c3O para a   (AE), no exerc\u00edcio de 2022. O Edital poder\u00e1 ser acessado na integra atrav\u00e9s do seguinte link: O formul\u00e1rio para a CONFIRMA\u00c7\u00c3O dos benef\u00edcios, est\u00e1 dispon\u00edvel no link:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/620-atencao-prazo-de-confirmacao-para-a-permanencia-nos-auxilios-de-assistencia-estudantil-esta-encerrando", "titulo": "ATEN\u00c7\u00c3O: prazo de CONFIRMA\u00c7\u00c3O para a perman\u00eancia nos aux\u00edlios de assist\u00eancia estudantil est\u00e1 encerrando"},
{"noticia": "As matr\u00edculas ocorrer\u00e3o de 16/02 a 04/03/2022 e o Procedimento de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o no dia 21/02/2022, confira aqui as informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca para realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula os candidatos/as aprovados/as na 1\u00aa chamada para o curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet (INTEGRADO).  \u00a0 \u00a0 Orienta\u00e7\u00f5es para envio de documenta\u00e7\u00e3o para a matr\u00edcula - Per\u00edodo: 16/02/2022 a 04/03/2022 (at\u00e9 as 23h59) - A matr\u00edcula ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s da Internet, por meio do Portal Gov.BR do Governo Federal. Inicialmente voc\u00ea precisar\u00e1 criar a sua conta no Portal Gov.BR. Se voc\u00ea j\u00e1 possui uma conta cadastrada, acesse com a sua conta. https://www.gov.br/pt-br - Caso contr\u00e1rio, precisar\u00e1 criar uma conta em  . - O cadastro no portal dever\u00e1 ser realizado pelo pr\u00f3prio candidato. - Antes de dar in\u00edcio ao processo de matr\u00edcula, voc\u00ea precisa estar de posse de uma c\u00f3pia digital dos documentos exigidos conforme o tipo de vaga (Acesso Universal ou Cota \u2013 L1, L2, L3, L4, L5, L6, L7 ou L8) previsto no Edital N\u00ba 156/2021 ( )  \u00a0 Veja abaixo os\u00a0 tutoriais para aux\u00edlio da matr\u00edcula: \u00a0 \u00a0 CANDIDATO SITUA\u00c7\u00c3O DIA E HOR\u00c1RIO ENDERE\u00c7O - ACESSAR LINK: Ana Julia Ferreira Leite Aprovado 21/02/22 \u2013 10:30 Bruno Dias Becker Em espera 21/02/22 \u2013 10:45 Fabio Franca Ribeiro Aprovado 21/02/22 \u2013 11:00 Gabriele Karolayne Ribeiro de Lima Em espera 21/02/22 \u2013 11:15 Helen Neli de Souza Medeiros Aprovado 21/02/22 \u2013 11:30 Naomi Rodrigues dos Santos Aprovado 21/02/22 \u2013 11:45 Renato Ricardo Ferreira Aprovado 21/02/22 \u2013 12:00 Valentina Fontoura De Oliveira Santos Aprovado 21/02/22 \u2013 12:30 \u00a0 \u00a0 - Os candidatos convocados dever\u00e3o participar do procedimento da comiss\u00e3o de heteroidentifica\u00e7\u00e3o conforme data, hor\u00e1rios e endere\u00e7o eletr\u00f4nico indicados na tabela acima com documento de identifica\u00e7\u00e3o oficial com fotos em m\u00e3os. - Caso o candidato tenha idade inferior a 16 anos, \u00e9 obrigat\u00f3rio que o seu respons\u00e1vel tamb\u00e9m esteja presente durante o procedimento. - Os candidatos \u201cem espera\u201d convocados n\u00e3o t\u00eam garantia de vaga. - O procedimento ocorrer\u00e1 em uma sala virtual do Google Meet no endere\u00e7o eletr\u00f4nico indicado. O candidato precisar\u00e1 de uma conta Gmail (gratuita) para acessar a sala virtual. - Conforme edital, o candidato convocado que n\u00e3o comparecer online no dia e hora marcados perder\u00e1 o direito a\u0300 vaga e n\u00e3o retornar\u00e1 para a lista do Acesso Universal. - Informa\u00e7\u00f5es sobre as matr\u00edculas", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/618-convocacao-aprovados-na-1-chamada-tecnico-em-informatica-para-internet-integrado-e-procedimento-de-heteroidentificacao", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o - Aprovados/as na 1\u00aa chamada T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet Integrado e Procedimento de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "As matr\u00edculas ocorrer\u00e3o de 04/04 a 15/04/2022 e o Procedimento de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o no dia 07/04/2022. Confira aqui as informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca para realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula os candidatos/as aprovados/as na 1\u00aa chamada para o curso de Tecnologia em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas.  \u00a0 Per\u00edodo de recebimento de documenta\u00e7\u00e3o para matr\u00edcula 04/04/2022 a 15/04/2022 Procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o (cotas raciais \u2013 L2, L4) 07/04/2022 Divulga\u00e7\u00e3o do resultado preliminar do procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o 08/04/2022 Interposi\u00e7\u00e3o de recursos a eventual indeferimento no procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o 11/04/2022 Divulga\u00e7\u00e3o do resultado final do procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o 12/04/2022 \u00a0 \u00a0 \u2022 Per\u00edodo:   (at\u00e9 as 23h59) \u2022 As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line por meio do Portal Gov.BR do Governo Federal no seguinte endere\u00e7o: \u2022 Inicialmente voc\u00ea precisar\u00e1 criar a sua conta no Portal Gov.BR. Se voc\u00ea j\u00e1 possui uma conta cadastrada, acesse com a sua conta. Caso contr\u00e1rio, precisar\u00e1 criar uma conta em  \u2022 Antes de dar in\u00edcio ao processo de matr\u00edcula, voc\u00ea precisa estar de posse de uma c\u00f3pia digital dos documentos exigidos conforme o tipo de vaga (Acesso Universal ou Cota \u2013 L1, L2, L3, L4, L5, L6, L7 ou L8) previsto no Edital N\u00ba 27/2022 (http://processoseletivo.ifsul.edu.br/vestibular-2022-1/edital) Veja abaixo os\u00a0 tutoriais para aux\u00edlio da matr\u00edcula: CANDIDATO SITUA\u00c7\u00c3O DIA E HOR\u00c1RIO ENDERE\u00c7O \u2013 ACESSAR LINK: Bruna Feliciano da Silva Aprovado 07/04/22 \u2013 08:30 Dienifer Santos Kwiatkowski Aprovado 07/04/22 \u2013 08:40 Guilherme da Silva Monni Em espera 07/04/22 \u2013 08:50 Joshua Guilherme dos Santos Aprovado 07/04/22 \u2013 09:00 Kau\u00ea Porto Alegre da Silva Aprovado 07/04/22 \u2013 09:10 William Mateus Costa da Silva Em espera 07/04/22 \u2013 09:20 \u00a0 \u00a0 \u2022 Os/as candidatos/as convocados/as dever\u00e3o participar do procedimento da comiss\u00e3o de heteroidentifica\u00e7\u00e3o conforme data, hor\u00e1rio e endere\u00e7o eletr\u00f4nico indicados na tabela acima com   em m\u00e3os. \u2022 Caso o/a candidato/a tenha idade inferior a 16 anos, \u00e9   que o seu respons\u00e1vel tamb\u00e9m esteja presente durante o procedimento. \u2022 Os/as candidatos/as \u201cem espera\u201d convocados   t\u00eam garantia de vaga. \u2022 O procedimento ocorrer\u00e1 em uma sala virtual do Google Meet no endere\u00e7o eletr\u00f4nico indicado. O/a candidato/a precisar\u00e1 de uma conta Gmail (gratuita) para acessar a sala virtual. \u2022 Conforme edital, o/a candidato/a convocado/a que n\u00e3o comparecer online no dia e hora marcados perder\u00e1 o direito a\u0300 vaga e   retornar\u00e1 para a lista do Acesso Universal. \u2022 Informa\u00e7\u00f5es sobre as matr\u00edculas", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/622-convocacao-aprovados-as-na-1-chamada-curso-de-tecnologia-em-analise-e-desenvolvimento-de-sistemas-e-procedimento-de-heteroidentificacao", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o - Aprovados/as na 1\u00aa chamada curso de Tecnologia em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas e Procedimento de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "As matr\u00edculas ocorrer\u00e3o de 21/03 a 01/04/2022 e o Procedimento de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o no dia 24/03/2022, confira aqui as informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca para realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula os candidatos/as aprovados/as na 2\u00aa chamada para o curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet (INTEGRADO).  \u00a0 \u00a0 - Per\u00edodo:  (at\u00e9 as 23h59) -\u00a0As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line por meio do Portal Gov.BR do Governo Federal no seguinte endere\u00e7o:\u00a0 - Inicialmente voc\u00ea precisar\u00e1 criar a sua conta no Portal Gov.BR. Se voc\u00ea j\u00e1 possui uma conta cadastrada, acesse com a sua conta. Caso contr\u00e1rio, precisar\u00e1 criar uma conta em  - Antes de dar in\u00edcio ao processo de matr\u00edcula, voc\u00ea precisa estar de posse de uma c\u00f3pia digital dos documentos exigidos conforme o tipo de vaga (Acesso Universal ou Cota \u2013 L1, L2, L3, L4, L5, L6, L7 ou L8) previsto no Edital N\u00ba 156/2021 (http://processoseletivo.ifsul.edu.br/vestibular-2022-1/edital) \u00a0 Veja abaixo os\u00a0 tutoriais para aux\u00edlio da matr\u00edcula: \u00a0 CANDIDATO SITUA\u00c7\u00c3O DIA E HOR\u00c1RIO ENDERE\u00c7O - ACESSAR LINK: Kayana Passos Dornelles Em espera 24/03/22 \u2013 10:20 Luiz Felipe Bandeira Eufrazio Aprovado 24/03/22 \u2013 10:30 Manuela da Rocha Nunes Aprovado 24/03/22 \u2013 10:40 Maria Julia Costa Fagundes Em espera 24/03/22 \u2013 10:50 Matheus Oliveira Saraiva Aprovado 24/03/22 \u2013 11:00 \u00a0 - Os candidatos convocados dever\u00e3o participar do procedimento da comiss\u00e3o de heteroidentifica\u00e7\u00e3o conforme data, hor\u00e1rios e endere\u00e7o eletr\u00f4nico indicados na tabela acima com\u00a0 \u00a0em m\u00e3os. - Caso o candidato tenha idade inferior a 16 anos, \u00e9  que o seu respons\u00e1vel tamb\u00e9m esteja presente durante o procedimento. - Os candidatos \u201cem espera\u201d convocados  t\u00eam garantia de vaga. - O procedimento ocorrer\u00e1 em uma sala virtual do Google Meet no endere\u00e7o eletr\u00f4nico indicado. O candidato precisar\u00e1 de uma conta Gmail (gratuita) para acessar a sala virtual. - Conforme edital, o candidato convocado que n\u00e3o comparecer online no dia e hora marcados perder\u00e1 o direito a\u0300 vaga e  retornar\u00e1 para a lista do Acesso Universal. - Informa\u00e7\u00f5es sobre as matr\u00edculas", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/621-convocacao-aprovados-na-2-chamada-tecnico-em-informatica-para-internet-integrado-e-procedimento-de-heteroidentificacao", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o - Aprovados/as na 2\u00aa chamada T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet Integrado e Procedimento de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "O projeto tem por objetivo realizar uma forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica docente com foco na abordagem da Aprendizagem Criativa e Cultura Maker na Educa\u00e7\u00e3o aos profissionais de educa\u00e7\u00e3o da rede municipal de ensino de Gravata\u00ed/RS. Aconteceu na noite da \u00faltima segunda-feira, 4 de abril, a aula inaugural do curso de Aprendizagem Criativa, uma parceria do C\u00e2mpus Gravata\u00ed com a Prefeitura de Gravata\u00ed, por meio do N\u00facleo de Tecnologia da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. O evento foi realizado no audit\u00f3rio do C\u00e2mpus Gravata\u00ed e contou com a participa\u00e7\u00e3o da Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Gravata\u00ed, Magda Ely da Silva, do Diretor-Geral da unidade, Marco Ant\u00f4nio da Silva Vaz, da Coordenadora do N\u00facleo de Tecnologia da SMED/Gravata\u00ed, Nayala Silva Ramos, do Coordenador do Projeto de Extens\u00e3o e Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker, Ademir Dorneles de Dorneles, da professora que conduzir\u00e1 o curso, Suziane Almeida Toffoli (NTE 28\u00aa CRE) e cursistas. Para este primeiro curso, foram ofertadas 20 vagas para professores da rede p\u00fablica de ensino municipal, priorizando os docentes atuantes nas turmas de pr\u00e9-escola, 1\u00ba e 2\u00ba anos do Ensino Fundamental. O formato do curso ser\u00e1 h\u00edbrido, com aulas presenciais e \u00e0 dist\u00e2ncia, onde ser\u00e3o trabalhadas as metodologias de aprendizagem criativa. Para um pr\u00f3ximo, que ter\u00e1 as inscri\u00e7\u00f5es abertas nas pr\u00f3ximas semanas e com previs\u00e3o de in\u00edcio no m\u00eas de maio/2022, a tem\u00e1tica ser\u00e1 ligada \u00e0 Cultura Maker na Educa\u00e7\u00e3o e o p\u00fablico alvo ser\u00e3o os professores da rede municipal de ensino, etapa escolar Ensino Fundamental S\u00e9ries Iniciais (3\u00ba ao 5\u00ba ano). O Projeto de Extens\u00e3o denominado \u201cForma\u00e7\u00e3o Docente em Metodologias de Ensino Inovadoras\u201d, coordenado pelo servidor Ademir Dorneles de Dorneles e pela Coordenadora do NTE/SMED, Nayala Silva Ramos, est\u00e1 vinculado ao Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker \u2013 Gravata\u00ed e tem por objetivo realizar uma forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica docente com foco na abordagem da aprendizagem criativa e cultura maker na educa\u00e7\u00e3o aos profissionais de educa\u00e7\u00e3o da rede municipal de ensino de Gravata\u00ed/RS que atuam na educa\u00e7\u00e3o infantil e no ensino fundamental, tendo como vi\u00e9s a contextualiza\u00e7\u00e3o de possibilidades e interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas fundamentadas nas tecnologias educacionais e em projetos inovadores de aprendizagem.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/623-campus-gravatai-e-nte-smed-realizam-aula-inaugural-do-projeto-de-extensao-formacao-docente-em-metodologias-de-ensino-inovadoras", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed e NTE/SMED realizam aula inaugural do Projeto de Extens\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o Docente em Metodologias de Ensino Inovadoras"},
{"noticia": "As matr\u00edculas ocorrer\u00e3o de 11/04 a 18/04/2022, confira aqui as informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o do procedimento. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca para realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula os candidatos/as aprovados/as na 3\u00aa chamada para o curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet (INTEGRADO).  \u00a0 - Per\u00edodo:\u00a0  (at\u00e9 as 23h59) -\u00a0As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line por meio do Portal Gov.BR do Governo Federal no seguinte endere\u00e7o:\u00a0 - Inicialmente voc\u00ea precisar\u00e1 criar a sua conta no Portal Gov.BR. Se voc\u00ea j\u00e1 possui uma conta cadastrada, acesse com a sua conta. Caso contr\u00e1rio, precisar\u00e1 criar uma conta em  - Antes de dar in\u00edcio ao processo de matr\u00edcula, voc\u00ea precisa estar de posse de uma c\u00f3pia digital dos documentos exigidos conforme o tipo de vaga (Acesso Universal ou Cota \u2013 L1, L2, L3, L4, L5, L6, L7 ou L8) previsto no Edital N\u00ba 156/2021 ( ) \u00a0 Veja abaixo os\u00a0 tutoriais para aux\u00edlio da matr\u00edcula: \u00a0 - Informa\u00e7\u00f5es sobre as matr\u00edculas", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/624-convocacao-aprovados-as-na-3-chamada-curso-tecnico-em-informatica-para-internet-integrado", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o - Aprovados/as na 3\u00aa chamada curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet - Integrado"},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed publicou o   que tem por objetivo selecionar 02 (dois) monitores/as para o Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker \u2013 Gravata\u00ed. O Laborat\u00f3rio \u00e9 um espa\u00e7o multidisciplinar voltado para fortalecimento da cultura learning by doing (aprender fazendo), onde os servidores/as, estudantes e comunidade em geral do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias e Tecnologia Sul-rio-grandense \u2013 C\u00e2mpus Gravata\u00ed, podem desenvolver projetos de pesquisa, ensino e extens\u00e3o voltados ao est\u00edmulo do esp\u00edrito de cria\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o. O espa\u00e7o proporciona que por meio do aprendizado pr\u00e1tico possam ser gerados produtos diversos, integrando novas tecnologias e a sala de aula, permitindo que o aluno/a seja protagonista nesse processo. \u00a0 Para candidatar-se \u00e0\u00a0bolsa de monitoria, o/a estudante precisa estar regularmente matriculados/as a mais de um per\u00edodo letivo no c\u00e2mpus, inclusive em casos de transfer\u00eancia ou de mobilidade estudantil; ter disponibilidade de 12 (doze) horas semanais, para desenvolver suas atividades e para participar do planejamento de atividades e suporte \u00e0 gest\u00e3o do Laborat\u00f3rio; n\u00e3o ter sofrido penalidades disciplinares no \u00e2mbito do IFSUL \u2013 C\u00e2mpus Gravata\u00ed; e, n\u00e3o estar em depend\u00eancia ou ter sido reprovado/a no \u00faltimo per\u00edodo letivo. \u00a0 As inscri\u00e7\u00f5es ser\u00e3o realizadas presencialmente no c\u00e2mpus Gravata\u00ed na Coordenadoria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (COTIN) no per\u00edodo de 12/04/2022 a 14/04/2022 no hor\u00e1rio das 9h00min \u00e0s 11h30min e 14h00min \u00e0s 17h30min, e para se inscrever no processo de sele\u00e7\u00e3o o/a aluno/a dever\u00e1 conferir se atende aos requisitos do edital 03/2022, bem como no ato entregar a ficha de inscri\u00e7\u00e3o, carta de motiva\u00e7\u00e3o e c\u00f3pia simples de certificados de participa\u00e7\u00e3o em eventos promovidos pelo Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker \u2013 Gravata\u00ed e de participa\u00e7\u00e3o em eventos e cursos relacionados \u00e0s seguintes \u00e1reas: Programa\u00e7\u00e3o, Eletr\u00f4nica, Cultura Maker, Arduino, Modelagem e impress\u00e3o 3D.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/625-campus-gravatai-seleciona-alunos-monitores-pra-laboratorio-de-prototipagem-ifmaker", "titulo": "Campus Gravata\u00ed seleciona alunos monitores pra laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker"},
{"noticia": "As matr\u00edculas ocorrer\u00e3o de 25/04 a 06/05/2022 e o Procedimento de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o no dia 28/04/2022, confira aqui as informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca para realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula os candidatos/as aprovados/as na 2\u00aa chamada para o curso de Tecnologia em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas.  Cronograma Per\u00edodo de recebimento de documenta\u00e7\u00e3o para matr\u00edcula Procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o (cotas raciais \u2013 L2, L4) Divulga\u00e7\u00e3o do resultado preliminar do procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o Interposi\u00e7\u00e3o de recursos a eventual indeferimento no procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o Divulga\u00e7\u00e3o do resultado final do procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o \u00a0 Orienta\u00e7\u00f5es para envio de documenta\u00e7\u00e3o para a matr\u00edcula \u00a0 - Per\u00edodo:   (at\u00e9 \u00e0s 23h59) - As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line por meio do Portal Gov.BR do Governo Federal no seguinte endere\u00e7o: - Inicialmente voc\u00ea precisar\u00e1 criar a sua conta no Portal Gov.BR. Se voc\u00ea j\u00e1 possui uma conta cadastrada, acesse com a sua conta. Caso contr\u00e1rio, precisar\u00e1 criar uma conta em  - Antes de dar in\u00edcio ao processo de matr\u00edcula, voc\u00ea precisa estar de posse de uma c\u00f3pia digital dos documentos exigidos conforme o tipo de vaga (Acesso Universal ou Cota \u2013 L1, L2, L3, L4, L5, L6, L7 ou L8) previsto no Edital N\u00ba 27/2022  ) \u00a0 O endere\u00e7o eletr\u00f4nico dos tutoriais para aux\u00edlio da matr\u00edcula est\u00e3o descritos abaixo : \u00a0 Candidatos aprovados convocados para o procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o (apenas para os candidatos inscritos pelas modalidades de cotas raciais \u2013 L2 e L4) Charles Marques da Silva Aprovado 28/04/22 \u2013 08:30 https://meet.google.com/xhs-kanp-vvf Giulia Rodrigues Martins Aprovado 28/04/22 \u2013 08:40 https://meet.google.com/xhs-kanp-vvf Isadora Santos da Silva Aprovado 28/04/22 \u2013 08:50 https://meet.google.com/xhs-kanp-vvf Maria Regina Leal Aprovado 28/04/22 \u2013 09:00 https://meet.google.com/xhs-kanp-vvf Orienta\u00e7\u00f5es para o procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o - Os candidatos convocados dever\u00e3o participar do procedimento da comiss\u00e3o de heteroidentifica\u00e7\u00e3o conforme data, hor\u00e1rio e endere\u00e7o eletr\u00f4nico indicados na tabela acima com  em m\u00e3os. - Caso o candidato tenha idade inferior a 16 anos, \u00e9   que o seu respons\u00e1vel tamb\u00e9m esteja presente durante o procedimento. - O procedimento ocorrer\u00e1 em uma sala virtual do Google Meet no endere\u00e7o eletr\u00f4nico indicado. O candidato precisar\u00e1 de uma conta Gmail (gratuita) para acessar a sala virtual. - Conforme edital, o candidato convocado que n\u00e3o comparecer online no dia e hora marcados perder\u00e1 o direito a\u0300 vaga e   retornar\u00e1 para a lista do Acesso Universal. - Informa\u00e7\u00f5es sobre as matr\u00edculas", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/626-convocacao-aprovados-as-na-2-chamada-curso-de-tecnologia-em-analise-e-desenvolvimento-de-sistemas-e-procedimento-de-heteroidentificacao", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o - Aprovados/as na 2\u00aa chamada curso de Tecnologia em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas e Procedimento de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "A documenta\u00e7\u00e3o, para a matr\u00edcula, deve ser encaminhada de forma on-line atrav\u00e9s do Balc\u00e3o Digital do portal gov.br \u00a0 O per\u00edodo para a entrega dos documentos de matr\u00edcula do curso de An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas do IFSul/C\u00e2mpus Gravata\u00ed (Edital N\u00ba 126/2021) ser\u00e1 entre os dias 25/10/2021 e 07/11/2021. Ap\u00f3s o envio, a documenta\u00e7\u00e3o estar\u00e1 em an\u00e1lise e o (a) candidato(a) dever\u00e1 acessar o sistema para verificar se h\u00e1 solicita\u00e7\u00f5es complementares at\u00e9 que a matr\u00edcula seja efetivada. Os (as) candidatos (as) aprovados nas cotas L2, L4 dever\u00e3o participar do procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o tendo o cronograma e demais orienta\u00e7\u00f5es\u00a0 publicadas neste mesmo site nos pr\u00f3ximos dias. \u00a0   \u00a0   \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0   \u00a0 \u00a0 gr-corac@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/607-convocacao-de-matricula-para-o-curso-analise-e-desenvolvimento-de-sistemas", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o de Matr\u00edcula para o curso An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas"},
{"noticia": "Aulas ter\u00e3o in\u00edcio conforme o calend\u00e1rio letivo de cada c\u00e2mpus Foram lan\u00e7ados, nesta sexta-feira (26), os editais que regem o processo seletivo para ingresso em cursos superiores e t\u00e9cnicos (integrados e subsequentes) do IFSul, no pr\u00f3ximo ano. Tamb\u00e9m s\u00e3o ofertadas vagas para a modalidade Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. As aulas\u00a0 devem ter in\u00edcio no primeiro e segundo semestres de 2022, conforme o calend\u00e1rio letivo de cada c\u00e2mpus.\u00a0 A inscri\u00e7\u00e3o, totalmente gratuita, ser\u00e1 feita exclusivamente pela internet, no Portal do Candidato, por meio do site do Sistema Gestor de Concursos (SGC) do IFSul. Para se inscrever,\u00a0   O per\u00edodo encerra-se no dia 13 de dezembro. Nesse processo est\u00e3o sendo ofertadas vagas para os seguintes c\u00e2mpus: Charqueadas,   Jaguar\u00e3o, Lajeado, Novo Hamburgo, Passo Fundo, Pelotas-Visconde da Gra\u00e7a, Santana do Livramento, Sapiranga e Ven\u00e2ncio Aires.\u00a0 Para ingresso nos cursos t\u00e9cnicos ser\u00e1 realizado um sorteio no dia 17 de dezembro de 2021, que ser\u00e1 transmitido   \u00e0s 9h. O processo seletivo para ingresso nos cursos superiores de gradua\u00e7\u00e3o utilizar\u00e1 para classifica\u00e7\u00e3o dos candidatos, exclusivamente, as notas obtidas nas edi\u00e7\u00f5es 2018, 2019 ou 2020 do Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (Enem), conforme a op\u00e7\u00e3o do candidato no momento da inscri\u00e7\u00e3o.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/611-ifsul-abre-processo-seletivo-para-ingresso-em-2022", "titulo": "IFSul abre processo seletivo para ingresso em 2022"},
{"noticia": "O evento ser\u00e1 totalmente remoto, ocorrer\u00e1 de 08 a 12 de novembro de 2021 e marcar\u00e1 o in\u00edcio das atividades do Laborat\u00f3rio de Prototipagem IFMaker Gravata\u00ed. A programa\u00e7\u00e3o contar\u00e1 com a\u00e7\u00f5es, palestras e uma maratona de inova\u00e7\u00e3o entre equipes de estudantes do c\u00e2mpus. As inscri\u00e7\u00f5es est\u00e3o abertas at\u00e9 o dia 05 de novembro de 2021.\u00a0 O C\u00e2mpus Gravata\u00ed promove, de 08 a 12 de novembro de 2021, a  . O evento, que \u00e9 organizado pela equipe gestora do Laborat\u00f3rio IFMaker Gravata\u00ed, ser\u00e1 totalmente remoto, devido ao momento de pandemia, e\u00a0 tem o intuito de realizar a\u00e7\u00f5es e palestras que visam a divulga\u00e7\u00e3o da Cultura Maker e marca tamb\u00e9m o in\u00edcio das atividades do  .\u00a0 \u00a0 Concomitante \u00e0 1\u00aa Semana da Cultura Maker, ocorrer\u00e1 o  , o qual consistir\u00e1 de uma competi\u00e7\u00e3o entre equipes de alunos\u00a0 e alunas dos cursos t\u00e9cnico e superior do c\u00e2mpus. As equipes competidoras ter\u00e3o o desafio de proporem projetos inovadores para solucionar problemas que impactam no presente e no futuro da popula\u00e7\u00e3o da cidade de Gravata\u00ed/RS. A competi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 totalmente remota, e ocorrer\u00e1 entre os dias 08 e 12 de novembro de 2021. Para saber mais sobre a competi\u00e7\u00e3o, acessar o regulamento e realizar a inscri\u00e7\u00e3o  \u00a0 Al\u00e9m das palestras e da competi\u00e7\u00e3o, o evento contar\u00e1 ainda com apresenta\u00e7\u00f5es da equipe de rob\u00f3tica  . Esta a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 voltada para os(as) estudantes do primeiro ano do ensino m\u00e9dio do c\u00e2mpus Gravata\u00ed e visa a divulga\u00e7\u00e3o da equipe de rob\u00f3tica, sediada na cidade de Gravata\u00ed/RS. A FRC 1772 - The Brazilian Trail Blazers \u00e9 composta por alunos e alunas do ensino m\u00e9dio de escolas da rede p\u00fablica e privada, contando tamb\u00e9m com a participa\u00e7\u00e3o de alunos(as) egressos e atuais do c\u00e2mpus Gravata\u00ed. A equipe participa anualmente da maior competi\u00e7\u00e3o de rob\u00f3tica do mundo, a  , onde j\u00e1 conquistou diversos pr\u00eamios nos Estados Unidos, Canad\u00e1 e China. Ao todo ser\u00e3o duas apresenta\u00e7\u00f5es, e ambas acontecer\u00e3o no dia 10 de novembro de 2021 (quarta-feira), de forma virtual, nos hor\u00e1rios das 10h30 \u00e0s 11h30 e das 15h30 \u00e0s 16h30. \u00a0 O evento ocorrer\u00e1 entre os dias  e ser\u00e1 transmitido por meio da internet. \u00a0 \u00c9 aberto para toda a comunidade: comunidade do IFSul - C\u00e2mpus Gravata\u00ed e comunidade externa. \u00a0 As inscri\u00e7\u00f5es para o evento est\u00e3o abertas de  a e para realizar a inscri\u00e7\u00e3o, basta   e preencher o formul\u00e1rio. \u00a0 No Youtube, no canal oficial do Laborat\u00f3rio IFMaker Gravata\u00ed.  . \u00a0 As lives e palestras ter\u00e3o a dura\u00e7\u00e3o de 1 hora (das 18h \u00e0s 19h - hor\u00e1rio de Bras\u00edlia). \u00a0 Ao assistir as palestras ser\u00e1 disponibilizado formul\u00e1rio de presen\u00e7a o qual dever\u00e1 ser preenchido para receber o certificado. \u00a0 gr-ifmaker@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/605-campus-gravatai-promove-a-1-semana-da-cultura-maker-ifmaker-gravatai", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed promove a 1\u00aa Semana da Cultura Maker - IFMaker Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Projetos decorrentes dos trabalhos de conclus\u00e3o de curso dos estudantes Dienifer Santos Kwiatkowski e Eduardo Mello Garcia (4T) tratam de quest\u00f5es relacionadas \u00e0 causa animal e Educa\u00e7\u00e3o. Na \u00faltima sexta, 05/11, os projetos \u201cPetsHelp \u2013 Uma plataforma que auxilia animais abandonados\u201d, desenvolvido pela aluna Dienifer Santos Kwiatkowski (4T) e \u201cYourTeacher \u2013 Plataforma web para auxiliar na busca por professores particulares\u201d, desenvolvido pelo aluno Eduardo Mello Garcia (4T), conquistaram, respectivamente, o segundo e o terceiro lugares em sua categoria (Ensino T\u00e9cnico/Inform\u00e1tica), na IX Feira de Ci\u00eancia e Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica (IFCITEC), promovida pelo Campus Canoas do IFRS. Os dois trabalhos s\u00e3o orientados pelo professor F\u00e1bio de Oliveira Dias, sendo que o projeto YourTeacher conta com a coorienta\u00e7\u00e3o da professora Let\u00edcia Grubert dos Santos. \u00c9 o terceiro ano que o C\u00e2mpus tem seus trabalhos aceitos e participa deste evento. Iniciativas desta natureza visam estimular a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica por parte dos estudantes, incentivando o seu interesse pela ci\u00eancia. . O n\u00famero de animais em situa\u00e7\u00e3o de risco nas ruas \u00e9 expressivo e chama a aten\u00e7\u00e3o o n\u00famero de c\u00e3es e gatos abandonados no Brasil. Dados divulgados pela Uni\u00e3o Internacional Protetora dos Animais (UIPA) mostram que o \u00edndice de abandono teve um aumento significativo por conta do contexto atual de pandemia. Sendo assim, torna-se importante incentivar a ado\u00e7\u00e3o e a maior participa\u00e7\u00e3o das pessoas para atenuar essa situa\u00e7\u00e3o. O projeto apresenta um aplicativo que tem por objetivo principal auxiliar animais em situa\u00e7\u00e3o de risco e incentivar a sua ado\u00e7\u00e3o. . A pandemia decorrente da Covid-19 teve impacto negativo na educa\u00e7\u00e3o de grande parte dos estudantes, tendo em vista o fechamento das escolas durante meses. Estudo do UNICEF constatou que, em novembro de 2020, quase 1,5 milh\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes n\u00e3o frequentavam a escola. Al\u00e9m disso, 3,7 milh\u00f5es de pessoas, mesmo estando matriculadas, n\u00e3o conseguiram manter o aprendizado em casa e n\u00e3o tiveram acesso \u00e0s atividades escolares. Em meio a essa situa\u00e7\u00e3o surge a plataforma web YourTeacher, tendo como principal objetivo auxiliar pais e estudantes na procura por professores particulares que auxiliem no aprendizado dos estudantes. Al\u00e9m destes trabalhos, os seguintes projetos tamb\u00e9m representaram o c\u00e2mpus Gravata\u00ed no evento:  um aplicativo para o aux\u00edlio do estudo de biomas \u2013 autor: Jos\u00e9 Vitor Guilhem Garcia (4T) \u2013 orientador: prof. F\u00e1bio de Oliveira Dias \u2013 coorientadora: prof\u00aa Raquel Calloni  \u2013 plataforma m\u00f3vel para auxiliar pessoas idosas em seu aprendizado \u2013 autor: Jo\u00e3o Victor de Azevedo Rocha Madeira (4T) \u2013 orientadora: prof\u00aa Raquel Calloni \u2013 coorientador: prof. F\u00e1bio de Oliveira Dias  - Um jogo casual que auxilia alunos no estudo da literatura brasileira \u2013 autor: Ricardo Luca de Souza Nunes Scheeren (4M) \u2013 orientadora: prof\u00aa Leticia Grubert dos Santos \u2013 coorientador: prof. F\u00e1bio de Oliveira Dias", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/610-trabalhos-do-campus-gravatai-obtem-premiacao-na-ix-ifcitec", "titulo": "Trabalhos do Campus Gravata\u00ed obt\u00eam premia\u00e7\u00e3o na IX IFCITEC"},
{"noticia": "Os(as) aprovados(as) devem encaminhar a documenta\u00e7\u00e3o para a matr\u00edcula, de forma on-line, atrav\u00e9s do Balc\u00e3o Digital do portal gov.br Convocamos os (as) candidatos (as) aprovados (as) nos processos seletivos(Edital n\u00ba 126/2021 e Edital N\u00ba115/2021) para participarem do Procedimento de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o e apresentamos prorroga\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de matr\u00edculas conforme cronograma abaixo: \u00a0 Procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o (cotas raciais \u2013 L2, L4, L6 e L8) Divulga\u00e7\u00e3o do resultado preliminar do procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o Interposi\u00e7\u00e3o de recursos a eventual indeferimento no procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o Divulga\u00e7\u00e3o do resultado final do procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o Per\u00edodo de recebimento de documenta\u00e7\u00e3o para matr\u00edculas (exceto cotas raciais) Per\u00edodo de recebimento de documenta\u00e7\u00e3o para matr\u00edculas (cotas raciais \u2013 L2, L4, L6 e L8) \u00a0 Para acessar a listagem completa dos aprovados em  consulte aqui: \u00a0 Para acessar a listagem completa dos aprovados em  consulte aqui: \u00a0 Link para realizar as matr\u00edculas: \u00a0 gr-corac@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/609-convocacao-para-procedimento-de-heteroidentificacao-e-prorrogacao-do-prazo-de-matriculas-analise-e-desenvolvimento-de-sistemas-presencial-e-pedagogia-ead", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o para Procedimento de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o e Prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de Matr\u00edculas \u2013 An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas (presencial) e Pedagogia (EAD)"},
{"noticia": "Candidatas e candidatos podem se inscrever at\u00e9 o dia 13 de dezembro. Vagas s\u00e3o para cursos t\u00e9cnicos e superiores de diferentes c\u00e2mpus do instituto Est\u00e3o abertas, at\u00e9 as 19h do dia 13 de dezembro, as inscri\u00e7\u00f5es do processo seletivo para ingresso em cursos superiores e t\u00e9cnicos (integrados e subsequentes) do IFSul, no pr\u00f3ximo ano. Tamb\u00e9m s\u00e3o ofertadas vagas para a modalidade Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. As aulas devem ter in\u00edcio no primeiro e segundo semestres de 2022, conforme o calend\u00e1rio letivo de cada c\u00e2mpus. A inscri\u00e7\u00e3o, totalmente gratuita, ser\u00e1 feita exclusivamente pela internet, no Portal do Candidato, por meio do site do Sistema Gestor de Concursos (SGC) do IFSul.\u00a0 >> Clique aqui para fazer a sua inscri\u00e7\u00e3o Nesse processo est\u00e3o sendo ofertadas vagas para os seguintes c\u00e2mpus: Charqueadas, Gravata\u00ed, Jaguar\u00e3o, Lajeado, Novo Hamburgo, Passo Fundo, Pelotas-Visconde da Gra\u00e7a, Santana do Livramento, Sapiranga e Ven\u00e2ncio Aires.\u00a0 >> Para acessar os editais clique aqui \u00a0 Para ingresso nos cursos t\u00e9cnicos ser\u00e1 realizado um sorteio no dia 17 de dezembro de 2021, que ser\u00e1 transmitido  pelo Canal IFSul Transmiss\u00f5es , \u00e0s 9h. O processo seletivo para ingresso nos cursos superiores de gradua\u00e7\u00e3o utilizar\u00e1 para classifica\u00e7\u00e3o dos candidatos, exclusivamente, as notas obtidas nas edi\u00e7\u00f5es 2018, 2019 ou 2020 do Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (Enem), conforme a op\u00e7\u00e3o do candidato no momento da inscri\u00e7\u00e3o.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/613-ultimos-dias-de-inscricoes-para-o-processo-seletivo-do-ifsul", "titulo": "\u00daltimos dias de inscri\u00e7\u00f5es para o processo seletivo do IFSul"},
{"noticia": "Projetos conquistaram os primeiros lugares nas categorias Ci\u00eancias Humanas e Inform\u00e1tica e foram credenciados para eventos relevantes no pa\u00eds Na \u00faltima sexta, 26/11, os projetos \u201c \u201d, desenvolvido pela alunas J\u00e9ssica Silva Germann (2T) e Luiza Isabel da Silva Oliveira (2M) e \u201c \u201d, desenvolvido pelo aluno Jo\u00e3o Victor de Azevedo Rocha Madeira (4T), conquistaram os primeiros lugares nas suas respectivas categorias na XIV MOCITEC - Mostra de Ci\u00eancias e Tecnologias IFSul C\u00e2mpus Charqueadas. Em tr\u00eas participa\u00e7\u00f5es neste evento, \u00e9 o terceiro ano que o C\u00e2mpus obt\u00eam premia\u00e7\u00f5es por seus trabalhos. \u00a0 \u00a0\u201c \u201d, que venceu na categoria Ensino M\u00e9dio Integrado - Ci\u00eancias Humanas, Comportamentais, Linguagens e Artes, busca entender o que s\u00e3o fal\u00e1cias, quais s\u00e3o os seus tipos e, principalmente, compreender como acontece o seu uso na pol\u00edtica brasileira. O trabalho \u00e9 orientado pelo professor F\u00e1bio Cantergiani Ribeiro Mendes e obteve credenciamento para a Mostra Internacional de Ci\u00eancia e Tecnologia (MOSTRATEC 2021), realizada pela Funda\u00e7\u00e3o Escola T\u00e9cnica Liberato Salzano Vieira da Cunha, em Novo Hamburgo. \u00a0 \u00a0 \u201c \u201d, que venceu na categoria Ensino M\u00e9dio Integrado - Inform\u00e1tica, consiste na primeira plataforma brasileira de estudos que se prop\u00f5e a funcionar especificamente para atender \u00e0s necessidades de estudantes idosos. O projeto \u00e9 decorrente do trabalho de conclus\u00e3o de curso do autor e \u00e9 orientado pela professora Raquel Calloni e coorientado pelo professor F\u00e1bio de Oliveira Dias. O trabalho obteve credenciamento para a Feira Brasileira de Ci\u00eancias e Engenharia (FEBRACE 2022), promovida pela Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  um aplicativo para o aux\u00edlio do estudo de biomas \u2013 autor: Jos\u00e9 Vitor Guilhem Garcia (4T) \u2013 orientador: prof. F\u00e1bio de Oliveira Dias \u2013 coorientadora: prof\u00aa Raquel Calloni. \u00a0  uma plataforma web para o ensino/aprendizagem de m\u00fasica \u2013 autor: Igor da Rosa Silveira \u2013 orientadora: prof\u00aa Leticia Grubert dos Santos \u2013 coorientador: prof. Roger da Silva Machado.  uma plataforma que auxilia animais abandonados \u2013 autora: Dienifer Santos Kwiatkowski \u2013 orientador: prof. F\u00e1bio de Oliveira Dias.  um jogo casual que auxilia alunos no estudo da literatura brasileira \u2013 autor: Ricardo Luca de Souza Nunes Scheeren (4M) \u2013 orientadora: prof\u00aa Leticia Grubert dos Santos \u2013 coorientador: prof. F\u00e1bio de Oliveira Dias. : um site de estudos e comunica\u00e7\u00e3o entre aluno e professor \u2013 autora: Alice Oliveira de Souza \u2013 orientador: prof. Cleber Schroeder Fonseca \u2013 coorientadora: prof\u00aa Raquel Calloni.  plataforma web para auxiliar na busca por professores particulares \u2013 autor: Eduardo Mello Garcia \u2013 orientador: prof. F\u00e1bio de Oliveira Dias \u2013 coorientadora: prof\u00aa Let\u00edcia Grubert dos Santos.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/612-trabalhos-do-campus-gravatai-obtem-primeiras-colocacoes-em-duas-categorias-na-xiv-mocitec", "titulo": "Trabalhos do Campus Gravata\u00ed obt\u00eam primeiras coloca\u00e7\u00f5es em duas categorias na XIV MOCITEC"},
{"noticia": "As informa\u00e7\u00f5es sobre as matr\u00edculas ser\u00e3o disponibilizadas a   e o in\u00edcio do ano letivo de 2022 est\u00e1 previsto  . J\u00e1 est\u00e1 no site do   o resultado com a lista dos classificados/as para o\u00a0curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet - Integrado do IFSul - C\u00e2mpus Gravata\u00ed.\u00a0 Acompanhem no site do  ,\u00a0\u00a0a partir de 10/02/2022, as informa\u00e7\u00f5es sobre as datas das matr\u00edculas e os processos de heteroidentifica\u00e7\u00e3o. No site do   tamb\u00e9m ser\u00e3o publicadas novas chamadas, caso haja vagas remanescentes. \u00a0As aulas no C\u00e2mpus Gravata\u00ed devem ter in\u00edcio no dia 30/05/2022.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/614-ifsul-divulga-o-resultado-do-processo-seletivo-para-cursos-tecnicos-e-superiores", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga o resultado do processo Seletivo para o curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet - Integrado"},
{"noticia": "Retorno \u00e0s atividades presenciais no c\u00e2mpus Gravata\u00ed ser\u00e1 no dia 01/02/2022. O c\u00e2mpus Gravata\u00ed do Instituto Federal Sul-rio-grandense (IFSul) retornar\u00e1 \u00e0s suas atividades presenciais, portanto, contamos com o bom senso e a colabora\u00e7\u00e3o de todas e todos para que este retorno ocorra com seguran\u00e7a e redu\u00e7\u00e3o de riscos. Como norteador de nossas a\u00e7\u00f5es foi elaborado, pelo comit\u00ea de Avalia\u00e7\u00e3o do IFSul , o\u00a0 Plano de Conting\u00eancia para Preven\u00e7\u00e3o, Monitoramento e Controle do Novo Coronav\u00edrus - COVID-19 o qual estabelece diretrizes para a ado\u00e7\u00e3o de protocolos adequados com a inten\u00e7\u00e3o de diminuir a possibilidade de transmiss\u00e3o viral e adotar medidas de seguran\u00e7a e preven\u00e7\u00e3o para a comunidade acad\u00eamica. Para visualizar\u00a0 o documento acesse o link\u00a0  . - Data do retorno: 01/02/2022 - Hor\u00e1rio das aulas: Manh\u00e3: 7h30min \u00e0s 12h15min Tarde: 13h30mim \u00e0s 18h15min - Formato das aulas: Presencial - As turmas n\u00e3o ser\u00e3o divididas em fun\u00e7\u00e3o de rod\u00edzio. Funcionar\u00e3o com o quantitativo integral de estudantes. - Para ter acesso ao c\u00e2mpus todos (as) devem apresentar carteira de vacina\u00e7\u00e3o ou certificado de vacina\u00e7\u00e3o e estar com o esquema vacinal completo (COVID-19) conforme a oferta de vacinas pelo munic\u00edpio. - Uso de m\u00e1scara \u00e9 essencial e obrigat\u00f3rio. - Cada pessoa dever\u00e1 portar um quantitativo de m\u00e1scaras adequado para utiliza\u00e7\u00e3o conforme o per\u00edodo de perman\u00eancia di\u00e1rio na institui\u00e7\u00e3o, considerado o tempo de trajeto (troca a cada 3 horas, ou menos, se ficar \u00famida ou sofrer alguma avaria). - Para o uso dos espa\u00e7os comuns todos (as) dever\u00e3o estar cientes e respeitar o regramento estabelecido para o c\u00e2mpus. - A perman\u00eancia do(a) estudante no contra turno ser\u00e1 de acordo com o regramento do uso dos espa\u00e7os do c\u00e2mpus. - Todos (as) devem trazer garrafa ou copo para \u00e1gua de uso individual. Os bebedouros est\u00e3o liberados somente para a reposi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos recipientes. - Pedidos de almo\u00e7o, lanche, etc., ser\u00e3o entregues somente pelo lado de fora do port\u00e3o de entrada. - Todos os atendimentos para externos ser\u00e3o agendados pelo setor respons\u00e1vel pelo atendimento, 48 horas antes da visita. \u00a0 Os agendamentos devem ser solicitado atrav\u00e9s dos contatos abaixo: \u00a0 \u00a0 \u00a0 whatsapp institucional: (53) 99177-3874 \u00a0 \u00a0 whatsapp institucional: (53) 99177-3798\u00a0 / e-mail", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/616-retorno-presencial-informacoes-gerais", "titulo": "RETORNO PRESENCIAL - INFORMA\u00c7\u00d5ES GERAIS"},
{"noticia": "Estudantes vinculados \u00e0 Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Estudantil do IFSul j\u00e1 receberam ou receber\u00e3o at\u00e9 o final do ano o pagamento de aux\u00edlios moradia, conectividade, transporte e material escolar Ainda neste m\u00eas de dezembro, todos os estudantes vinculados \u00e0 Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Estudantil do IFSul j\u00e1 receberam ou receber\u00e3o a antecipa\u00e7\u00e3o do pagamento relativo ao m\u00eas de janeiro de 2022 do aux\u00edlio moradia, aux\u00edlio conectividade e aux\u00edlio transporte - este \u00faltimo para os c\u00e2mpus que t\u00eam atividades excepcionais previstas em janeiro. Tamb\u00e9m j\u00e1 foi ou ser\u00e1 pago aos benefici\u00e1rios, ainda at\u00e9 o final deste ano, o aux\u00edlio material escolar. -   De acordo com o Departamento de Gest\u00e3o da Assist\u00eancia Estudantil (Degae), no ano de 2022, os pagamentos dos aux\u00edlios alimenta\u00e7\u00e3o, aux\u00edlio emergencial tempor\u00e1rio e bolsa \u00fanica voltar\u00e3o a ser pagos em dez parcelas anuais, conforme o Regulamento da Assist\u00eancia Estudantil. Em 2021, por decis\u00e3o da C\u00e2mara de Assist\u00eancia Estudantil, estes aux\u00edlios foram pagos excepcionalmente em 12 parcelas, em raz\u00e3o da pandemia Covid-19 e por n\u00e3o terem sido realizados pagamentos do aux\u00edlio transporte. Ainda sobre 2022, o Degae destaca que com o retorno das atividades presenciais ser\u00e1 necess\u00e1ria uma reavalia\u00e7\u00e3o dos estudantes que permanecem, bem como de todos os aux\u00edlios que os mesmos ir\u00e3o precisar durante o ano. Por isso, os estudantes dever\u00e3o estar atentos \u00e0 abertura dos editais que ocorrer\u00e3o em cada c\u00e2mpus a partir do m\u00eas de fevereiro.  - O pagamento dos aux\u00edlios de janeiro de 2022 ainda em dezembro de 2021 est\u00e1 sendo antecipado porque, segundo o Degae, a assist\u00eancia estudantil realiza seus pagamentos prioritariamente at\u00e9 o quinto dia \u00fatil de cada m\u00eas e o Governo Federal libera o or\u00e7amento, no in\u00edcio de cada ano, somente ap\u00f3s esse per\u00edodo. J\u00e1 o pagamento do aux\u00edlio material escolar est\u00e1 sendo pago com o or\u00e7amento restante no final do exerc\u00edcio deste ano.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/615-auxilios-da-assistencia-estudantil-relativos-a-janeiro-de-2022-serao-pagos-ainda-em-dezembro-de-2021", "titulo": "Aux\u00edlios da assist\u00eancia estudantil relativos a janeiro de 2022 ser\u00e3o pagos ainda em dezembro de 2021"},
{"noticia": "Per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es vai at\u00e9 o dia 05 de outubro O IFSul abriu inscri\u00e7\u00f5es para 378 vagas em processo seletivo para ingresso em cursos t\u00e9cnicos e superiores da institui\u00e7\u00e3o. D e acordo com o Pr\u00f3-reitor de Ensino do IFSul, Rodrigo Nascimento, os alunos aprovados ser\u00e3o matriculados em cursos que est\u00e3o com atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais at\u00e9 que as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade permitam o retorno de forma presencial. O gestor ressalta ainda que o IFSul est\u00e1 flexibilizando a entrega da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de conclus\u00e3o da escolaridade, de acordo com a  O per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es para o processo seletivo se estende at\u00e9 o dia 05 de outubro de 2021.  Todos os cursos ofertados s\u00e3o gratuitos. >>  CLIQUE AQUI PARA REALIZAR A SUA INSCRI\u00c7\u00c3O  As vagas s\u00e3o para cursos t\u00e9cnicos e superiores dos c\u00e2mpus Bag\u00e9, Camaqu\u00e3, Gravata\u00ed, Passo Fundo, Sapiranga e Santana do Livramento. Enquanto o IFSul estiver com as atividades presenciais suspensas, as aulas dos cursos presenciais da institui\u00e7\u00e3o seguir\u00e3o sendo realizadas de forma remota. A data de in\u00edcio das aulas ser\u00e1 estabelecida de acordo com calend\u00e1rio acad\u00eamico aprovado em cada c\u00e2mpus. IMPORTANTE: As informa\u00e7\u00f5es completas sobre a sele\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis nos editais do Vestibular, que devem ser lidos com aten\u00e7\u00e3o pelos candidatos no momento da inscri\u00e7\u00e3o. \u00a0 A sele\u00e7\u00e3o para os cursos t\u00e9cnicos ser\u00e1 realizada por meio de sorteio eletr\u00f4nico, que contar\u00e1 com transmiss\u00e3o ao vivo prevista para o dia 08 de outubro, \u00e0s 10h. O candidato concorrer\u00e1 apenas a uma vaga, no curso e turno que escolher no ato da inscri\u00e7\u00e3o.  Forma integrada - Podem se inscrever para concorrer \u00e0s vagas dos cursos na forma integrada somente os candidatos que comprovarem conclus\u00e3o do Ensino Fundamental ou equivalente, na data da matr\u00edcula. Forma subsequente - Podem se inscrever para concorrer \u00e0s vagas dos cursos na forma subsequente os candidatos que possuam como escolaridade o Ensino M\u00e9dio completo. \u00a0 Para os cursos superiores, o sistema utilizar\u00e1 para classifica\u00e7\u00e3o as notas do Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (Enem) de 2018, 2019 ou 2020. Para efeitos de classifica\u00e7\u00e3o, o candidato dever\u00e1 informar no momento da inscri\u00e7\u00e3o, a partir de sua livre escolha, o ano da edi\u00e7\u00e3o do Enem que deseja utilizar. De acordo com o edital, o resultado dever\u00e1 ser publicado a partir do dia 15 de outubro. O candidato concorrer\u00e1 apenas a uma vaga, no curso e turno que escolher no ato da inscri\u00e7\u00e3o. Podem se inscrever para concorrer \u00e0s vagas dos cursos superiores os candidatos que possuam o Ensino M\u00e9dio completo.  \u00a0  - Na sele\u00e7\u00e3o, h\u00e1 dois sistemas de ingresso, conforme a modalidade de concorr\u00eancia do candidato: acesso universal ou acesso universal e reserva de vagas para egressos de escolas p\u00fablicas. Dentro das cotas para egressos de escolas p\u00fablicas, h\u00e1 modalidades espec\u00edficas ligadas \u00e0 renda familiar e para candidatos autodeclarados pretos, pardos ou ind\u00edgenas e pessoas com defici\u00eancia. \u00a0 \u00a0 \u00a0 Tecnologia em an\u00e1lise e desenvolvimento de sistemas (noite) - 24 vagas T\u00e9cnico em inform\u00e1tica (tarde) - 30 vagas Engenharia agron\u00f4mica (tarde) - 30 vagas Tecnologia em an\u00e1lise e desenvolvimento de sistemas (noite) - 30 vagas \u00a0 T\u00e9cnico em Eletrot\u00e9cnica - PROEJA (noite) - 32 vagas T\u00e9cnico em Eletroeletr\u00f4nica - (noite) - 24 vagas T\u00e9cnico em edifica\u00e7\u00f5es (noite) - 30 vagas T\u00e9cnico em mec\u00e2nica (noite) - 40 vagas T\u00e9cnico em manuten\u00e7\u00e3o e suporte em inform\u00e1tica (noite) - 20 vagas Bacharelado em ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o (manh\u00e3) - 30 vagas T\u00e9cnico em sistemas de energia renov\u00e1vel (noite) - 16 vagas Tecnologia em an\u00e1lise e desenvolvimento de sistemas (noite) - 16 vagas T\u00e9cnico em Eletrot\u00e9cnica - (noite) - 24 vagas Tecnologia em an\u00e1lise e desenvolvimento de sistemas (noite) - 32 vagas", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/599-ifsul-realiza-processo-seletivo-e-oferta-378-vagas-para-ingresso-em-cursos-tecnicos-e-superiores", "titulo": "IFSul realiza Processo Seletivo e oferta 378 vagas para ingresso em cursos t\u00e9cnicos e superiores "},
{"noticia": "Ofertado no \u00e2mbito da Universidade Aberta do Brasil (UAB), o curso superior contar\u00e1 com 163 vagas, distribu\u00eddas em sete polos O IFSul abriu, nesta quinta-feira (26), o per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es para ingresso no curso de licenciatura em pedagogia a dist\u00e2ncia. O curso \u00e9 oferecido pelo c\u00e2mpus Gravata\u00ed, no \u00e2mbito da Universidade Aberta do Brasil (UAB), e possui polos em Cerro Largo, Constantina, Jaquirana, Picada Caf\u00e9, S\u00e3o Jo\u00e3o do Pol\u00easine, Tapejara e Vila Flores. No total est\u00e3o sendo oferecidas 163 vagas. A inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 gratuita e deve ser feita exclusivamente pela internet, no Portal do Candidato. Para inscrever-se,  . \u00a0O prazo encerra-se no dia 8 de setembro. Podem se inscrever os candidatos que possuem o ensino m\u00e9dio completo. Ser\u00e3o utilizadas, para classifica\u00e7\u00e3o, as notas obtidas em L\u00edngua portuguesa e matem\u00e1tica (no 2.\u00ba ano). Poder\u00e3o ser usadas, tamb\u00e9m, as notas de linguagens e c\u00f3digos e de matem\u00e1tica das edi\u00e7\u00f5es do Enem e Encceja. O candidato dever\u00e1 anexar, no momento da inscri\u00e7\u00e3o, o documento oficial comprobat\u00f3rio das notas digitadas. Todas as informa\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es referentes ao processo seletivo, encontram-se no edital, . \u00c9 fundamental que os candidatos leiam este documento. A divulga\u00e7\u00e3o dos resultados ser\u00e1 feita exclusivamente pelo site  . A publica\u00e7\u00e3o da homologa\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es deve ser feita a partir do dia 10 de setembro. O resultado deve ser divulgado a partir do dia 24 de setembro. Ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o das listas dos aprovados, ser\u00e3o divulgados os dias, hor\u00e1rios e locais de matr\u00edcula online. Se houver necessidade de outras chamadas para preenchimento de vagas remanescentes, estas ser\u00e3o divulgadas exclusivamente pelo site do processo seletivo, podendo ocorrer chamada oral online, conforme edital de convoca\u00e7\u00e3o. \u00c9 responsabilidade do candidato manter-se informado sobre as poss\u00edveis chamadas extras de classifica\u00e7\u00e3o. As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma online pelo setor de Registros Acad\u00eamicos do c\u00e2mpus que oferece o curso, em datas e hor\u00e1rios a serem divulgados ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da lista dos aprovados.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/597-ifsul-campus-gravatai-abre-inscricoes-para-licenciatura-em-pedagogia-a-distancia", "titulo": "IFSul C\u00e2mpus Gravata\u00ed abre inscri\u00e7\u00f5es para licenciatura em pedagogia a dist\u00e2ncia"},
{"noticia": "Evento ser\u00e1 gratuito e ocorrer\u00e1 de forma remota com quatro atividades principais: Inovathon, Bootcamp, Webin\u00e1rios e oficinas O objetivo do evento \u00e9 incentivar a cultura da inova\u00e7\u00e3o e do empreendedorismo, criando ambientes de troca de experi\u00eancias por meio de palestras, oficinas, mesas redondas, treinamentos e maratonas de inova\u00e7\u00e3o. Realizada no formato on-line e gratuita, a 2\u00aa Jornada Empreendedora ser\u00e1 direcionada a comunidade interna e externa do IFSul, independente da \u00e1rea do conhecimento.  O evento acontece de 18 a 24 de outubro nos turnos da manh\u00e3, tarde e noite. Al\u00e9m disso, a atividade objetiva a integra\u00e7\u00e3o de estudantes com a comunidade local, proporcionando uma experi\u00eancia construtiva no sentido pedag\u00f3gico, criando um ambiente onde a pr\u00e1tica projetual, no contato com necessidades reais, contribua para a forma\u00e7\u00e3o de profissionais comprometidos, respons\u00e1veis e \u00e9ticos. De 18 a 22 de outubro, nos turnos da manh\u00e3 e tarde, ser\u00e3o promovidas oficinas on learn sobre consci\u00eancia nos neg\u00f3cios, al\u00e9m de palestras com diferentes tem\u00e1ticas. Tamb\u00e9m haver\u00e1 um Bootcamp, uma forma\u00e7\u00e3o imersiva em empreendedorismo e preparat\u00f3ria para o Inovathon. A Inovathon, que ocorrer\u00e1 no s dias 23 e 24 de outubro , \u00e9 uma maratona que re\u00fane equipes multidisciplinares, com o objetivo de propor solu\u00e7\u00f5es inovadoras para problemas presentes na comunidade. Com a tem\u00e1tica \u201cTransformando para Inovar\u201d a Inovathon ir\u00e1 premiar a equipe vencedora com bolsas no curso Empretec oferecido pelo Sebrae.\u00a0 Para inscri\u00e7\u00f5es e mais informa\u00e7\u00f5es acesse o Edital da  I . O Empretec \u00e9 o principal programa de forma\u00e7\u00e3o de empreendedores no mundo, um semin\u00e1rio intensivo criado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), promovido em 40 pa\u00edses e que no Brasil \u00e9 exclusivo do Sebrae. Ainda sobre a programa\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo da noite, ser\u00e3o transmitidas via YouTube palestras (webin\u00e1rios) com profissionais de diversas institui\u00e7\u00f5es, refletindo como podem ser desenvolvidas atividades de ensino-aprendizagem com o potencial de gerar ideias inovadoras de impacto social positivo.\u00a0 A Jornada Empreendedora surgiu em 2020, a partir de uma iniciativa de servidores e servidoras do IFSul, com o apoio do Sebrae. A partir do sucesso da primeira edi\u00e7\u00e3o, esta a\u00e7\u00e3o tomou corpo e, em 2021, a 2\u00aa Jornada Empreendedora est\u00e1 sendo organizada por uma comiss\u00e3o formada por Docentes, t\u00e9cnico-administrativos em Educa\u00e7\u00e3o e Discentes de v\u00e1rios c\u00e2mpus do IFSul, com apoio da Proen, Proex e Propesp. A programa\u00e7\u00e3o completa pode ser acessada   . Para mais informa\u00e7\u00f5es, siga a Jornada Empreendedora no Instagram, Facebook e YouTube, no usu\u00e1rio @jornadaempreendedoraifsul Inscri\u00e7\u00f5es a partir de 21 de setembro no link :  I nscri\u00e7\u00f5es para o Inovathon: de 21/09 a 27/09 (ver edital) Inscri\u00e7\u00f5es para o Bootcamp: a partir de 28/09 Mais informa\u00e7\u00f5es ou d\u00favidas :  P\u00e1gina do Facebook  -  P\u00e1gina do Instagram  -  P\u00e1gina do YouTube (onde ser\u00e3o as transmiss\u00f5es)  -    (Inscreva-se no canal)", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/600-ifsul-realiza-segunda-edicao-da-jornada-empreendedora", "titulo": "IFSul realiza segunda edi\u00e7\u00e3o da Jornada Empreendedora"},
{"noticia": "Plataforma oferece acesso on-line a mais de 8.000 t\u00edtulos de livros eletr\u00f4nicos A Biblioteca Virtual da Pearson (BV)\u00a0 \u00e9 o mais novo servi\u00e7o das Bibliotecas do IFSul por acesso remoto \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da comunidade IFSul.\u00a0 A plataforma oferece acesso on-line a mais de 8.000 t\u00edtulos de livros eletr\u00f4nicos em mais de 40 \u00e1reas do conhecimento e pode ser consultada pela comunidade do IFSul, ininterruptamente, 24 horas por dia. Para acessar a Biblioteca Virtual da Pearson \u00e9 necess\u00e1rio ter cadastro no Sistema Pergamum da Biblioteca. Se voc\u00ea j\u00e1 \u00e9 cadastrado no Sistema da Biblioteca, clique no link a seguir e siga as orienta\u00e7\u00f5es do   Tutorial da Biblioteca Virtual da Pearson .   Se voc\u00ea n\u00e3o tem cadastro ou quer recuperar a senha no sistema entre em contato com a Biblioteca por meio do e-mail  gr-biblioteca@ifsul.edu.br . O primeiro acesso \u00e0 BV precisar\u00e1 ser feito diretamente por meio do  Cat\u00e1logo Online  das bibliotecas do IFSul, pois ser\u00e1 necess\u00e1rio um cadastro inicial na BV, o qual \u00e9 feito dentro do sistema do Cat\u00e1logo Online.   Os pr\u00f3ximos acessos poder\u00e3o ser realizados tanto pelo Cat\u00e1logo da Biblioteca quanto pela pr\u00f3pria Plataforma da Biblioteca Virtual Pearson, op\u00e7\u00e3o onde \u00e9 poss\u00edvel conhecer todos os livros e recursos dispon\u00edveis. A Plataforma da Biblioteca Virtual est\u00e1 dispon\u00edvel tanto na vers\u00e3o web ( https://plataforma.bvirtual.com.br/Account/Login ), como no formato de aplicativo para aparelhos com iOS e Android. Confira alguns v\u00eddeos disponibilizados no Youtube pela editora para ajudar na compreens\u00e3o dos recursos da Biblioteca Virtual:  \u2013 https://youtu.be/VrqTcPtED8o  \u2013  https://youtu.be/sWB2rFXZ9os  \u2013 https://youtu.be/PvpskACRKfY  \u2013 https://youtu.be/g-6cGaGdqN0  \u2013 https://youtu.be/aoj7de0C6qo  \u2013 https://youtu.be/Ib-Pmdz-QLk  \u2013  https://youtu.be/Z0GnrnXkMMk  \u2013 https://youtu.be/2TyPM5cQsUc  \u2013 https://youtu.be/KpgP2d6OM-c  \u2013 https://youtu.be/SIXuf1gff8Q  \u2013 https://youtu.be/wcB91az3GPo  \u2013 https://youtu.be/zNYvGzXSf-w  \u2013  https://youtu.be/MQWU6u8jU_4 https://youtu.be/Rpk9b0lzLos  \u2013 https://youtu.be/SRk-EjUceik  \u2013 https://youtu.be/a7hgWyc7MXo", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/598-biblioteca-virtual-da-pearson-ja-esta-disponivel-para-acesso-gratuito-de-estudantes-e-servidores-do-ifsul", "titulo": "Biblioteca Virtual da Pearson j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel para acesso gratuito de estudantes e servidores do IFSul"},
{"noticia": "A documenta\u00e7\u00e3o, para a matr\u00edcula, deve ser encaminhada de forma on-line atrav\u00e9s do Balc\u00e3o Digital do portal gov.br \u00a0 O per\u00edodo para entrega dos documentos de matr\u00edcula do curso de Licenciatura Pedagogia\u00a0 EAD do IFSUL (Edital N\u00ba041/2021) para os aprovados em 6\u00aa Chamada ser\u00e1 entre os dias 22/09/2021 e 29/09/2021. Ap\u00f3s o envio, a documenta\u00e7\u00e3o estar\u00e1 em an\u00e1lise e o candidato dever\u00e1 acessar o sistema para verificar se h\u00e1 solicita\u00e7\u00f5es complementares at\u00e9 que a matr\u00edcula seja efetivada. \u00a0 Caroline Pereira Nogueira L3 Jamyle Quintana Dos Santos L1 Rosane Duarte vieira Acesso Universal \u00a0 Andr\u00e9a de Lima Gon\u00e7alves Acesso Universal Eduarda Pereira Karnikowski Acesso Universal Jeniffer Karoline Dem\u00e9trio da luz L3 Leonardo Adam Padilha Acesso Universal L\u00edvia Sander Andrade Acesso Universal Luana Rodrigues dos santos Acesso Universal Maria Irene de souza Boardman L1 Priscila de Souza Rosa Costa Acesso Universal Roselaine Salete Gomes Moreira Acesso Universal Shanna vieira Acesso Universal Talia de Lima Alves Acesso Universal Tassia Classen L1 Vera Lucia Muttoni Copetti L1 \u00a0   http://processoseletivo.ifsul.edu.br/vestibular-verao-2021/resultado-e-chamadas/itemlist/category/2212-superior   \u00a0 \u00a0 \u00a0   \u00a0 \u00a0 gr-corac@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/601-convocacao-de-matricula-pedagogia-ead-6-chamada-polos-cangucu-e-gravatai", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o de Matr\u00edcula - Pedagogia EAD \u2013 6\u00aa chamada (Polos Cangu\u00e7u e Gravata\u00ed)"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es para os cursos de Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada (FIC) poder\u00e3o ser feitas at\u00e9 o dia 12 de outubro ou at\u00e9 o preenchimento das vagas Est\u00e3o abertas as inscri\u00e7\u00f5es para 20 mil novas vagas em dez cursos gratuitos de Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada (FIC) ofertados pelo IFSul. Todos os cursos disponibilizados s\u00e3o na modalidade a dist\u00e2ncia. As inscri\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser feitas at\u00e9 o dia 12 de outubro ou at\u00e9 o preenchimento das vagas. >> CLIQUE AQUI PARA REALIZAR A SUA INSCRI\u00c7\u00c3O >> CLIQUE AQUI PARA ACESSAR O EDITAL Para se inscrever, as pessoas interessadas dever\u00e3o ter escolaridade m\u00ednima de Ensino Fundamental I (1\u00ba a 5\u00ba ano) ou II (6\u00ba ao 9\u00ba ano), dependendo do curso escolhido. A documenta\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o da escolaridade m\u00ednima poder\u00e1 ser anexada no ambiente virtual ou entregue no polo/c\u00e2mpus do estudante ap\u00f3s o retorno das atividades presenciais no IFSul. \u00c9 permitida a matr\u00edcula em mais de um curso. De acordo com o pr\u00f3-reitor de Ensino, Rodrigo Nascimento, o IFSul oferta, mais uma vez, de forma gratuita e a dist\u00e2ncia, cursos de qualidade que t\u00eam como objetivo a inser\u00e7\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o de jovens e trabalhadores no mundo do trabalho. Segundo o dirigente, o retorno positivo dos concluintes \u00e9 um dos fatores que mais motivam neste processo.  - As d\u00favidas relacionadas aos cursos FIC devem ser enviadas por e-mail para  mundi.ifsul@gmail.com . \u00a0 \u00a0 Agente de Log\u00edstica Reversa Carga Hor\u00e1ria:\u00a0 210 Horas Escolaridade M\u00ednima: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Incompleto Perfil Profissional: Auxilia na aplica\u00e7\u00e3o de procedimentos de log\u00edstica, recebimento, armazenagem, movimenta\u00e7\u00e3o, expedi\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de materiais focado na log\u00edstica reversa e no p\u00f3s-venda dos produtos. Colabora no controle das opera\u00e7\u00f5es de log\u00edstica reversa e economia circular na perspectiva da multimodalidade.\u00a0 \u00a0 Agente de Projetos Sociais Carga Hor\u00e1ria:\u00a0 160 Horas Escolaridade M\u00ednima: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Perfil Profissional: Elabora e executa projetos sociais. Realiza levantamento de demandas, estabelecimento de metas, a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias, capta\u00e7\u00e3o de recursos e presta\u00e7\u00e3o de contas. \u00a0 Almoxarife Carga Hor\u00e1ria:\u00a0 160 Horas Escolaridade M\u00ednima: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Incompleto Perfil Profissional: Programa e controla o recebimento de materiais mediante documenta\u00e7\u00e3o fiscal do invent\u00e1rio f\u00edsico. Armazena materiais e mant\u00e9m atualizados os registros de localiza\u00e7\u00e3o no almoxarifado de acordo com as normas e procedimentos t\u00e9cnicos de qualidade, seguran\u00e7a, higiene e sa\u00fade, utiliza normas e procedimentos t\u00e9cnicos de qualidade, seguran\u00e7a, higiene e sa\u00fade. \u00a0 Assistente Financeiro Carga Hor\u00e1ria:\u00a0 160 Horas Escolaridade M\u00ednima: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Perfil Profissional: Auxilia nas atividades e na operacionaliza\u00e7\u00e3o de produtos financeiros, fluxos de caixa, organiza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de documento cont\u00e1bil, emiss\u00e3o de ordens de pagamento e documentos fiscais. \u00a0 Auxiliar de Agropecu\u00e1ria Carga Hor\u00e1ria:\u00a0 200 Horas Escolaridade M\u00ednima: Ensino Fundamental I (1\u00ba a 5\u00ba) - Completo Perfil Profissional: Auxilia no planejamento, execu\u00e7\u00e3o e acompanhamento da produ\u00e7\u00e3o e de projetos agropecu\u00e1rios. Atende a legisla\u00e7\u00e3o vigente. \u00a0 Desenhista de Anima\u00e7\u00e3o Carga Hor\u00e1ria:\u00a0 200 Horas Escolaridade M\u00ednima: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Perfil Profissional: Cria desenhos de personagens e cen\u00e1rios. Colore e d\u00e1 a arte-final. Utiliza recursos de desenho \u00e0 m\u00e3o livre e no computador, t\u00e9cnicas tradicionais de pintura e software espec\u00edficos de desenho e pintura digital. \u00a0 Desenhista de Produtos Gr\u00e1ficos Web Carga Hor\u00e1ria:\u00a0 160 Horas Escolaridade M\u00ednima: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Perfil Profissional: Desenvolve, executa, finaliza e atualiza aplicativos, gr\u00e1ficos, p\u00e1ginas da rede internacional de computadores. Documenta todas as etapas do processo. \u00a0 Inspetor de Qualidade Carga Hor\u00e1ria:\u00a0 160 Horas Escolaridade M\u00ednima: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Incompleto Perfil Profissional: Inspeciona, avalia e controla a qualidade de produtos e processos, utilizando recursos e equipamentos para medi\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros, al\u00e9m da organiza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o da movimenta\u00e7\u00e3o dos insumos. \u00a0 Operador de Editora\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica Carga Hor\u00e1ria:\u00a0 160 Horas Escolaridade M\u00ednima: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Perfil Profissional: Realiza processos de editora\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, por meio de digitaliza\u00e7\u00e3o e tratamento de imagens, diagrama\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas, ilustra\u00e7\u00e3o digital, gerenciamento de cores, fechamento de arquivos e produ\u00e7\u00e3o de provas digitais, de acordo com as normas e procedimentos t\u00e9cnicos de qualidade, seguran\u00e7a, higiene e sa\u00fade. \u00a0 Recepcionista Carga Hor\u00e1ria:\u00a0 160 horas Escolaridade M\u00ednima: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Incompleto Perfil Profissional: Recepciona e atende diferentes p\u00fablicos, por meio de diversos canais de comunica\u00e7\u00e3o (telefone, virtual e presencial). Promove a satisfa\u00e7\u00e3o, a qualidade e a excel\u00eancia no atendimento. Presta informa\u00e7\u00f5es e estabelece fluxos de atendimento, com base nos processos, produtos e servi\u00e7os da organiza\u00e7\u00e3o, de modo a atender com rapidez e efici\u00eancia \u00e0s necessidades do cliente.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/602-ifsul-abre-20-mil-vagas-em-nova-oferta-de-cursos-gratuitos-de-qualificacao-profissional-a-distancia", "titulo": "IFSul abre 20 mil vagas em nova oferta de cursos gratuitos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional a dist\u00e2ncia"},
{"noticia": "A proposta da maratona \u00e9 motivar as equipes participantes a desenvolverem solu\u00e7\u00f5es inovadoras para produtos, servi\u00e7os, processos e t\u00e9cnicas j\u00e1 existentes A 2\u00aa Jornada Empreendedora do IFSul agora conta com uma nova atra\u00e7\u00e3o em sua grade de eventos para 2021, a Inovathon. A proposta da maratona, que tem como tema central o slogan \u201ctransformando para inovar\u201d, \u00e9 estimular as equipes a revisitarem produtos, servi\u00e7os, processos e t\u00e9cnicas j\u00e1 existentes, com o prop\u00f3sito de desenvolverem solu\u00e7\u00f5es inovadoras adaptadas para suas comunidades e Arranjos Produtivos Locais. A Inovathon, totalmente online, ter\u00e1 in\u00edcio \u00e0s 19h do dia 22 de outubro (sexta-feira) e se estender\u00e1, de forma ininterrupta, at\u00e9 as 19h do dia 24 de outubro (domingo). \u00a0 \u00a0 As inscri\u00e7\u00f5es, j\u00e1 prorrogadas, v\u00e3o at\u00e9 o dia 11 de outubro, mas a organiza\u00e7\u00e3o do evento orienta as pessoas interessadas a n\u00e3o deixarem para a \u00faltima hora, pois as inscri\u00e7\u00f5es s\u00e3o limitadas a 30 equipes. Poder\u00e3o participar destas equipes estudantes do IFSul de qualquer n\u00edvel e modalidade, devidamente matriculados, servidores e terceirizados do instituto, e estudantes de outras institui\u00e7\u00f5es de ensino de n\u00edvel m\u00e9dio e/ou superior. Para participar, o primeiro passo \u00e9   e verificar os requisitos para participa\u00e7\u00e3o, inscri\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o das equipes. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel acessar o tutorial de inscri\u00e7\u00e3o disponibilizado pela organiza\u00e7\u00e3o do evento  . \u00a0 Mesclando os termos Inova\u00e7\u00e3o e Hackathon - as conhecidas maratonas de desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas -, a Inovathon ter\u00e1 como objetivo ser uma aceleradora de ideias por meio da prototipagem de propostas inovadoras e pluridisciplinares, abrangendo as mais diferentes \u00e1reas do conhecimento. Por isso, a atividade \u00e9 aberta a pessoas de qualquer \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o. De acordo com a organiza\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o no evento proporciona uma s\u00e9rie de experi\u00eancias enriquecedoras para as pessoas envolvidas, como a aprendizagem junto a equipes diversas, plurais e conectadas com suas comunidades, a constru\u00e7\u00e3o de networking e um ambiente prop\u00edcio \u00e0 divers\u00e3o, ao trabalho em equipe e ao compartilhamento de conhecimentos. Al\u00e9m disso, cada equipe da Inovathon ter\u00e1 vaga garantida no BootCamp conduzido por instrutores do Sebrae, uma forma\u00e7\u00e3o intensiva em empreendedorismo.  - O evento contar\u00e1 com certifica\u00e7\u00e3o e com premia\u00e7\u00e3o, a qual inclui bolsas e tamb\u00e9m vagas para o Empretec, programa de forma\u00e7\u00e3o de empreendedores no mundo, criado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), promovido em 40 pa\u00edses e que, no Brasil, \u00e9 exclusivo do Sebrae.  . \u00a0 Em caso de d\u00favida, as pessoas interessadas devem entrar em contato com a organiza\u00e7\u00e3o do evento pelo e-mail  . Informa\u00e7\u00f5es adicionais tamb\u00e9m podem ser obtidas nos canais da Jornada Empreendedora no  ,   e  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/603-inscricoes-abertas-para-a-inovathon-a-maratona-de-inovacao-da-2-jornada-empreendedora-do-ifsul", "titulo": "Inscri\u00e7\u00f5es abertas para a Inovathon, a maratona de inova\u00e7\u00e3o da 2\u00aa Jornada Empreendedora do IFSul"},
{"noticia": "de 04\u00a0 a 11 de outubro de 2021 O C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico o  que disp\u00f5e sobre o processo para sele\u00e7\u00e3o de membros (as) internos (as) e externos (as) para atua\u00e7\u00e3o na Comiss\u00e3o de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o, do C\u00e2mpus Gravata\u00ed do IFSul, de verifica\u00e7\u00e3o de candidatos(as) autodeclarados(as) negros(as) (pretos(as)/pardos(das)) nos processos seletivos e concursos com editais publicados entre  . Dentre os requisitos necess\u00e1rios para inscri\u00e7\u00e3o, discriminados no item 2 do edital, o candidato dever\u00e1 apresentar, posteriormente a sele\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de c\u00f3pia digital do curr\u00edculo, certificado de conclus\u00e3o de curso espec\u00edfico - Cotas Raciais e Heteroidentifica\u00e7\u00e3o - sobre promo\u00e7\u00e3o da igualdade racial e do enfrentamento ao racismo. O curso \u00e9 fornecido, de forma gratuita, continuamente, pelo IFSul na modalidade de Ensino \u00c0 Dist\u00e2ncia, atrav\u00e9s da plataforma MUNDI. Para realiza\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es, os(as) interessados(as) devem acessar o endere\u00e7o eletr\u00f4nico  , no per\u00edodo de 04\u00a0 a 11 de outubro de 2021. Mais detalhes sobre o processo de inscri\u00e7\u00e3o est\u00e3o discriminados no item 3 do edital. A Comiss\u00e3o de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 autodeclara\u00e7\u00e3o ser\u00e1 constitu\u00edda por 5 (cinco) membros titulares e 5 (cinco) membros suplentes, e composta por servidores(as) docentes, servidores(as) t\u00e9cnico-administrativos(as), estudantes maiores de 18 anos, membros (as) da sociedade civil e de institui\u00e7\u00f5es (associa\u00e7\u00f5es, confedera\u00e7\u00f5es, federa\u00e7\u00f5es, conselhos, movimentos organizados, organiza\u00e7\u00f5es, sindicatos e f\u00f3runs). Outros detalhes, relativos \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es dos candidatos, bem como o cronograma do processo, est\u00e3o descritos no", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/604-chamada-publica-de-servidores-e-colaboradores-externos-para-atuarem-em-comissao-de-heteroidentificacao", "titulo": "Chamada p\u00fablica de servidores e colaboradores externos para atuarem em comiss\u00e3o de heteroidentifica\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "A documenta\u00e7\u00e3o, para a matr\u00edcula, deve ser encaminhada de forma on-line atrav\u00e9s do Balc\u00e3o Digital do portal gov.br \u00a0 O per\u00edodo para entrega dos documentos de matr\u00edcula do curso de Licenciatura em Pedagogia\u00a0 EAD do IFSUL (Edital N\u00ba041/2021) para os aprovados em 8\u00aa chamada ser\u00e1 entre os dias 25/10/2021 e 03/11/2021. Ap\u00f3s o envio, a documenta\u00e7\u00e3o estar\u00e1 em an\u00e1lise e o (a) candidato (a) dever\u00e1 acessar o sistema para verificar se h\u00e1 solicita\u00e7\u00f5es complementares at\u00e9 que a matr\u00edcula seja efetivada. \u00a0 Iraitissa Moreira Da Silva L1 \u00a0   http://processoseletivo.ifsul.edu.br/vestibular-verao-2021/resultado-e-chamadas/itemlist/category/2212-superior   \u00a0 \u00a0 \u00a0   \u00a0 \u00a0 gr-corac@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/606-convocacao-de-matricula-pedagogia-ead-8-chamada-polo-cangucu", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula - Pedagogia EAD - 8\u00aa chamada - Polo Cangu\u00e7u"},
{"noticia": "A documenta\u00e7\u00e3o, para a matr\u00edcula, deve ser encaminhada de forma on-line atrav\u00e9s do Balc\u00e3o Digital do portal gov.br \u00a0 Aten\u00e7\u00e3o, candidatos (as) que participaram do processo seletivo para o Curso de Pedagogia (EAD) para os Polos  O per\u00edodo para a entrega dos documentos de matr\u00edcula do curso de Licenciatura Pedagogia\u00a0 EAD do IFSul (Edital N\u00ba 115/2021) ser\u00e1 entre os dias 25/10/2021 e 07/11/2021. Ap\u00f3s o envio, a documenta\u00e7\u00e3o estar\u00e1 em an\u00e1lise e o (a) candidato (a) dever\u00e1 acessar o sistema para verificar se h\u00e1 solicita\u00e7\u00f5es complementares at\u00e9 que a matr\u00edcula seja efetivada. Os(as) candidatos (as) aprovados nas cotas L2, L4 dever\u00e3o participar do procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o tendo o cronograma e demais orienta\u00e7\u00f5es\u00a0 publicadas neste mesmo site nos pr\u00f3ximos dias. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0   \u00a0 \u00a0 gr-corac@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/608-convocacao-de-matricula-pedagogia-ead-8-chamada-polo-cangucu-2", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o de Matr\u00edcula Pedagogia EAD (Todos os Polos)"},
{"noticia": "Os Editais 05, 07 e 08 tiveram seus cronogramas retificados e as inscri\u00e7\u00f5es estar\u00e3o abertas at\u00e9 dia 22/08/2021 O C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico que est\u00e3o prorrogadas, para at\u00e9 o dia 22/08/2021, o prazo de inscri\u00e7\u00f5es para os editais de assist\u00eancia estudantil. \u00a0 Os Editais, os links para acesso aos formul\u00e1rios de inscri\u00e7\u00e3o, bem como os novos cronogramas com todos os prazos,\u00a0poder\u00e3o ser acessados na integra atrav\u00e9s dos seguintes link: -  -  -  \u00a0 As a\u00e7\u00f5es t\u00eam por objetivo identificar as demandas dos estudantes,em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, para receber o aux\u00edlio emergencial tempor\u00e1rio e os meios para acesso \u00e0s tecnologias digitais e \u00e0s atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais. As concess\u00f5es estar\u00e3o condicionadas \u00e0 disponibilidade or\u00e7ament\u00e1ria.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/592-campus-gravatai-prorroga-o-prazo-para-inscricoes-nos-editais-de-assistencia-estudantil", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed prorroga o prazo para inscri\u00e7\u00f5es nos editais de assist\u00eancia estudantil"},
{"noticia": "Dados servir\u00e3o de base para a\u00e7\u00f5es institucionais em um eventual retorno das atividades presenciais no c\u00e2mpus Gravata\u00ed Entre os dias 06 e 22/08, o c\u00e2mpus Gravata\u00ed realizar\u00e1 um question\u00e1rio online para saber como andam os h\u00e1bitos e a sa\u00fade f\u00edsica e mental de alunos, docentes, t\u00e9cnico-administrativos e terceirizados durante a pandemia. Os instrumentos de coleta fazem parte de uma pesquisa proposta pela Reitoria, e os dados obtidos servir\u00e3o de base para viabilizar um plano de a\u00e7\u00f5es institucionais em um eventual retorno \u00e0s atividades presenciais. Segundo os pesquisadores, a ideia foi proposta \u00e0 Reitoria e a todos os diretores e chefes de Ensino, que acabaram aprovando e institucionalizando a proposta. O projeto, ent\u00e3o, foi enviado \u00e0 Plataforma Brasil, uma base nacional e unificada de registros de pesquisas envolvendo seres humanos, e, em seguida, aprovado por um Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa. A pesquisa intitulada, \u201cAvalia\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e h\u00e1bitos de vida dos estudantes e servidores do IFSul em \u00e9poca de pandemia\u201d tem como objetivo atingir a toda comunidade do IFSul, sejam eles estudantes de todos os n\u00edveis de ensino, professores, t\u00e9cnico-administrativos ou terceirizados. Ser\u00e3o dois question\u00e1rios diferentes, um para estudantes e outro para servidores, com um tempo de resposta estimado de dez minutos, em m\u00e9dia. \u00c9 importante ressaltar que todos participem, sem receio algum, j\u00e1 que a pesquisa \u00e9 segura, e os dados, sigilosos. O resultado obtido ser\u00e1 fundamental para subsidiar a\u00e7\u00f5es que possam melhorar a qualidade de vida da nossa comunidade acad\u00eamica. Para acessar a pesquisa, basta entrar no AVA Moodle do c\u00e2mpus Gravata\u00ed:\u00a0  Se voc\u00ea quiser mais informa\u00e7\u00f5es, envie e-mail para coorteifsul@gmail.com e siga-nos no Instagram (@respire.ifsul) e Facebook (Respire Ifsul).", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/587-pesquisa-vai-avaliar-condicoes-de-saude-e-habitos-de-alunos-e-servidores-durante-a-pandemia", "titulo": "Pesquisa vai avaliar condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e h\u00e1bitos de alunos e servidores durante a pandemia"},
{"noticia": "O referido Edital tem por objetivo identificar estudantes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social para receber Aux\u00edlio Emergencial Tempor\u00e1rio, as inscri\u00e7\u00f5es estar\u00e3o abertas de 10 a 15/08/2021 O C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico que estar\u00e3o abertas aos estudantes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social, as inscri\u00e7\u00f5es para a   para o seguinte aux\u00edlio: \u00a0  \u2013 Bolsa no valor de R$200,00 mensais at\u00e9 dezembro de 2021. \u00a0 A a\u00e7\u00e3o tem por objetivo identificar demandas dos estudantes com perfil para receber o Aux\u00edlio Emergencial Tempor\u00e1rio, por\u00e9m a concess\u00e3o desse aux\u00edlio estar\u00e1 condicionada \u00e0 disponibilidade or\u00e7ament\u00e1ria. O Edital, o link para acesso ao formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o, bem como o cronograma com todos os prazos,\u00a0poder\u00e1 ser acessado na integra atrav\u00e9s do seguinte link:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/589-campus-gravatai-abre-edital-para-fins-de-identificacao-de-demandas-para-auxilio-emergencial-temporario", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed abre edital para fins de IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE DEMANDAS para Aux\u00edlio Emergencial Tempor\u00e1rio"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es para FASE 2 estar\u00e3o abertas no per\u00edodo de \u00a0  e objetiva a sele\u00e7\u00e3o de estudantes, em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade socioecon\u00f4mica, que n\u00e3o possuem acesso \u00e0 internet Est\u00e3o abertas as inscri\u00e7\u00f5es, no per\u00edodo de  , para o novo per\u00edodo de sele\u00e7\u00e3o do Edital 05/2021 que objetiva a sele\u00e7\u00e3o de estudantes que n\u00e3o possuem acesso \u00e0 internet para ades\u00e3o ao Projeto \u201cAlunos Conectados\u201d. Os estudantes interessados dever\u00e3o preencher o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o online com todos os dados necess\u00e1rios, no seguinte link:\u00a0 . O Projeto Alunos Conectados \u2013 RNP/MEC \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o do MEC que tem como objetivo a disponibiliza\u00e7\u00e3o e o monitoramento de pacote de dados, por meio de operadoras de Servi\u00e7o M\u00f3vel Pessoal (SMP), para estudantes matriculados nas Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade socioecon\u00f4mica, para o desenvolvimento de suas atividades acad\u00eamicas fora do c\u00e2mpus de sua Institui\u00e7\u00e3o de Ensino. Este Edital tem por finalidade promover o cadastramento de estudantes matriculados nos cursos PRESENCIAIS T\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio (EJA\u2013EPT, integrados, concomitantes e subsequentes), Superior de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do IFSul que necessitem de inclus\u00e3o digital, oportunizando acesso \u00e0 internet por meio de pacote de dados, diante da necessidade de acompanhamento de aulas e demais atividades acad\u00eamicas que ser\u00e3o ministradas por meio de atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais, devido \u00e0 pandemia do coronav\u00edrus (Covid-19). \u00a0O cronograma com todos os prazos est\u00e3o dispon\u00edveis no Edital 05/2021 que\u00a0poder\u00e1 ser acessado atrav\u00e9s do seguinte link:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/588-campus-gravatai-abre-as-inscricoes-da-fase-2-para-adesao-ao-projeto-alunos-conectados", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed abre as inscri\u00e7\u00f5es da Fase 2 para ades\u00e3o ao Projeto \u201cAlunos Conectados\u201d"},
{"noticia": "Os(as) aprovados(as) devem encaminhar a documenta\u00e7\u00e3o, de forma on-line, atrav\u00e9s do Balc\u00e3o Digital do portal gov.br Convocamos os(as) candidatos(as) aprovados(as) no processo seletivo para enviar documentos de matr\u00edcula dos cursos T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet \u2013 Integrado (Edital n\u00ba 057/2021) e An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas(Edital N\u00ba 059/2021) no per\u00edodo entre os dias 07/08/2021 e 12/08/2021. Ap\u00f3s o envio,a documenta\u00e7\u00e3o estar\u00e1 em an\u00e1lise e o(a) candidato(a) dever\u00e1 acessar o sistema para verificar se h\u00e1 solicita\u00e7\u00f5es complementares at\u00e9 que a matr\u00edcula seja efetivada. \u00a0 \u00a0 \u00a0 As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line atrav\u00e9s do balc\u00e3o digital nos seguintes endere\u00e7os: \u00a0 \u00a0 Tutorial para a realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula no IFSul atrav\u00e9s do gov.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/591-convocacao-de-matricula-2-chamada-cursos-tecnico-e-superior-presenciais", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o de Matr\u00edcula \u2013 2\u00aa chamada \u2013Cursos T\u00c9CNICO E SUPERIOR (presenciais)"},
{"noticia": "A documenta\u00e7\u00e3o, para a matr\u00edcula, deve ser encaminhada\u00a0de forma on-line atrav\u00e9s do Balc\u00e3o Digitaldo portal gov.br\u00a0 Convocamos os(as) candidatos(as) aprovados(as) no processo seletivo para a entrega dos documentos de matr\u00edcula nos cursos   (INTEGRADO/Edital n\u00ba 057/2021),   (Edital N\u00ba 059/2021),   (Polo Cangu\u00e7u/Edital N\u00ba041/2021) \u00a0 \u00a0 Renan Richter L1 Tiago Fraga da Silva Acesso Universal IzadoraColvara L1 Marcely Mota Luna L1 Marlo da Silva Andreuchetti Acesso Universal Paula Alessandra Rodrigues Silva L3 Carolina MontiTadiotto Acesso Universal Ana Carla Silva Da Silva L1 Arthur SadovskiStutisberger L3 Cau\u00e3 Rosa De Mattos L3 Jo\u00e3o Berto dos Santos Wernier Junior L3 Jo\u00e3o Pedro bortoluz L3 Nicole Morales Eismann L1 Pedro Henrique Rosa Lacerda da Silva L4 William da Silva B\u00f3s Acesso Universal \u00a0 \u00a0 As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line atrav\u00e9s do balc\u00e3o digital no endere\u00e7o nos seguintes endere\u00e7os: \u00a0 Para realizar a matr\u00edcula seguir as orienta\u00e7\u00f5es do v\u00eddeo abaixo: \u00a0 \u00a0 \u00a0 gr-corac@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/593-convocacao-de-matricula-3-chamada-tecnico-e-superior-e-4-chamada-pedagogia-polo-cangucu", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o de Matr\u00edcula \u2013 3\u00aa chamada - T\u00c9CNICO E SUPERIOR e 4\u00aa chamada PEDAGOGIA/POLO CANGU\u00c7U"},
{"noticia": "A a\u00e7\u00e3o visa atender os estudantes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social que necessitam de meios para acesso \u00e0s tecnologias digitais e \u00e0s atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais, as inscri\u00e7\u00f5es estar\u00e3o abertas de 10 a 15/08/2021. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico que estar\u00e3o abertas, de 10/08 a 15/08/2021, aos estudantes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social, condicionada \u00e0 disponibilidade or\u00e7ament\u00e1ria, as inscri\u00e7\u00f5es para a   para os seguintes aux\u00edlios: \u00a0 -  - Aux\u00edlio Acess\u00f3rio/Conserto \u00a0 A a\u00e7\u00e3o visa atender os estudantes que necessitam de meios para acesso \u00e0s tecnologias digitais e \u00e0s atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais, sendo que ser\u00e3o disponibilizadas duas linhas de a\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o digital descritas abaixo: -   Nessa linha de a\u00e7\u00e3o ser\u00e3o contemplados estudantes sem acesso \u00e0 internet para realizar as APNP, atrav\u00e9s do aux\u00edlio conectividade. -    Nessa linha de a\u00e7\u00e3o ser\u00e3o contemplados estudantes que n\u00e3o possuam recursos tecnol\u00f3gicos para acessar as APNP atrav\u00e9s de duas suba\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o digital: aux\u00edlio equipamento e aux\u00edlio acess\u00f3rio/conserto. \u00a0 O Edital, o link para acesso ao formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o, bem como o cronograma com todos os prazos,\u00a0poder\u00e1 ser acessado na integra atrav\u00e9s do seguinte link:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/590-campus-gravatai-abre-edital-para-fins-de-identificacao-de-demandas-para-os-auxilios-relativos-a-politica-emergencial-de-inclusao-digital", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed abre edital para fins de IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE DEMANDAS para os aux\u00edlios relativos \u00e0 Pol\u00edtica Emergencial de Inclus\u00e3o Digital"},
{"noticia": "A documenta\u00e7\u00e3o, para a matr\u00edcula, deve ser encaminhada de forma on-line atrav\u00e9s do Balc\u00e3o Digital do portal gov.br \u00a0 Convocamos os(as) candidatos(as) aprovados(as) no processo seletivo para entregar os documentos de matr\u00edcula no curso   (Edital n\u00ba 041/2021). \u00a0 Adriana Sousa da Silva L2 Alciene da Silva Tavares L1 Ana Alice Jorge de Oliveira Acesso Universal Andr\u00e9 Luis Martins Acesso Universal Anna Julia Knop Gomes Luiz Acesso Universal Caroline Dias de Melo Acesso Universal Cristiana Fontana Lencina Acesso Universal Eduarda Borba de Moraes Acesso Universal Elida da Silva Nascimento L3 EvaniaSchreiner Behling Acesso Universal \u00c9velin da Silva Alves Acesso Universal Fernanda Rodrigues Viana L3 Graziele Reis Acesso Universal Jane Maria da Conceicao L1 Juliana de Avila Ferreira Acesso Universal Kathleen Barcelos da Silveira Acesso Universal Kelen Silva da Rosa L3 Larissa Mayara Cunha e Silva Acesso Universal M\u00e1biaAmaranta Ferreira Acesso Universal Marcia Branco Gomes Acesso Universal Nilse Ester Bassani Garin L3 Paula Cristiane Barboza de Magalh\u00e3es L1 Ra\u00edla da Silva Peres Alos Abreu L1 Roberto Alt Lacerda Acesso Universal Rosemere Lopes Abbi L3 Rosimere Santos da Veiga L2 Silvia da Silva de Oliveira L3 Talita Aguiar de Oliveira L3 Vict\u00f3ria Eguert Borba Ferreira L1 Wesley Fagner Miranda Ribeiro Guimar\u00e3es L1 \u00a0 \u00a0  As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line atrav\u00e9s do balc\u00e3o digital no endere\u00e7o no seguinte endere\u00e7o: Curso de Pedagogia (SUPERIOR) \u00a0 Para realizar a matr\u00edcula seguir as orienta\u00e7\u00f5es do v\u00eddeo abaixo: \u00a0 \u00a0   \u00a0 \u00a0 gr-corac@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/595-convocacao-de-matricula-5-chamada-curso-superior-em-pedagogia-polo-gravatai", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o de Matr\u00edcula \u2013 5\u00aa chamada \u2013 CURSO SUPERIOR EM PEDAGOGIA \u2013 POLO GRAVATA\u00cd"},
{"noticia": "A documenta\u00e7\u00e3o, para a matr\u00edcula, deve ser encaminhada de forma on-line atrav\u00e9s do Balc\u00e3o Digital do portal gov.br \u00a0 Convocamos a candidata aprovada no processo seletivo para entrega dos documentos de matr\u00edcula no curso   (INTEGRADO/Edital n\u00ba 057/2021). \u00a0Danielle Borges Schreiner \u00a0L1 \u00a0 \u00a0  As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line atrav\u00e9s do balc\u00e3o digital no endere\u00e7o no seguinte endere\u00e7o: \u00a0 Para realizar a matr\u00edcula seguir as orienta\u00e7\u00f5es do v\u00eddeo abaixo: \u00a0 \u00a0   \u00a0 \u00a0 gr-corac@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/596-convocacao-de-matricula-5-chamada-curso-tecnico-integrado", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o de Matr\u00edcula \u2013 5\u00aa chamada \u2013 CURSO T\u00c9CNICO INTEGRADO"},
{"noticia": "A documenta\u00e7\u00e3o, para a matr\u00edcula, deve ser encaminhada de forma on-line atrav\u00e9s do Balc\u00e3o Digital do portal gov.br Convocamos os(as) candidatos(as) aprovados(as) no processo seletivo para entrega dos documentos de matr\u00edcula dos cursos   (INTEGRADO/Edital n\u00ba 057/2021) e   (Edital N\u00ba 059/2021). \u00a0 \u00a0 Gilvan Ezequiel Felker Gon\u00e7alves Acesso Universal Vitoria de Quadros da Silva L1 \u00a0Jader Kerber Gon\u00e7alves L1 Cl\u00e1udia dos Santos Naysinger L3 \u00a0 \u00a0 \u00a0 As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line atrav\u00e9s do balc\u00e3o digital no endere\u00e7o nos seguintes endere\u00e7os: \u00a0 \u00a0 \u00a0 Para realizar a matr\u00edcula seguir as orienta\u00e7\u00f5es do v\u00eddeo abaixo: \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 gr-corac@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/594-convocacao-de-matricula-4-chamada-tecnico-e-superior", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o de Matr\u00edcula \u2013 4\u00aa chamada - T\u00c9CNICO E SUPERIOR"},
{"noticia": "Resultado preliminar da elei\u00e7\u00e3o dos representantes TAEs no Conselho Superior (CONSUP) do IFSul. A Comiss\u00e3o Eleitoral (COE) \u00a0respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o do processo eleitoral para escolha de representantes do c\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior(CONSUP), do IFSul, mandato 2021/2023, tendo validado os 14 votos dos eleitores do segmento t\u00e9cnico administrativo recebidos durante o pleito realizado em 08/06/2021, divulga o resultado preliminar da vota\u00e7\u00e3o. Amanh\u00e3, dia 09/06 \u00e9 o prazo para interpor recurso caso algum candidato se sentir prejudicado com o resultado do preliminar pleito. O pedido deve ser formalizado atrav\u00e9s do formul\u00e1rio  Para visualizar o resultado preliminar,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/575-a-comissao-eleitoral-coe-divulga-a-previa-do-resultado-da-votacao", "titulo": "A Comiss\u00e3o Eleitoral (COE) divulga a pr\u00e9via do resultado da vota\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "S\u00e3o 24 vagas para curso de n\u00edvel superior de gradua\u00e7\u00e3o e 72 para curso t\u00e9cnico de n\u00edvel m\u00e9dio (forma integrada) Se voc\u00ea est\u00e1 interessado(a) em ocupar alguma das vagas ofertadas, fique atento(a)! As\u00a0 inscri\u00e7\u00f5es encerram-se no dia quarta-feira, e devem ser feitas exclusivamente via INTERNET. As regras e demais as informa\u00e7\u00f5es sobre os processos seletivos devem ser lidas antes do (a) candidato (a) fazer a inscri\u00e7\u00e3o e est\u00e3o estabelecidas nos editais: \u00a0 \u00a0 Para acompanhar o andamento do processo seletivo e  acesse \u00a0 N\u00e3o perca a oportunidade!", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/580-atencao-ultimos-dias-para-a-inscricao-do-processo-seletivo-do-ifsul-campus-gravatai", "titulo": "ATEN\u00c7\u00c3O: \u00daltimos dias para a inscri\u00e7\u00e3o no processo seletivo do IFSul - c\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "As solicita\u00e7\u00e3o podem ser realizadas por estudantes de n\u00edvel de ensino m\u00e9dio (concomitante, integrado, subsequente e EJA) e de ensino superior Atento \u00e0s dificuldades socioecon\u00f4micas enfrentadas pelas fam\u00edlias diante da pandemia do Coronav\u00edrus, o IFSul est\u00e1 realizando um levantamento de necessidades junto a estudantes de n\u00edvel de ensino m\u00e9dio (concomitante, integrado, subsequente e EJA) e de ensino superior matriculados na modalidade presencial, a fim de organizar a distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas. Aqueles que necessitarem do aux\u00edlio dever\u00e3o declarar seu interesse, preenchendo o formul\u00e1rio disponibilizado no link baixo: Esta \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o institucional, realizada com recurso dispon\u00edvel proveniente do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) e do Programa Nacional de Assist\u00eancia Estudantil (PNAES), para compra de g\u00eaneros aliment\u00edcios. A proposta da a\u00e7\u00e3o \u00e9 atender a todos os estudantes, mas, caso a demanda seja muito elevada, ser\u00e3o priorizadas as fam\u00edlias em maior situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. As cestas b\u00e1sicas ser\u00e3o compostas por: a\u00e7\u00facar refinado, arroz branco, biscoito \u00e1gua e sal e biscoito Maria, caf\u00e9 sol\u00favel, ervilha em conserva, extrato de tomate, farinha de trigo, feij\u00e3o preto, leite em p\u00f3 integral, macarr\u00e3o, milho em conserva, milho (pipoca), \u00f3leo de soja, sal e sardinha em lata.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/577-ifsul-abre-inscricoes-para-solicitacao-de-cestas-basicas", "titulo": "IFSul abre inscri\u00e7\u00f5es para solicita\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas"},
{"noticia": "Comiss\u00e3o Eleitoral (GR/COE) antecipa a divulga\u00e7\u00e3o do resultado do pleito", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/576-divulgado-o-resultado-final-e-geral-do-processo-de-escolha-dos-representantes-do-campus-gravatai-no-consup-ifsul", "titulo": "Divulgado o resultado final do processo de escolha dos representantes do c\u00e2mpus no CONSUP"},
{"noticia": "Caso o(a) candidato(a) queira interpor recurso sobre o resultado das inscri\u00e7\u00f5es, deve enviar solicita\u00e7\u00e3o para gr-depex@ifsul.edu.br at\u00e9 \u00e0s 18h do dia 30/06/2021. Publicamos  , nos termos do Edital N\u00ba 068/2021. Caso o(a) candidato(a) queira interpor recurso sobre o resultado das inscri\u00e7\u00f5es, deve enviar solicita\u00e7\u00e3o para gr-depex@ifsul.edu.br at\u00e9 \u00e0s 18h do dia 30/06/2021. (Escrever no assunto RECURSO_Edital068/2021_NOME_DO_CANDIDATO(A)). N\u00e3o \u00e9 permitido o envio de documentos exigidos no item 2.5 na interposi\u00e7\u00e3o do recurso, pois o prazo para esse envio findou-se \u00e0s 23:59 do dia 22/06/2021.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/581-campus-gravatai-torna-publica-a-lista-de-inscricoes-homologadas-no-edital-068-2021-professor-substituto-para-artes", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablica a lista de inscri\u00e7\u00f5es homologadas no Edital 068/2021 Professor Substituto para Artes"},
{"noticia": "Os convocados s\u00e3o os estudantes aprovados nos cursos t\u00e9cnicos e de gradua\u00e7\u00e3o que estiveram na listagem do dia 15 de julho, no terceiro processo seletivo realizado Com o objetivo de esclarecer d\u00favidas, a Pr\u00f3-reitoria de Ensino do IFSul est\u00e1 convocando todos os alunos aprovados nos cursos t\u00e9cnicos e de gradua\u00e7\u00e3o na listagem do dia 15 de julho durante o terceiro processo seletivo realizado, para uma reuni\u00e3o virtual. Conforme o Pr\u00f3-reitor de Ensino, Rodrigo Nascimento, o encontro ser\u00e1 de suma import\u00e2ncia para que os estudantes conhe\u00e7am os procedimentos iniciais de ingresso no IFSul, devido as in\u00fameras d\u00favidas recebidas. O dirigente destaca que entre elas, encontram-se o receio de perder a vaga, os procedimentos de heteroidentifica\u00e7\u00e3o, os documentos necess\u00e1rios para os cotistas, flexibiliza\u00e7\u00e3o para a entrega do hist\u00f3rico escolar (Instru\u00e7\u00e3o Normativa da Proen), os benef\u00edcios da Assist\u00eancia Estudantil e o programa de acesso, perman\u00eancia e \u00eaxito na institui\u00e7\u00e3o. A reuni\u00e3o ocorre nesta quarta (21), as 19h15min, no .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/583-pro-reitoria-de-ensino-do-ifsul-convoca-os-estudantes-aprovados-no-ultimo-vestibular-para-reuniao-virtual", "titulo": "Pr\u00f3-reitoria de Ensino do IFSul convoca os estudantes aprovados no \u00faltimo vestibular para reuni\u00e3o virtual"},
{"noticia": "O Edital N\u00ba\u00a0068/2021\u00a0\u00a0refere-se ao\u00a0processo seletivo destinado \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o, por tempo determinado, de PROFESSOR SUBSTITUTO para a \u00e1rea de Artes O C\u00e2mpus Gravata\u00ed,\u00a0nos termos do Edital N\u00ba 068/2021, torna p\u00fablico\u00a0 a\u00a0homologa\u00e7\u00e3o\u00a0das inscri\u00e7\u00f5es para Professor Substituto de Artes, ap\u00f3s recurso. -", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/582-campus-gravatai-torna-publica-a-lista-de-inscricoes-homologadas-no-edital-068-2021-professor-substituto-para-artes-apos-recursos", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablica a lista de inscri\u00e7\u00f5es homologadas no Edital 068/2021 ap\u00f3s an\u00e1lise de recursos"},
{"noticia": "O prazo para a entrega dos documentos inicia em 22 de julho. Convocamos os(as) candidatos(as) aprovados(as) no processo seletivo para a entrega dos documentos de matr\u00edcula dos cursos T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet (INTEGRADO/Edital n\u00ba 057/2021) e An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas (Edital n\u00ba 059/2021) entre os dias 22/07/2021 e 05/08/2021. Ap\u00f3s o envio, a documenta\u00e7\u00e3o estar\u00e1 em an\u00e1lise e o candidato dever\u00e1 acessar o sistema para verificar se h\u00e1 solicita\u00e7\u00f5es complementares at\u00e9 que a matr\u00edcula seja efetivada. Os candidatos aprovados e em espera nas cotas L2 e L4 dever\u00e3o participar do procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o no dia 27/07/2021, conforme os hor\u00e1rios publicados na convoca\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula. Para acessar a listagem completa dos aprovados consulte aqui: \u00a0 Para acessar os editais consulte aqui: \u00a0 As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line atrav\u00e9s do balc\u00e3o digital no endere\u00e7o  . Para realizar a matr\u00edcula seguir as orienta\u00e7\u00f5es do v\u00eddeo abaixo: \u00a0 \u00a0 Tutorial para realizar cadastro no gov.br \u00a0  gr-corac@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/584-convocacao-de-matricula-cursos-tecnico-e-superior-presenciais", "titulo": "Convoca\u00e7\u00e3o de Matr\u00edcula\u2013Cursos T\u00e9cnico e Superior (Presenciais)"},
{"noticia": "Confira a nota assinada pelo Diretor-geral Marco Ant\u00f4nio Vaz", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/586-ifsul-campus-gravatai-publica-nota-de-pesar-pelo-falecimento-do-vigilante-marcio-prado-de-souza", "titulo": "IFSUL C\u00e2mpus Gravata\u00ed publica nota de pesar pelo falecimento do vigilante M\u00e1rcio Prado de Souza"},
{"noticia": "O prazo para a entrega dos documentos inicia em 22 de julho. O per\u00edodo para entrega dos documentos de matr\u00edcula do curso de Licenciatura Pedagogia\u00a0 EAD do IFSul (Edital N\u00ba041/2021), para os (as) aprovados(as) em 3\u00aa chamada, ser\u00e1 entre os dias 22/07/2021 e 30/07/2021. Ap\u00f3s o envio, a documenta\u00e7\u00e3o estar\u00e1 em an\u00e1lise e o candidato dever\u00e1 acessar o sistema para verificar se h\u00e1 solicita\u00e7\u00f5es complementares at\u00e9 que a matr\u00edcula seja efetivada. Para acessar a listagem completa dos aprovados consulte aqui:  As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line atrav\u00e9s do balc\u00e3o digital no endere\u00e7o  . Para realizar a matr\u00edcula seguir as orienta\u00e7\u00f5es do v\u00eddeo abaixo: \u00a0 \u00a0 E-mail: gr-corac@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/585-terceira-chamada-para-a-matricula-no-curso-de-licenciatura-em-pedagogia-ead", "titulo": "Terceira chamada para a matr\u00edcula no curso de Licenciatura em Pedagogia - EAD"},
{"noticia": "Em um processo eleitoral at\u00edpico, com debates e vota\u00e7\u00f5es totalmente virtuais, a comunidade acad\u00eamica do IFSul escolheu quem ir\u00e1 represent\u00e1-la na gest\u00e3o da Reitoria e dos c\u00e2mpus do instituto no per\u00edodo de 2021 a 2025. A vota\u00e7\u00e3o em primeiro turno teve in\u00edcio nessa ter\u00e7a-feira (6) e terminou na tarde desta quarta-feira (7), quando imediatamente come\u00e7ou a apura\u00e7\u00e3o dos votos, que contou com transmiss\u00e3o ao vivo. Para a gest\u00e3o da Reitoria, o candidato Fl\u00e1vio Nunes foi reeleito, obtendo 41,71% dos votos contra 20,62% dos votos da candidata Dad\u00e1 Curcio. No pleito, estudantes e servidoras/es tamb\u00e9m definiram seus representantes para as dire\u00e7\u00f5es-gerais de 13 c\u00e2mpus do instituto; no c\u00e2mpus Pelotas-Visconde da Gra\u00e7a, a disputa seguir\u00e1 em segundo turno. Finalizadas as etapas do processo eleitoral, o prazo limite para homologa\u00e7\u00e3o do pleito pelo Conselho Superior \u00e9 o dia 6 de maio. - Ao todo, a elei\u00e7\u00e3o contou com 22.292 votantes, sendo 971 votos de docentes, 20.544 votos de estudantes e 777 votos de t\u00e9cnicos-administrativos. Por conta da pandemia e da suspens\u00e3o das atividades presenciais no IFSul, a elei\u00e7\u00e3o, organizada pelas Comiss\u00f5es Eleitorais (COE) central e locais, ocorreu de forma online, atrav\u00e9s do sistema Helios Voting. Participaram da vota\u00e7\u00e3o servidoras e servidores pertencentes ao Quadro de Pessoal Ativo Permanente do IFSul e estudantes regularmente matriculados/as no instituto. Diferentemente da Reitoria e dos outros 13 c\u00e2mpus, que tiveram os resultados das suas elei\u00e7\u00f5es definidos em primeiro turno, o c\u00e2mpus Pelotas-Visconde da Gra\u00e7a (CaVG) ter\u00e1 uma nova vota\u00e7\u00e3o, em segundo turno. Neste caso, a campanha na unidade acontece entre os dias 14 e 21 de abril, e a elei\u00e7\u00e3o come\u00e7a no dia 22 de abril, terminando \u00e0s 16h do dia seguinte, dia 23. \u00a0 \u00a0 Fl\u00e1vio Nunes - 41,71% (2723 votos) - candidato eleito Dad\u00e1 Curcio - 20,62% (1305 votos) Giulia d\u2019Avila Vieira - 57,71% (119 votos) - candidata eleita Tales Amorim - 56,87% (190 votos) - candidato eleito Jeferson Wolff - 57,30% (306 votos) - candidato eleito Diego Lima - 14,80% (199 votos) Marco Ant\u00f4nio da Silva Vaz - 67,04% (92 votos) - candidato eleito Magda Santos - 63,78% (117 votos) - candidata eleita Cl\u00e1udia Redecker Schwabe - 68,95% (218 votos) - candidata eleita Marcus Ribeiro - 37,23% (45 votos) - candidato eleito Lucas Vanini - 47,40% (283 votos) - candidato eleito Denilson Jos\u00e9 Seidel - 25,89% (146 votos) Carlos Corr\u00eaa - 39,54% (496 votos) - candidato eleito Ricardo Rios Villas Boas - 17,29% (402 votos) Maria de F\u00e1tima Magalh\u00e3es Jorge - 17,29% (95 votos) Fab\u00edola Mattos Pereira - 26,29% (338 votos) - candidata ir\u00e1 para o segundo turno Marcos Andr\u00e9 Betemps Vaz da Silva - 20,09% (228 votos) - candidato ir\u00e1 para o segundo turno Celso Silva Gon\u00e7alves - 51% (111 votos) - candidato eleito Marta Helena Tessmann - 43,72% (105 votos) - candidata eleita F\u00e1bio Lemes - 50,62% (263 votos) - candidato eleito Geovane Griesang - 59,62% (226 votos) - candidato eleito", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/566-apurados-os-votos-das-eleicoes-do-ifsul", "titulo": "Apurados os votos das elei\u00e7\u00f5es do IFSul"},
{"noticia": "O que voc\u00ea precisa saber sobre a vota\u00e7\u00e3o para escolha de Reitor(a) e Diretor-Geral do C\u00e2mpus Gravata\u00ed. A vota\u00e7\u00e3o come\u00e7a\u00a0 amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira (06) e termina \u00e0s 16 h do\u00a0 dia 07/04. Voc\u00ea provavelmente j\u00e1 viu no site e nas redes sociais do IFSul que estamos passando por um importante processo eleitoral na institui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 mesmo? Mas, com a proximidade do dia da vota\u00e7\u00e3o, vale a pena retomar algumas informa\u00e7\u00f5es importantes! \u00a0 Confira nos cards o resumo dessas informa\u00e7\u00f5es e n\u00e3o esque\u00e7a: todas as publica\u00e7\u00f5es oficiais das elei\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis no site do IFSul!", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/565-eleicoes-pleito-2021-2025", "titulo": "ELEI\u00c7\u00d5ES:  Pleito 2021 - 2025"},
{"noticia": "O NUGED oferece\u00a0 v\u00e1rios meios de comunica\u00e7\u00e3o favorecendo o di\u00e1logo com a comunidade escolar.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/568-o-nucleo-de-genero-e-diversidade-nuged-do-campus-gravatai-agora-com-perfil-no-instagram", "titulo": "O  N\u00facleo de G\u00eanero e Diversidade (NUGED) do c\u00e2mpus Gravata\u00ed agora com  perfil no Instagram"},
{"noticia": "O momento ser\u00e1 de interlocu\u00e7\u00e3o aprofundando o conhecimento sobre os assuntos viol\u00eancia e machismo. A Live\u00a0\u00a0\u201cVamos conversar sobre viol\u00eancias e machismo?\u201d preparada\u00a0pelo GT dos N\u00facleos de G\u00eanero e Diversidade , que re\u00fane os NUGEDs de todos os c\u00e2mpus do IFSul,\u00a0 ser\u00e1 no dia\u00a0 24 de maio, \u00e0s 19h15min.\u00a0 A abertura ser\u00e1 feita pelo\u00a0 reitor, Fl\u00e1vio Nunes, com a\u00a0 media\u00e7\u00e3o\u00a0 da professora de sociologia do c\u00e2mpus Pelotas, Carolina Vergara Rodrigues, e a psic\u00f3loga do c\u00e2mpus Pelotas-Visconde da Gra\u00e7a Eug\u00eania Squeff de Oliveira. As convidadas s\u00e3o a coordenadora do N\u00facleo de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Crian\u00e7a e ao Adolescente, Gizele Scobernatti, e a professora de Direito Penal e Criminologia da UFPEL, Inezita Silveira da Costa. Transmiss\u00e3o pelo\u00a0\u00a0\u00a0 ,\u00a0 no Youtube.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/569-evento-organizado-pelo-grupo-de-trabalho-dos-nugeds-do-ifsul-acontece-na-proxima-segunda-feira-24", "titulo": "Evento organizado pelo Grupo de Trabalho dos  NUGEDS, do IFSul, acontece na pr\u00f3xima segunda-feira (24)"},
{"noticia": "Antes do in\u00edcio das aulas, que come\u00e7am na segunda-feira (19), os inscritos devem receber, por e-mail, as instru\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 plataforma Est\u00e3o dispon\u00edveis para consulta as listas de inscri\u00e7\u00f5es homologadas para os cursos de Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada (FIC) do IFSul. De acordo com a Pr\u00f3-reitoria de Ensino, antes da data de in\u00edcio das aulas, que come\u00e7am na segunda-feira (19), os estudantes inscritos dever\u00e3o receber, por e-mail, as instru\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 plataforma. Em caso de d\u00favidas relacionadas aos cursos, os estudantes podem enviar e-mail para\u00a0 . \u00a0 \u00a0 Os cursos FIC t\u00eam como objetivo promover a inser\u00e7\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o de jovens e trabalhadores no mundo do trabalho. Nesta \u00faltima oferta, foram preenchidas 20 mil vagas disponibilizadas para os cursos de agente cultural, agente de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, agente de inclus\u00e3o digital, agricultor familiar, assistente de log\u00edstica, assistente de recursos humanos, auxiliar pedag\u00f3gico, editor de anima\u00e7\u00e3o, editor de projeto visual e programador de sistemas.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/567-divulgadas-as-listas-das-inscricoes-homologadas-para-os-cursos-de-formacao-inicial-e-continuada", "titulo": "Divulgadas as listas das inscri\u00e7\u00f5es homologadas para os cursos de Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada"},
{"noticia": "A Comiss\u00e3o Eleitoral torna p\u00fablico o Edital 004/2021 GR-COE que prev\u00ea as regras e o cronograma eleitoral. Dando in\u00edcio ao processo eleitoral que eleger\u00e1 os representantes do c\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior (CONSUP) do IFSul, a Comiss\u00e3o Eleitoral (COE), constitu\u00edda pela Portaria de pessoal n.\u00ba 824, de 12 de maio de 2021, respons\u00e1vel pela sistematiza\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o do pleito, publica o\u00a0 \u00a0que normatiza o processo eleitoral. O Conselho Superior (CONSUP) \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo da institui\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter consultivo e deliberativo em todos os \u00e2mbitos do IFSul. Para saber da composi\u00e7\u00e3o, compet\u00eancias, organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento do Conselho Superior do IFSul,\u00a0  . As inscri\u00e7\u00f5es e a vota\u00e7\u00e3o ser\u00e3o realizadas de forma eletr\u00f4nica atrav\u00e9s do Sistema Unificado de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (SUAP). Para participar leia   o  . As inscri\u00e7\u00f5es devem ser feitas das 00h00min (zero hora) do dia at\u00e9 as 23h59min (vinte e tr\u00eas horas e cinquenta e nove minutos) do dia  A vota\u00e7\u00e3o ocorre no dia .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/570-eleicao-virtual-para-a-escolha-dos-as-representantes-do-campus-gravatai-no-conselho-superior-consup-do-ifsul", "titulo": "Elei\u00e7\u00e3o virtual para a escolha dos (as) representantes do c\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior (CONSUP) do IFSul"},
{"noticia": "As matr\u00edculas devem ser feitas pelo sistema eletr\u00f4nico \u201cBalc\u00e3o Digital\u201d entre os dias 29/05/2021 e 07/06/2021 O per\u00edodo de matr\u00edcula para o curso de Licenciatura em Pedagogia (Edital n\u00ba 041/2021), na modalidade EAD do IFSul nos polos Gravata\u00ed, Cangu\u00e7u, Jaquirana, Picada Caf\u00e9, S\u00e3o Jo\u00e3o do Pol\u00easine, S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte e Vila Flores, ser\u00e1 entre os dias 29/05/2021 e 07/06/2021. Dentro desse prazo, os candidatos(as) aprovados(as), dever\u00e3o apresentar todos os documentos exigidos conforme previsto no edital. A documenta\u00e7\u00e3o enviada ser\u00e1 analisada e o(a) candidato(a) dever\u00e1 acessar o balc\u00e3o digital para verificar se h\u00e1 solicita\u00e7\u00f5es complementares at\u00e9 que a matr\u00edcula seja efetivada. As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas de forma on-line atrav\u00e9s do balc\u00e3o digital no endere\u00e7o .  Os candidatos aprovados nas cotas L2 e L4 dever\u00e3o participar do procedimento de heteroidentifica\u00e7\u00e3o no dia 21/06/2021. A listagem, com os hor\u00e1rios, ser\u00e1 publicada no dia 02/06/2021 no site do processo seletivo do IFSul. Para acessar a listagem completa dos(as) aprovados (as) consulte aqui:  gr-corac@ifsul.edu.br Telefone/Whatsapp (53) 99177-3798", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/571-informacoes-para-matricula-no-curso-de-pedagogia-ead", "titulo": "Informa\u00e7\u00f5es para matr\u00edcula no Curso de Pedagogia / EAD"},
{"noticia": "Algumas datas das etapas do processo foram alteradas devido ao feriado de Corpus Christi  e nenhum pedido de  recurso ou  impugna\u00e7\u00e3o de  candidatura. Em virtude da n\u00e3o ocorr\u00eancia de pedido s  de  recurso ou  impugna\u00e7\u00e3o de candidaturas e o feriado  de  Corpus Christi, em 03 de junho, a Comiss\u00e3o Eleitoral  (COE)  altera o cronograma do processo eleitoral para a elei\u00e7\u00e3o dos (as) representantes do c\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior (CONSUP) do IFSul, regido pelo Edital 004/2021 GR/COE.  Dessa forma ocorreu a antecipa\u00e7\u00e3o da data de homologa\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es e a data de in\u00edcio do per\u00edodo da campanha eleitoral passa a ser  . As altera\u00e7\u00f5es  n\u00e3o trazem preju\u00edzo aos (\u00e0s)  candidatos (as)  e  atendem ao previsto no Edital. C .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/572-eleicao-consup-alteracao-no-cronograma-eleitoral", "titulo": "Elei\u00e7\u00e3o CONSUP - Altera\u00e7\u00e3o no cronograma eleitoral"},
{"noticia": "Segue o processo eleitoral para elei\u00e7\u00e3o de membros no Conselho Superior somente neste segmento Os candidatos Guilherme da Silva Aguiar e John Anderson Lopes da Costa, seguem em campanha cujo per\u00edodo teve in\u00edcio no dia 31/05 e terminar\u00e1 \u00e0s 17 horas do dia 07/06. O pleito decidir\u00e1 quem assumir\u00e1 a titularidade e a supl\u00eancia do segmento t\u00e9cnico administrativo como representantes do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, no Conselho Superior (CONSUP) do IFSul, para o mandato 2021/2023. Dentro do per\u00edodo de campanha poder\u00e3o realizar as demonstra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de suas propostas, entre seus pares, conforme o estabelecido no Edital 004/2021 GR/COE, que prev\u00ea as normas do processo eleitoral. Para conhecer o candidato acesse o Sistema Unificado de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (SUAP) e clique, na primeira p\u00e1gina\u00a0 : Veja a campanha. Acompanhe as etapas da elei\u00e7\u00e3o visualizando o  . A vota\u00e7\u00e3o ser\u00e1 no dia 08 de junho.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/573-eleicoes-consup-iniciado-o-periodo-de-campanha-para-os-candidatos-tecnicos-administrativos", "titulo": "ELEI\u00c7\u00d5ES CONSUP - Iniciado o per\u00edodo de campanha para os candidatos T\u00e9cnicos Administrativos"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es para o ingresso no Curso Superior de Gradua\u00e7\u00e3o e no Curso T\u00e9cnico na Forma Integrada ser\u00e3o de 02 \u00e0 30/06/21. O IFSul - C\u00e2mpus Gravata\u00ed abriu, nesta quarta-feira (02), as inscri\u00e7\u00f5es para o Vestibular de Ver\u00e3o/2021-3, para ingresso nos cursos  \u00a0 e  , Todos os cursos da institui\u00e7\u00e3o s\u00e3o gratuitos e o processo seletivo extraordin\u00e1rio acontece de forma totalmente online. O prazo para quem estiver interessado nas vagas se inscrever vai at\u00e9 o dia   e todas as informa\u00e7\u00f5es oficiais s\u00e3o publicadas na\u00a0 \u00a0 - Para maiores informa\u00e7\u00f5es acesse os editais: :\u00a0 - Para se inscrever: - Para acompanhar o processo seletivo: \u00a0 Enquanto o IFSul estiver com as atividades presenciais suspensas, as aulas dos cursos presenciais da institui\u00e7\u00e3o seguir\u00e3o sendo realizadas de forma remota. A data de in\u00edcio das aulas ser\u00e1 estabelecida de acordo com calend\u00e1rio acad\u00eamico aprovado em cada c\u00e2mpus. \u00a0As informa\u00e7\u00f5es completas sobre a sele\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis nos editais do Vestibular, que devem ser lidos com aten\u00e7\u00e3o pelos candidatos no momento da inscri\u00e7\u00e3o. A sele\u00e7\u00e3o para o\u00a0  ser\u00e1 realizada por meio de\u00a0 , que contar\u00e1 com transmiss\u00e3o ao vivo prevista para o dia\u00a0 . A divulga\u00e7\u00e3o dos resultados do Sorteio ser\u00e1 feita exclusivamente pelo site do Processo Seletivo a partir do dia 15 de julho de 2021. O candidato concorrer\u00e1 apenas a uma vaga, no curso e turno que escolher no ato da inscri\u00e7\u00e3o. \u00a0Podem se inscrever para concorrer \u00e0s vagas dos cursos na forma integrada somente os candidatos que comprovarem conclus\u00e3o do Ensino Fundamental ou equivalente, na data da matr\u00edcula. Para o  , o sistema utilizar\u00e1 para classifica\u00e7\u00e3o as\u00a0 \u00a0de 2018, 2019 ou 2020. Para efeitos de classifica\u00e7\u00e3o, o candidato dever\u00e1 informar no momento da inscri\u00e7\u00e3o, a partir de sua livre escolha, o ano da edi\u00e7\u00e3o do Enem que deseja utilizar. De acordo com o edital, o\u00a0 . O candidato concorrer\u00e1 apenas a uma vaga, no curso e turno que escolher no ato da inscri\u00e7\u00e3o. Podem se inscrever para concorrer \u00e0s vagas dos cursos superiores os candidatos que possuam o Ensino M\u00e9dio completo. \u00a0 Na sele\u00e7\u00e3o, h\u00e1 dois sistemas de ingresso, conforme a modalidade de concorr\u00eancia do candidato: acesso universal ou acesso universal e reserva de vagas para egressos de escolas p\u00fablicas. Dentro das cotas para egressos de escolas p\u00fablicas, h\u00e1 modalidades espec\u00edficas ligadas \u00e0 renda familiar e para candidatos autodeclarados pretos, pardos ou ind\u00edgenas e pessoas com defici\u00eancia. \u00a0 - Curso\u00a0Superior de\u00a0Tecnologia em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas: Presencial \u00a0Semestral \u00a0Noturno (das 19h00min \u00e1s 22h15min) \u00a024 \u00a06 (seis) Semestres \u00a02120 \u00a0Presencial \u00a0Integrado \u00a0Manh\u00e3 ou Tarde \u00a072 04 (quatro) Anos 3.360 horas", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/574-campus-gravatai-abre-inscricoes-para-o-vestibular-de-verao-2021-3", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed abre inscri\u00e7\u00f5es para o Vestibular de Ver\u00e3o 2021-3 "},
{"noticia": "Candidatos/as t\u00eam at\u00e9 as 18h desta quinta-feira (18) para enviar recursos ao documento A Comiss\u00e3o Eleitoral do IFSul (COE Central) divulga a homologa\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es para os cargos de reitor/a e diretores e diretoras-gerais de c\u00e2mpus. As candidaturas t\u00eam 24 horas para entrar com recurso junto \u00e0 COE, prazo que se encerra \u00e0s 18h desta quinta-feira (18). A resposta aos pedidos deve ser publicada tamb\u00e9m no prazo de 24 horas ap\u00f3s o fim do per\u00edodo de recursos. Assim, a lista oficial de candidatos/as deve ser conhecida at\u00e9 o final da tarde de sexta-feira. A campanha eleitoral acontece a partir do pr\u00f3ximo s\u00e1bado (20) e deve durar 17 dias, at\u00e9 o primeiro turno da elei\u00e7\u00e3o. Aquelas unidades que n\u00e3o tiverem o resultado definido em primeiro turno iniciam, ent\u00e3o, um novo per\u00edodo de campanha para o segundo turno. A divulga\u00e7\u00e3o final dos resultados do processo est\u00e1 prevista para o dia 29 de abril. Acompanhe o cronograma e as informa\u00e7\u00f5es oficiais do processo no  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/559-comissao-eleitoral-divulga-homologacao-das-inscricoes-para-concorrer-a-reitoria-e-as-direcoes-gerais-dos-campus", "titulo": "Comiss\u00e3o Eleitoral divulga homologa\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es para concorrer \u00e0 Reitoria e \u00e0s Dire\u00e7\u00f5es-gerais dos c\u00e2mpus"},
{"noticia": "Alternativas tiveram de ser adotadas em virtude da pandemia e visam garantir o acesso de novos estudantes durante a suspens\u00e3o das atividades presenciais O Conselho Superior (Consup) do IFSul decidiu, na manh\u00e3 da \u00faltima ter\u00e7a-feira (15), como ser\u00e3o as alternativas adotadas pela institui\u00e7\u00e3o para o processo seletivo de novos estudantes durante a suspens\u00e3o das atividades presenciais devido \u00e0 pandemia. Entre as principais mudan\u00e7as est\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de sorteio para os cursos t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio (Integrado, Concomitante e Subsequente) e a possibilidade de o c\u00e2mpus optar por utilizar notas do Enem ou de reda\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria j\u00e1 aplicadas em anos anteriores para selecionar os candidatos aos cursos superiores.\u00a0 Outra mudan\u00e7a bastante importante \u00e9 que as sele\u00e7\u00f5es previstas para o in\u00edcio de 2021 n\u00e3o ocorram simultaneamente em todas as unidades do IFSul, como tradicionalmente acontece. Alguns c\u00e2mpus - como Bag\u00e9, Passo Fundo, Santana do Livramento, Sapucaia do Sul e Ven\u00e2ncio Aires, por exemplo - j\u00e1 preparam seus editais de sele\u00e7\u00e3o. N\u00e3o ser\u00e3o todos os cursos dessas unidades, no entanto, que ter\u00e3o ingresso no pr\u00f3ximo processo seletivo. De acordo com o reitor Fl\u00e1vio Nunes, a op\u00e7\u00e3o pelo sorteio em detrimento das tradicionais provas presenciais tem como objetivo, no contexto da pandemia, preservar a seguran\u00e7a e a sa\u00fade dos candidatos e candidatas e de todas as pessoas direta e indiretamente envolvidas no processo. O gestor destaca ainda que as mudan\u00e7as s\u00e3o excepcionais, apenas para as sele\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no primeiro semestre de 2021. \u00a0 A forma como ser\u00e1 realizada a inscri\u00e7\u00e3o e o sorteio das vagas em cada unidade ser\u00e1 divulgada por meio de editais espec\u00edficos, respeitando as previs\u00f5es legais, especialmente no que diz respeito \u00e0s cotas raciais e sociais implementadas pelo IFSul. \u00a0 Em rela\u00e7\u00e3o ao processo seletivo para os cursos superiores, os c\u00e2mpus t\u00eam autonomia para combinar a sele\u00e7\u00e3o por meio de resultados do Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (Enem) de qualquer ano, desde que j\u00e1 divulgados pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, e por meio de notas obtidas pelos candidatos em reda\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias dessas unidades em edi\u00e7\u00f5es anteriores. As notas do Enem 2020 s\u00f3 poder\u00e3o ser utilizadas em unidades cujo processo seletivo ocorra ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o oficial dos resultados, prevista para o m\u00eas de mar\u00e7o.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/555-conselho-superior-aprova-mudancas-no-processo-seletivo-para-o-primeiro-semestre-de-2021-do-ifsul", "titulo": "Conselho Superior aprova mudan\u00e7as no processo seletivo para o primeiro semestre de 2021 do IFSul"},
{"noticia": "Este \u00e9 o momento para tirar suas d\u00favidas sobre o Programa de Avalia\u00e7\u00e3o da Vida Escolar, oferecido pela Universidade Federal de Pelotas. O IFSul c\u00e2mpus Gravata\u00ed convida seus estudantes e respectivos respons\u00e1veis para a live \u201cO PAVE como forma de ingresso na UFPel - venha tirar suas d\u00favidas! Uma conversa com o coordenador pedag\u00f3gico do PAVE, Francisco dos Santos Kieling\u201d que acontecer\u00e1 no dia   \u00e0s  O objetivo do evento, organizado pelo c\u00e2mpus Camaqu\u00e3, \u00e9 proporcionar aos estudantes e respons\u00e1veis um espa\u00e7o para tirar d\u00favidas a respeito do programa ofertado pela universidade. A transmiss\u00e3o ocorrer\u00e1 pelo canal IFSul Camaqu\u00e3 no Youtube atrav\u00e9s do link:  O PAVE (Programa de Avalia\u00e7\u00e3o da Vida Escolar) \u00e9 uma modalidade alternativa de sele\u00e7\u00e3o para os cursos de gradua\u00e7\u00e3o da UFPel (Universidade Federal de Pelotas), constituindo-se em um processo seriado composto por tr\u00eas etapas e que acontece ao longo do Ensino M\u00e9dio (EM). Em outras palavras, ao inv\u00e9s de fazer o vestibular ao final do EM, onde s\u00e3o cobrados todos os conte\u00fados desta etapa escolar, o estudante faz uma prova em cada ano (2\u00ba, 3\u00ba e 4\u00ba anos para os Institutos Federais), sendo que, neste caso, o conte\u00fado abordado corresponde apenas ao respectivo ano cursado pelo aluno. Informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas podem ser encontradas diretamente no site do programa:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/556-ifsul-campus-gravatai-convida-a-sua-comunidade-escolar-para-live-sobre-o-pave-ufpel", "titulo": "IFSul C\u00e2mpus Gravata\u00ed convida a sua comunidade escolar para live sobre o PAVE - UFPel"},
{"noticia": "Confira o calend\u00e1rio dos debates entre as candidaturas \u00e0s gest\u00f5es da Reitoria e das dire\u00e7\u00f5es-gerais dos c\u00e2mpus Os debates entre as candidaturas \u00e0s gest\u00f5es da Reitoria e das dire\u00e7\u00f5es-gerais dos c\u00e2mpus do IFSul ter\u00e3o in\u00edcio nesta ter\u00e7a-feira (23). O cronograma, disponibilizado pela Comiss\u00e3o Eleitoral (COE), est\u00e1 dispon\u00edvel no espa\u00e7o das elei\u00e7\u00f5es, no site do IFSul, onde se encontram todas as informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao pleito. Totalmente online, os debates ser\u00e3o transmitidos pelo Youtube. A comunidade acad\u00eamica tamb\u00e9m poder\u00e1 enviar perguntas aos candidatos e/ou candidatas, at\u00e9 3 horas antes da transmiss\u00e3o, por meio do  formul\u00e1rio dispon\u00edvel neste link . O objetivo dessas atividades \u00e9 permitir a apresenta\u00e7\u00e3o de propostas, a intera\u00e7\u00e3o entre candidatas e candidatos e a comunidade acad\u00eamica e a promo\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o sadia de ideias para que a escolha dos votantes seja democr\u00e1tica e informada. >> CONFIRA TODAS AS INFORMA\u00c7\u00d5ES RELACIONADAS \u00c0S ELEI\u00c7\u00d5ES \u00a0 Haver\u00e1 um debate entre as candidaturas \u00e0s gest\u00f5es da Reitoria direcionado para cada unidade do IFSul, ou seja, um para cada um dos 14 c\u00e2mpus do instituto e Reitoria. Todos estes 15 debates ser\u00e3o transmitidos pelo  , no Youtube. Para as candidaturas \u00e0s dire\u00e7\u00f5es-gerais de c\u00e2mpus, ocorrer\u00e3o tr\u00eas debates, sendo um em cada turno (manh\u00e3, tarde e noite), tamb\u00e9m com transmiss\u00e3o pelo Youtube. Neste caso, a transmiss\u00e3o ser\u00e1 pelo canal oficial de cada c\u00e2mpus (onde houver) ou definido pela COE local. Os debates ser\u00e3o divididos em quatro blocos: o primeiro ser\u00e1 de apresenta\u00e7\u00e3o das candidatas e/ou candidatos. No segundo bloco, as candidatas e/ou candidatos respondem a perguntas do p\u00fablico. No terceiro, fazem perguntas entre si. E, no \u00faltimo bloco, fazem suas considera\u00e7\u00f5es finais. Caso haja apenas um candidato ou uma candidata, o terceiro bloco ser\u00e1 suprimido. \u00a0  A campanha eleitoral, que \u00e9 o per\u00edodo quando acontecem os debates, teve in\u00edcio no s\u00e1bado e vai durar 17 dias, estendendo-se at\u00e9 o dia 5 de abril. J\u00e1 a vota\u00e7\u00e3o, que ocorrer\u00e1 de forma virtual por conta da pandemia, vai come\u00e7ar, no primeiro turno, no dia 6 de abril e terminar \u00e0s 16h do dia 7 de abril, quando imediatamente come\u00e7a a apura\u00e7\u00e3o dos votos. No caso de unidades que tenham segundo turno, a campanha acontece entre os dias 14 e 21 de abril, e a elei\u00e7\u00e3o come\u00e7a no dia 22 de abril, terminando \u00e0s 16h do dia seguinte, dia 23. Finalizadas as etapas do processo eleitoral, o prazo limite para homologa\u00e7\u00e3o do pleito pelo Conselho Superior \u00e9 o dia 6 de maio.  Confira o cronograma completo .  Est\u00e3o aptos a votar servidoras e servidores pertencentes ao Quadro de Pessoal Ativo Permanente do IFSul, regidos pelo RJU, e estudantes regularmente matriculados/as no IFSul. Cada eleitor/a ter\u00e1 direito a apenas um voto. Quem pertencer a mais de um segmento votar\u00e1 naquele com menor n\u00famero de eleitores/as. Em caso de estudantes com mais de uma matr\u00edcula, ser\u00e1 considerada a mais recente e ativa.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/560-eleicoes-ifsul-debates-comecam-nesta-terca-feira", "titulo": "Elei\u00e7\u00f5es IFSul: debates come\u00e7am nesta ter\u00e7a-feira"},
{"noticia": "Entenda um pouco melhor o que faz o diretor ou a diretora-geral dos c\u00e2mpus - Planeja, coordena e supervisiona todas as atividades do c\u00e2mpus, conforme as normas de funcionamento estabelecidas pelo Regimento Geral e pelo Regimento Interno de cada c\u00e2mpus. Tamb\u00e9m responde solidariamente com o/a Reitor/a, por seus atos de gest\u00e3o, conforme os limites das delega\u00e7\u00f5es estabelecidas\u00a0 nos regimentos.      -Administrar e representar o c\u00e2mpus;  -Superintender as a\u00e7\u00f5es de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o do c\u00e2mpus;  -Assegurar o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, bem como dos regulamentos, diretrizes e normas emanadas dos \u00f3rg\u00e3os superiores do IFSul, zelando pela imagem da Institui\u00e7\u00e3o;  -Exercer, no \u00e2mbito do c\u00e2mpus, o poder disciplinar;  -Possibilitar o cont\u00ednuo aperfei\u00e7oamento das pessoas e a melhoria dos recursos f\u00edsicos e de infraestrutura do c\u00e2mpus;  -Acompanhar o processo de ensino e aprendizagem, bem como propor a cria\u00e7\u00e3o de novos cursos e a readequa\u00e7\u00e3o e/ou extin\u00e7\u00e3o dos j\u00e1 existentes.   - Servidoras/es ocupantes de cargo efetivo da carreira docente ou de cargo efetivo de n\u00edvel superior da carreira dos t\u00e9cnico-administrativos, desde que possuam o m\u00ednimo de cinco anos de efetivo exerc\u00edcio e que se enquadrem em uma das seguintes situa\u00e7\u00f5es: - Preencher os requisitos exigidos para a candidatura ao cargo de Reitor/a; - Possuir o m\u00ednimo de dois anos de exerc\u00edcio em cargo ou fun\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o; ou - Ter conclu\u00eddo, com aproveitamento, curso de forma\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo ou fun\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/561-processo-eleitoral-2021-2025-mas-sabemos-que-fazem-as-os-representantes-que-vamos-eleger", "titulo": "Mas sabemos  o que fazem as/os representantes que vamos eleger?"},
{"noticia": "Prazos e regras para candidaturas, campanha e vota\u00e7\u00e3o foram propostos pela Comiss\u00e3o Eleitoral (COE) e aprovados pelos representantes da comunidade acad\u00eamica do instituto Mais um passo importante foi dado no processo eleitoral para escolha das pessoas que ir\u00e3o ocupar os principais cargos da Reitoria e das Dire\u00e7\u00f5es Gerais dos c\u00e2mpus do IFSul. Nesta sexta-feira (12), o Conselho Superior da institui\u00e7\u00e3o aprovou o regulamento eleitoral, que prev\u00ea as regras e o cronograma do pleito. As inscri\u00e7\u00f5es dos/as candidatos/as ser\u00e3o feitas via documento eletr\u00f4nico no Suap das 00h00min de segunda-feira (15) at\u00e9 as 23h59min de ter\u00e7a (16). Al\u00e9m do cargo de reitor/a, todos os 14 c\u00e2mpus do IFSul tamb\u00e9m eleger\u00e3o Diretores/as-gerais. As regras completas para candidatar-se\u00a0a esses cargos est\u00e3o no regulamento aprovado, que estar\u00e1 dispon\u00edvel ap\u00f3s a assinatura e publica\u00e7\u00e3o oficial, no\u00a0 . A homologa\u00e7\u00e3o das candidaturas est\u00e1 prevista para o dia 17 de mar\u00e7o. No caso de reitor/a, podem se candidatar docentes do quadro de pessoal ativo permanente de qualquer c\u00e2mpus do IFSul, desde que possuam o m\u00ednimo de cinco anos de efetivo exerc\u00edcio e que atendam a, pelo menos, um dos seguintes requisitos: possuir doutorado; ou estar nas Classes DIV ou DV da Carreira do Magist\u00e9rio do Ensino B\u00e1sico, T\u00e9cnico e Tecnol\u00f3gico, ou na Classe de Professor Associado da Carreira do Magist\u00e9rio Superior. J\u00e1 para o cargo Diretora e Diretor gerais, podem se candidatar servidoras/es ocupantes de cargo efetivo da carreira docente ou de cargo efetivo de n\u00edvel superior da carreira dos t\u00e9cnico-administrativos, desde que possuam o m\u00ednimo de cinco anos de efetivo exerc\u00edcio e que se enquadrem em pelo menos uma das seguintes situa\u00e7\u00f5es: preencher os requisitos exigidos para a candidatura ao cargo de Reitor/a; possuir o m\u00ednimo de dois anos de exerc\u00edcio em cargo ou fun\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o; ou ter conclu\u00eddo, com aproveitamento, curso de forma\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo ou fun\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\u00a0 De acordo com o cronograma eleitoral, no dia 19 de mar\u00e7o ser\u00e1 realizada uma reuni\u00e3o entre as COEs (a central e a de cada unidade) com todos/as os/as candidatos/as para organizar o per\u00edodo de campanha eleitoral, especialmente a din\u00e2mica dos debates que, por causa da pandemia, ocorrer\u00e3o de maneira virtual. O per\u00edodo de campanha no primeiro turno ir\u00e1 do dia 20 de mar\u00e7o at\u00e9 o dia 5 de abril. O primeiro turno da elei\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 das 00h00min do dia 6 de abril at\u00e9 as 16h do dia 7 de abril, atrav\u00e9s do sistema de vota\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nico Helios Voting. O resultado final das elei\u00e7\u00f5es do primeiro turno, ap\u00f3s divulga\u00e7\u00e3o da apura\u00e7\u00e3o e prazos para recursos, est\u00e1 previsto para o dia 13 de abril. Para aqueles cargos em que a elei\u00e7\u00e3o possa ser decidida em primeiro turno, o processo praticamente encerra a\u00ed. Os demais iniciam, no dia seguinte, a campanha para o segundo turno, que deve ser encerrada no dia 21 de abril. As vota\u00e7\u00f5es do segundo turno acontecem nos dias 22 e 23 de abril e o resultado oficial deve ser publicado no dia 29 de abril, com prazo para homologa\u00e7\u00e3o no Consup at\u00e9 o dia 6 de maio.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/557-conselho-superior-do-ifsul-aprova-regulamento-e-cronograma-para-as-eleicoes-2021", "titulo": "Conselho Superior do IFSul aprova regulamento e cronograma para as elei\u00e7\u00f5es 2021"},
{"noticia": "Cursos de Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada (FIC) ofertados buscam promover a inser\u00e7\u00e3o e a reinser\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho Est\u00e3o abertas as inscri\u00e7\u00f5es para 20 mil novas vagas em dez cursos de Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada (FIC) ofertados pelo IFSul. Gratuitos e a dist\u00e2ncia, os cursos t\u00eam como objetivo promover a inser\u00e7\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o de jovens e trabalhadores no mundo do trabalho. As inscri\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser feitas at\u00e9 o dia 12 de abril ou at\u00e9 o preenchimento das vagas.\u00a0 >> CLIQUE AQUI PARA REALIZAR A SUA INSCRI\u00c7\u00c3O >> CLIQUE AQUI PARA ACESSAR O EDITAL Para se inscrever, os interessados dever\u00e3o ter escolaridade m\u00ednima de Ensino Fundamental I (1\u00ba a 5\u00ba ano) ou II (6\u00ba ao 9\u00ba ano) ou Ensino M\u00e9dio, dependendo do curso escolhido. A documenta\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o da escolaridade m\u00ednima poder\u00e1 ser anexada no ambiente virtual ou entregue no polo/c\u00e2mpus do estudante ap\u00f3s o retorno das atividades presenciais no IFSul. \u00c9 permitida a matr\u00edcula em mais de um curso. \u00a0 \u00a0 Requisitos: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Incompleto Carga hor\u00e1ria: 160 horas \u00a0 Requisitos: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Carga hor\u00e1ria: 240 horas \u00a0 Requisitos: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Carga hor\u00e1ria: 200 horas \u00a0 Requisitos: Ensino Fundamental I (1\u00ba a 5\u00ba) - Incompleto Carga hor\u00e1ria: 200 horas \u00a0 Requisitos: Ensino M\u00e9dio - Incompleto Carga hor\u00e1ria: 160 horas \u00a0 Requisitos: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo\u00a0 Carga hor\u00e1ria: 160 horas \u00a0 Requisitos: Ensino M\u00e9dio - Completo Carga hor\u00e1ria: 200 horas \u00a0 Requisitos: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Carga hor\u00e1ria: 200 horas \u00a0 Requisitos: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Carga hor\u00e1ria: 160 horas \u00a0 Requisitos: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Carga hor\u00e1ria: 200 horas", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/558-ifsul-abre-20-mil-novas-vagas-para-cursos-gratuitos-de-qualificacao-profissional-a-distancia", "titulo": "IFSul abre 20 mil novas vagas para cursos gratuitos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional a dist\u00e2ncia"},
{"noticia": "Acompanhe o cronograma das entrevistas e saiba como interagir enviando perguntas ao candidato Na pr\u00f3xima semana teremos tr\u00eas momentos de entrevista virtual com o candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o ao cargo de diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, Marco Ant\u00f4nio Vaz. Esta ser\u00e1 a oportunidade de intera\u00e7\u00e3o quando a comunidade acad\u00eamica poder\u00e1 formular perguntas gerais, relacionadas ao c\u00e2mpus, sobre  a\u00e7\u00f5es de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e melhoria no quadro de pessoal, infraestrutura, cursos existentes e a cria\u00e7\u00e3o de novos, a entre outros assuntos.  No dia da entrevista o candidato responder\u00e1 at\u00e9 12 perguntas, sendo 4 de cada segmento: discente, docente e TAE, previamente, sorteadas. Na pr\u00f3xima semana teremos tr\u00eas entrevistas marcadas com o candidato . Envie sua pergunta clicando na imagem abaixo.\u00a0 Preencha um formul\u00e1rio para cada pergunta. Fa\u00e7a quantas quiser. Participe!\u00a0 \u00a0 No dia e durante a entrevista voc\u00ea tamb\u00e9m poder\u00e1 interagir atrav\u00e9s de formul\u00e1rio, que ser\u00e1 disponibilizado no canal do YouTube, onde voc\u00ea preenche e escolhe uma tem\u00e1tica. Dois temas ser\u00e3o sorteados para serem desenvolvidos pelo candidato.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/562-entrevista-com-o-candidato-a-diretor-geral-do-c-mpus-gravatai", "titulo": "Entrevista com o candidato \u00e0 Diretor-Geral do C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Al\u00e9m dos documentos atualizados, a comiss\u00e3o eleitoral tamb\u00e9m disponibilizou um formul\u00e1rio para solicita\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o na listagem A Comiss\u00e3o Eleitoral do IFSul (COE) divulgou, nesta quarta-feira (31), as listagens atualizadas das pessoas aptas a votarem no pleito que ocorre nos dias 6 e 7 de abril. \u00c9 importante que os estudantes e servidores/as confiram se est\u00e3o em sua respectiva lista para que, caso identifiquem algum problema, possam solicitar a inclus\u00e3o atrav\u00e9s do formul\u00e1rio disponibilizado para este fim. Em caso de servidores/as, docente ou t\u00e9cnico-administrativo/a, este/a dever\u00e1 comprovar sua lota\u00e7\u00e3o no respectivo c\u00e2mpus por meio de documento oficial. Para estudantes, deve-se apresentar comprova\u00e7\u00e3o por meio de documento oficial de matr\u00edcula. A comprova\u00e7\u00e3o deve ser feita at\u00e9 24 horas antes do hor\u00e1rio de in\u00edcio da elei\u00e7\u00e3o. \u00a0 Datas importantes: A campanha eleitoral, que \u00e9 o per\u00edodo quando acontecem os debates, teve in\u00edcio no s\u00e1bado e vai durar 17 dias, estendendo-se at\u00e9 o dia 5 de abril. J\u00e1 a vota\u00e7\u00e3o, que ocorrer\u00e1 de forma virtual por conta da pandemia, vai come\u00e7ar, no primeiro turno, no dia 6 de abril e terminar \u00e0s 16h do dia 7 de abril, quando imediatamente come\u00e7a a apura\u00e7\u00e3o dos votos. No caso de unidades que tenham segundo turno, a campanha acontece entre os dias 14 e 21 de abril, e a elei\u00e7\u00e3o come\u00e7a no dia 22 de abril, terminando \u00e0s 16h do dia seguinte, dia 23. Finalizadas as etapas do processo eleitoral, o prazo limite para homologa\u00e7\u00e3o do pleito pelo Conselho Superior \u00e9 o dia 6 de maio. Confira o\u00a0 . Quem pode votar: Est\u00e3o aptos a votar servidoras e servidores pertencentes ao Quadro de Pessoal Ativo Permanente do IFSul, regidos pelo RJU, e estudantes regularmente matriculados/as no IFSul. Cada eleitor/a ter\u00e1 direito a apenas um voto. Quem pertencer a mais de um segmento votar\u00e1 naquele com menor n\u00famero de eleitores/as. Em caso de estudantes com mais de uma matr\u00edcula, ser\u00e1 considerada a mais recente e ativa.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/564-coe-divulga-listas-de-votantes-para-as-eleicoes-no-ifsul", "titulo": "COE divulga listas de votantes para as Elei\u00e7\u00f5es no IFSul"},
{"noticia": "A entrevista virtual ser\u00e1 transmitida pelo canal do YouTube Nesta ter\u00e7a-feira (30), \u00e0s 17 horas, acontecer\u00e1 a primeira das tr\u00eas entrevistas virtuais com o candidato \u00e0 dire\u00e7\u00e3o-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, Marco Ant\u00f4nio Vaz. Momento importante que permitir\u00e1 a apresenta\u00e7\u00e3o de propostas, a intera\u00e7\u00e3o entre o candidato e a comunidade acad\u00eamica e a promo\u00e7\u00e3o de esclarecimentos atrav\u00e9s de respostas que o candidato dar\u00e1 a perguntas previamente formuladas por servidores(as) e estudantes do c\u00e2mpus Gravata\u00ed. Totalmente online, todas as entrevistas ser\u00e3o transmitidas pelo   Para enviar perguntas ao candidato preencha o  . \u00c9 poss\u00edvel formular mais de uma pergunta, para isso, use formul\u00e1rios distintos. Preencha agora e participe!", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/563-entrevista-com-o-candidato-a-direcao-geral-do-campus-gravatai-acontece-hoje", "titulo": "Entrevista com o candidato \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o-Geral do C\u00e2mpus Gravata\u00ed acontece hoje"},
{"noticia": "O calend\u00e1rio letivo 2020 atrav\u00e9s de atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais (APNP), ser\u00e1 retomado no dia 19 de outubro. Estimados(as) estudantes, comunicamos que, conforme decidido pela comunidade acad\u00eamica, o C\u00e2mpus Gravata\u00ed retomar\u00e1 o calend\u00e1rio letivo 2020 atrav\u00e9s de atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais (APNP). De acordo com cronograma j\u00e1 divulgado pelo IFSul ( ), na pr\u00f3xima segunda-feira, dia 19 de outubro, iniciaremos a semana de ambienta\u00e7\u00e3o. Os hor\u00e1rios e salas virtuais ser\u00e3o divulgados em breve em nosso site e redes sociais.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/548-campus-gravatai-confirma-data-da-retomada-do-calendario-letivo-2020-atraves-de-apnp", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed confirma data da retomada do calend\u00e1rio letivo 2020 atrav\u00e9s de APNP"},
{"noticia": "S\u00e3o 16 vagas destinadas a 14 projetos de ensino a serem implementados durante o desenvolvimento das atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais (APNP) nos c\u00e2mpus do instituto O IFSul seleciona 16 bolsistas colaboradores para atuarem em programa de Atendimento Educacional Especializado nos c\u00e2mpus do instituto durante o desenvolvimento das atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais (APNP). O   prev\u00ea como requisito a licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o Especial ou em qualquer \u00e1rea do conhecimento, desde que acompanhada, no m\u00ednimo, de Especializa\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Especial ou Atendimento Educacional Especializado. \u00c9 preciso, ainda, comprovar experi\u00eancia de um ano no magist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. As inscri\u00e7\u00f5es v\u00e3o at\u00e9 o dia 12 de outubro. Os selecionados dever\u00e3o atuar no programa de ensino  . Segundo o pr\u00f3-reitor de Ensino, Rodrigo Nascimento, o programa conta com 14 projetos e tem como objetivo maior a ado\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de acesso, perman\u00eancia e \u00eaxito dos estudantes com defici\u00eancia, autismo e com transtornos de aprendizagem, especialmente, em um momento dif\u00edcil de retomada com atividades n\u00e3o presenciais. Al\u00e9m disso, a iniciativa busca potencializar as a\u00e7\u00f5es dos N\u00facleos de Apoio a Pessoas com Necessidades Espec\u00edficas (NAPNEs) nos c\u00e2mpus do IFSUL. \u201cCom os projetos, queremos suplementar a forma\u00e7\u00e3o do estudante por meio da disponibiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, recursos de acessibilidade e estrat\u00e9gias que eliminem as barreiras para sua plena participa\u00e7\u00e3o na sociedade e desenvolvimento de sua aprendizagem\u201d, explica. \u00a0As vagas t\u00eam car\u00e1ter emergencial e tempor\u00e1rio, devido \u00e0 necessidade de atendimento aos estudantes com necessidades espec\u00edficas durante o per\u00edodo de desenvolvimento das Atividades Pedag\u00f3gicas N\u00e3o Presenciais (APNP), inicialmente programadas para o per\u00edodo de outubro a dezembro de 2020. Segundo o cronograma, os c\u00e2mpus ter\u00e3o a atua\u00e7\u00e3o dos bolsistas a partir do dia 15 de outubro, em planos de a\u00e7\u00f5es articuladas com os dirigentes de ensino de cada unidade e os respectivos NAPNEs. A sele\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 por an\u00e1lise curricular atrav\u00e9s do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva da Pr\u00f3-reitoria de Ensino (Proen). Mais informa\u00e7\u00f5es podem ser obtidas atrav\u00e9s do e-mail  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/547-ifsul-seleciona-bolsistas-colaboradores-para-atuarem-em-programa-de-atendimento-educacional-especializado", "titulo": "IFSul seleciona bolsistas colaboradores para atuarem em programa de Atendimento Educacional Especializado"},
{"noticia": "A\u00e7\u00e3o busca viabilizar o desenvolvimento das APNP, atendendo prioritariamente estudantes em vulnerabilidade social que necessitam de meios para acesso \u00e0s tecnologias digitais O IFSul lan\u00e7ou nesta ter\u00e7a-feira (15) o edital voltado \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de estudantes que necessitem de meios para acessar as tecnologias digitais para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais (APNP), cujas diretrizes foram aprovadas em agosto. O p\u00fablico priorit\u00e1rio da a\u00e7\u00e3o \u00e9 aqueles que se encontram em vulnerabilidade social. O edital prev\u00ea acesso \u00e0 conectividade e disponibiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos e est\u00e1 baseado na Pol\u00edtica Emergencial de Inclus\u00e3o Digital, aprovado por portaria IFSul. \u00a0 \u00a0  - O documento prev\u00ea dois aux\u00edlios principais: a conectividade e a disponibiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos. O primeiro, para os estudantes que n\u00e3o possuem acesso \u00e0 internet, poder\u00e1 ocorrer atrav\u00e9s da entrega de chip de celular ou de aux\u00edlio financeiro, depositado ao estudante. J\u00e1 aqueles que n\u00e3o possuem recursos tecnol\u00f3gicos para a realiza\u00e7\u00e3o das APNP poder\u00e3o solicitar o aux\u00edlio financeiro para a compra destes ou de acess\u00f3rios. O estudante que receber o aux\u00edlio equipamento e/ou o aux\u00edlio acess\u00f3rio de equipamento dever\u00e1 apresentar nota fiscal referente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o do equipamento e/ou do acess\u00f3rio. Podem participar da sele\u00e7\u00e3o todos os estudantes que necessitam de meios para acesso \u00e0s tecnologias digitais e \u00e0s atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais, regularmente matriculados e frequentando os cursos t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio (EJA\u2013EPT, integrados, concomitantes e subsequentes) e os cursos superiores de gradua\u00e7\u00e3o. Segundo o edital, estudantes de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o matriculados e frequentando as APNP poder\u00e3o se inscrever para o presente edital, pois os c\u00e2mpus e a Reitoria dever\u00e3o adotar procedimentos paralelos para garantir recursos para que os mesmos possam realizar as APNP. \u00a0 LEIA TAMB\u00c9M:\u00a0 \u00a0  - As inscri\u00e7\u00f5es estar\u00e3o abertas a partir do dia 16 de setembro, e os estudantes dever\u00e3o preencher o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o online com todos os dados necess\u00e1rios,  . O per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es estar\u00e1 aberto em fluxo cont\u00ednuo, mas para organiza\u00e7\u00e3o, transpar\u00eancia e agilidade do processo, a equipe de sele\u00e7\u00e3o adotar\u00e1 tr\u00eas fases de coleta de dados dos formul\u00e1rios. As inscri\u00e7\u00f5es para a primeira fase poder\u00e3o ser feitas at\u00e9 o dia 21 de setembro. ( No caso de estudantes que n\u00e3o tenham condi\u00e7\u00f5es para preencher os formul\u00e1rios de inscri\u00e7\u00e3o de forma online, caber\u00e1 a cada c\u00e2mpus do IFSul articular com a Reitoria, atrav\u00e9s de sua comiss\u00e3o local, a\u00e7\u00f5es em paralelo para que se consiga acesso aos estudantes a fim de preencherem o formul\u00e1rio e o edital traz os contatos dos c\u00e2mpus para esse fim.  - A cria\u00e7\u00e3o dos aux\u00edlios foi amplamente discutida ao longo das \u00faltimas semanas. Primeiramente um grupo formado pela Pr\u00f3-reitoria de Ensino (Proen), Diretoria de Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o (DTI) e representantes da C\u00e2mara de Assist\u00eancia Estudantil elaborarou a Pol\u00edtica Emergencial De Inclus\u00e3o Digital, oficializada atrav\u00e9s da  e  .\u00a0 Ap\u00f3s diversas reuni\u00f5es entre Proen, Col\u00e9gio de dirigentes e C\u00e2mara de Assistencia Estudantil foram destinados \u00e0 a\u00e7\u00e3o recursos or\u00e7ament\u00e1rios da assist\u00eancia estudantil ainda n\u00e3o utilizados no exerc\u00edcio de 2020, em raz\u00e3o da suspens\u00e3o das atividades presenciais. Al\u00e9m disso, haver\u00e1 recurso proveniente do Projeto Alunos Conectados, do MEC, e complementa\u00e7\u00e3o com outros recursos or\u00e7ament\u00e1rios da Reitoria e dos c\u00e2mpus do IFSul, al\u00e9m do empr\u00e9stimo de equipamentos dos c\u00e2mpus.  - Todas as informa\u00e7\u00f5es oficiais sobre o processo de sele\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes no referido edital. Al\u00e9m disso, o reitor do IFSul, professor Fl\u00e1vio Nunes, far\u00e1 uma live na quarta-feira (16) sobre o tema, com espa\u00e7o para discuss\u00e3o e esclarecimento de d\u00favidas no chat. A atividade pode ser acompanhada atrav\u00e9s do canal IFSul Transmiss\u00f5es no Youtube.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/545-ifsul-lanca-edital-para-estudantes-que-necessitem-de-acesso-a-conectividade-e-disponibilizacao-de-equipamentos", "titulo": "IFSul lan\u00e7a edital para estudantes que necessitem de acesso a conectividade e disponibiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos"},
{"noticia": "O processo se destina a estudantes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social cadastrados ou n\u00e3o na Assist\u00eancia Estudantil Est\u00e1 aberto, at\u00e9 o dia 12 de outubro,\u00a0 o processo de sele\u00e7\u00e3o para a concess\u00e3o de Aux\u00edlio Emergencial Tempor\u00e1rio (AET) a estudantes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. \u00a0O processo seletivo ser\u00e1 feito por meio de an\u00e1lise situacional simplificada e se destina a quem n\u00e3o est\u00e1 cadastrado na Assist\u00eancia Estudantil ou a quem tem cadastro, mas ainda n\u00e3o recebeu aux\u00edlio financeiro durante a pandemia. \u00a0 Os estudantes selecionados receber\u00e3o o aux\u00edlio no formato de bolsa no valor de R$ 200,00, disponibilizada at\u00e9 dezembro de 2020. O aux\u00edlio emergencial tempor\u00e1rio \u00e9 destinado aos estudantes regularmente matriculados nos cursos EJA-EPT, T\u00e9cnico e Superior de Gradua\u00e7\u00e3o dos c\u00e2mpus do IFSul e Centro de Refer\u00eancia, em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. O estudante dever\u00e1 preencher o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o online dispon\u00edvel no site \u00a0institucional, com todas as informa\u00e7\u00f5es exigidas no edital.\u00a0 O resultado ser\u00e1 divulgado a partir do dia 22 de outubro no site do IFSul", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/546-aberto-edital-para-concessao-de-auxilio-emergencial-temporario-a-estudantes-que-ainda-nao-receberam-ajuda-financeira", "titulo": "Aberto edital para concess\u00e3o de aux\u00edlio emergencial tempor\u00e1rio a estudantes que ainda n\u00e3o receberam ajuda financeira"},
{"noticia": "Divulgados os hor\u00e1rios das atividades s\u00edncronas e a divis\u00e3o das disciplinas entre os blocos para as turmas do curso t\u00e9cnico de inform\u00e1tica para Internet. Confira nos links abaixo: -  -", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/550-campus-gravatai-divulga-cronograma-das-apnps-e-quadro-da-divisao-das-disciplinas-entre-os-blocos", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga cronograma das APNPs e quadro da divis\u00e3o das  disciplinas entre os blocos"},
{"noticia": "Com a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma, a comunidade acad\u00eamica ter\u00e1 acesso a diferentes ferramentas integradas, como e-mail, videoconfer\u00eancia, bate-papo, agenda, compartilhamento de arquivos e ambientes virtuais de aprendizagem Como forma de dispor de um conjunto de servi\u00e7os digitais integrados de comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o, o IFSul aderiu \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do G Suite for Education, uma plataforma da Google voltada a institui\u00e7\u00f5es de ensino. Com a ades\u00e3o, a comunidade acad\u00eamica ter\u00e1 acesso a diferentes ferramentas integradas, como e-mail, videoconfer\u00eancia, bate-papo, agenda, compartilhamento de arquivos e ambientes virtuais de aprendizagem. A utiliza\u00e7\u00e3o do pacote de servi\u00e7os, segundo a Diretoria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (DTI), n\u00e3o tem custos para a institui\u00e7\u00e3o e permite que todos os servidores e estudantes do IFSul utilizem uma conta de e-mail institucional para acesso aos servi\u00e7os da plataforma. Al\u00e9m disso, a DTI projeta que a solu\u00e7\u00e3o traga mais seguran\u00e7a e efici\u00eancia, mitigando problemas relacionados ao recebimento de mensagens de spam e \u00e0s limita\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o nos servi\u00e7os de armazenamento de e-mail e ampliando as ferramentas para comunica\u00e7\u00e3o institucional. Todos os detalhes e formas de acesso aos servi\u00e7os est\u00e3o dispon\u00edveis em uma nova p\u00e1gina criada no site e que poder\u00e1 ser acessada a partir do  Espa\u00e7o do Estudante  e do  Espa\u00e7o do Servidor .  Clique aqui para conhecer a p\u00e1gina com todas as informa\u00e7\u00f5es . \u00a0 A DTI, em conjunto com as equipes dos c\u00e2mpus, est\u00e1 organizando a migra\u00e7\u00e3o dos e-mails institucionais do sistema antigo para o novo sistema. A partir do dia 31 de outubro, os e-mails institucionais j\u00e1 poder\u00e3o ser acessados pelo Gmail. De acordo com a diretora de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o, Carla Pires, pode haver, nesta data, alguma indisponibilidade nos sistemas institucionais devido \u00e0 migra\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o processo pode demorar at\u00e9 24 horas para ser conclu\u00eddo. Com a migra\u00e7\u00e3o, as listas de e-mails ser\u00e3o convertidas para caixas colaborativas (grupos) permanecendo as mesmas configura\u00e7\u00f5es e permiss\u00f5es. As mensagens antigas continuar\u00e3o dispon\u00edveis apenas para consulta no endere\u00e7o antigo, lembrando que o mesmo deixar\u00e1 de enviar e receber novas mensagens em data a ser comunicada no portal do IFSul. >> CONFIRA COMO SER\u00c1 O NOVO ACESSO AO E-MAIL INSTITUCIONAL \u00a0 Com a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma, a comunidade acad\u00eamica do IFSul poder\u00e1 utilizar um conjunto de recursos de comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o de modo integrado em diferentes dispositivos, como computador, smartphone e tablet. Em breve, a DTI, junto \u00e0 Coordenadoria de Produ\u00e7\u00e3o de Tecnologias Educacionais (CPTE), disponibilizar\u00e1 tutoriais para orientar a utiliza\u00e7\u00e3o de todas as ferramentas disponibilizadas. Confira alguns dos servi\u00e7os gratuitos oferecidos: \u00a0 Gmail - servi\u00e7o de e-mail\u00a0\u00a0 Hangouts Chat - plataforma de comunica\u00e7\u00e3o Meet - aplica\u00e7\u00e3o de videoconfer\u00eancia\u00a0 Agenda - servi\u00e7o para cria\u00e7\u00e3o e compartilhamento de calend\u00e1rios\u00a0 Keep - aplicativo de notas para salvar ideias em forma de texto, lista, foto e \u00e1udio\u00a0 Drive - espa\u00e7o online para cria\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e armazenamento de documentos Sala de Aula - plataforma digital com recursos para cria\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e recebimento de atividades educativas Site - ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de sites \u00a0 >> CLIQUE AQUI PARA CONHECER OS DETALHES DE CADA RECURSO", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/551-ifsul-comeca-a-utilizar-pacote-de-servicos-da-google-voltado-a-educacao", "titulo": "IFSul come\u00e7a a utilizar pacote de servi\u00e7os da Google voltado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "Confira o cronograma inicial das APNP que iniciar\u00e3o na pr\u00f3xima segunda-feira, dia 19 de outubro. O curso  ter\u00e1 nessa primeira semana, um programa de ambienta\u00e7\u00e3o que acontecer\u00e1 nos dias 19, 20 e 21 de outubro. Todos(as) os(as) discentes devem participar, observando seu turno de matr\u00edcula. Segue o cronograma e os endere\u00e7os para acesso aos encontros virtuais: -  Dia 19/10 - Ensino remoto: orienta\u00e7\u00f5es sobre o calend\u00e1rio, aulas s\u00edncronas e ass\u00edncronas; avalia\u00e7\u00f5es e demais esclarecimentos -  Dia 20/10 - Di\u00e1logo sobre boas pr\u00e1ticas virtuais -  Dia 21/10 - Estrat\u00e9gias de aprendizagem e sa\u00fade mental \u00a0 O curso   retomar\u00e1 suas atividades de acordo com o cronograma abaixo: -  Dia 19/10 -  Dia 20/10 \u00a0 O curso  retomar\u00e1 suas atividades de acordo com o cronograma abaixo: -  Dia 19/10 \u2022\u00a0\u00a0 \u00a0Web confer\u00eancia no endere\u00e7o  \u2022\u00a0\u00a0 \u00a0Hor\u00e1rio: 20h", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/549-campus-gravatai-divulga-cronograma-inicial-das-apnp", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga cronograma inicial das APNP"},
{"noticia": "O projeto visa auxiliar os discentes dos\u00a0 \u00a0anos do curso t\u00e9cnico de ensino m\u00e9dio integrado quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o para os estudos, orienta\u00e7\u00e3o sobre estrat\u00e9gias de aprendizagem que auxiliar\u00e3o na melhora dos processos de concentra\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o, mem\u00f3ria e na motiva\u00e7\u00e3o para um bom aprendizado. O projeto \u201cClube de Estudos Online\u201d est\u00e1 com inscri\u00e7\u00f5es abertas!!! O projeto visa auxiliar os discentes dos   anos do curso t\u00e9cnico de ensino m\u00e9dio integrado quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o para os estudos, orienta\u00e7\u00e3o sobre estrat\u00e9gias de aprendizagem que auxiliar\u00e3o na melhora dos processos de concentra\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o, mem\u00f3ria e na motiva\u00e7\u00e3o para um bom aprendizado. Neste espa\u00e7o virtual, atrav\u00e9s de atividades s\u00edncronas, o aluno ter\u00e1 a oportunidade de interagir com a equipe psicopedag\u00f3gica, os docentes, os colegas de aula e monitores visando uma aprendizagem significativa. Assim, este projeto de estudos com monitoria pretende contribuir no desenvolvimento de habilidades e compet\u00eancias que oportunizem a autonomia e o \u00eaxito dos estudantes. Os encontros ocorrer\u00e3o semanalmente, al\u00e9m do espa\u00e7o de estudo em grupo, os alunos e alunas inscritas ter\u00e3o acesso a material de estudos e dicas formulados pelas monitoras, espa\u00e7o para agendamento de monitoria individual e hor\u00e1rios para tirar d\u00favidas via WhatsApp. Escolha um dia e turno e venha estudar conosco! \u00a0 s: segundas, quartas e quintas. Turno da manh\u00e3: 9h - 12h Turno da tarde: 14h - 17h \u00a0 03/11/2020 at\u00e9 10/11/2020 \u00a0 As inscri\u00e7\u00f5es podem ser feitas atrav\u00e9s do formul\u00e1rio dispon\u00edvel no link:  https://forms.gle/t9DByL96dZVPk9Vg8 \u00a0 Em caso de d\u00favidas ou mais informa\u00e7\u00f5es entre em contato pelo e-mail:  grupoestudoonline@gmail.com", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/552-campus-gravatai-esta-com-inscricoes-abertas-para-o-projeto-clube-de-estudos-online", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed est\u00e1 com inscri\u00e7\u00f5es abertas para o projeto \u201cClube de Estudos Online\u201d "},
{"noticia": "Ofertado na modalidade de educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia, curso, gratuito, contar\u00e1 com 612 vagas, sendo metade destinada a servidoras e servidores do instituto e a outra metade ao p\u00fablico externo Oportunidade para pessoas j\u00e1 diplomadas em curso superior. O IFSul abriu inscri\u00e7\u00f5es para o curso de Licenciatura em Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica para Graduados n\u00e3o Licenciados. Ofertado na modalidade de educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia, por meio da Universidade Aberta do Brasil (UAB), o curso, gratuito, ter\u00e1 612 vagas, sendo metade destinada a servidoras e servidores do pr\u00f3prio instituto e a outra metade ao p\u00fablico externo. As vagas ofertadas ser\u00e3o distribu\u00eddas em 17 polos do IFSul e da UAB. \u00a0 >> CLIQUE AQUI PARA ACESSAR O EDITAL COM AS INFORMA\u00c7\u00d5ES COMPLETAS >> CLIQUE AQUI PARA REALIZAR A SUA INSCRI\u00c7\u00c3O \u00a0 Destinada a graduados em cursos de bacharelado, engenharia, tecnologia e/ou equivalentes, a forma\u00e7\u00e3o, entre outros objetivos, busca instrumentalizar servidores da institui\u00e7\u00e3o em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e em espa\u00e7os nos quais sejam necess\u00e1rios conhecimentos pedag\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, o curso oportuniza a graduados n\u00e3o licenciados da rede externa a realiza\u00e7\u00e3o de licenciatura, conferindo-lhes habilita\u00e7\u00e3o legal para o exerc\u00edcio do magist\u00e9rio. \u00a0 As inscri\u00e7\u00f5es para a sele\u00e7\u00e3o est\u00e3o abertas at\u00e9 o dia 20 de novembro e dever\u00e3o ser feitas de forma eletr\u00f4nica, conforme as instru\u00e7\u00f5es do edital. N\u00e3o h\u00e1 cobran\u00e7a de taxa de inscri\u00e7\u00e3o. A sele\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio de prova de t\u00edtulos. A divulga\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de inscritos e da classifica\u00e7\u00e3o preliminar est\u00e1 prevista para o dia 22 de novembro.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/554-ifsul-abre-inscricoes-para-licenciatura-em-formacao-pedagogica-para-graduados-nao-licenciados", "titulo": "IFSul abre inscri\u00e7\u00f5es para licenciatura em Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica para Graduados n\u00e3o Licenciados"},
{"noticia": "Totalmente gratuitos, os cursos de Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada (FIC) ofertados buscam promover a inser\u00e7\u00e3o e a reinser\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho Est\u00e3o abertas as inscri\u00e7\u00f5es para sete cursos de Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada (FIC) ofertados pelo IFSul. Gratuitos e a dist\u00e2ncia, os cursos t\u00eam como objetivo promover a inser\u00e7\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o de jovens e trabalhadores no mundo do trabalho. Para se inscrever, os interessados dever\u00e3o ter escolaridade m\u00ednima de Ensino Fundamental I (1\u00ba a 5\u00ba ano) ou II (6\u00ba ao 9\u00ba ano) completos, dependendo do curso escolhido. A documenta\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o da escolaridade m\u00ednima poder\u00e1 ser anexada no ambiente virtual ou entregue no polo/c\u00e2mpus do estudante ap\u00f3s o retorno das atividades presenciais no IFSul. \u00c9 permitida a matr\u00edcula em mais de um curso. \u00a0 \u00a0  (160 horas) Escolaridade m\u00ednima: Ensino fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba ano) - Completo Prazo de inscri\u00e7\u00f5es: at\u00e9 24 de novembro ou at\u00e9 o preenchimento das vagas In\u00edcio do curso: 30 de novembro >>  Clique aqui para se inscrever >>  Acesse o edital aqui \u00a0  (180 horas) Escolaridade m\u00ednima: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Idade m\u00ednima: 17 anos Prazo de inscri\u00e7\u00f5es: at\u00e9 24 de novembro ou at\u00e9 o preenchimento das vagas In\u00edcio do curso: 30 de novembro >>  Clique aqui para se inscrever >>  Acesse o edital aqui \u00a0 (160 horas) Escolaridade m\u00ednima: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Prazo de inscri\u00e7\u00f5es: at\u00e9 24 de novembro ou at\u00e9 o preenchimento das vagas In\u00edcio do curso: 30 de novembro >>  Clique aqui para se inscrever >>  Acesse o edital aqui \u00a0  (160 horas) Escolaridade m\u00ednima: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Prazo de inscri\u00e7\u00f5es: at\u00e9 24 de novembro ou at\u00e9 o preenchimento das vagas In\u00edcio do curso: 30 de novembro >>  Clique aqui para se inscrever >>  Acesse o edital aqui \u00a0  (160 horas) Escolaridade m\u00ednima: Ensino Fundamental I (1\u00ba a 5\u00ba) - Completo Prazo de inscri\u00e7\u00f5es: at\u00e9 24 de novembro ou at\u00e9 o preenchimento das vagas In\u00edcio do curso: 30 de novembro >>  Clique aqui para se inscrever >>  Acesse o edital aqui \u00a0  (200 horas) Escolaridade m\u00ednima: Ensino Fundamental II (6\u00ba a 9\u00ba) - Completo Prazo de inscri\u00e7\u00f5es: at\u00e9 24 de novembro ou at\u00e9 o preenchimento das vagas In\u00edcio do curso: 30 de novembro >>  Clique aqui para se inscrever >>  Acesse o edital aqui \u00a0  (160 horas) Escolaridade m\u00ednima: Ensino Fundamental I (1\u00ba ao 5\u00ba ano) - Completo Idade m\u00ednima: 18 anos Prazo de inscri\u00e7\u00f5es: 30 de dezembro ou at\u00e9 o preenchimento de 2 mil vagas In\u00edcio do curso: 7 de dezembro >> Clique aqui para se inscrever >> Acesse o edital aqui \u00a0  - Os cursos de Assistente Administrativo, Assistente de Controle de Qualidade, Gestor de Microempresa, Montador e Reparador de Computadores, Operador de Computador e Programador Web ser\u00e3o ofertados na forma de MOOC (Massive Open Online Courses), ou seja, disponibilizados na web para um grande n\u00famero de pessoas e, por isso, considerados massivos. Tais cursos ocorrer\u00e3o na Plataforma Mundi, que \u00e9 uma plataforma de cursos online do IFSul para cursos em formato MOOC. J\u00e1 o curso de Reparador de eletrodom\u00e9sticos \u00a0ser\u00e1\u00a0disponibilizado na Plataforma Moodle do IFSul. A oferta dos cursos \u00e9 viabilizada em uma parceria entre a Pr\u00f3-reitoria de Ensino e a Pr\u00f3-reitoria de Extens\u00e3o e Cultura. J\u00e1 o curso de Reparador de eletrodom\u00e9sticos \u00e9 ofertado pelo c\u00e2mpus avan\u00e7ado Novo Hamburgo.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/553-nossos-campus-e-polos-espaco-do-estudante-espaco-do-servidor-cursos-processo-seletivo-concursos-editais-ensino-pesquisa-extensao-internacional-institucional-instituto-historico-organograma-conselhos-reitoria-reitor-e-vice-pro-reitorias-diretorias-sistemicas-comissoes-ifsul-sustentavel-nucleo-de-apoio-a-correicao-editora-ifsul-faifsul-governanca-eleicoes-pdi-2020-2024-campus-acesso-a-informacao-ges", "titulo": " IFSul oferta 20 mil vagas em cursos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional a dist\u00e2ncia"},
{"noticia": "Confira na mat\u00e9ria a listagem dos alunos matriculados e as informa\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0s aulas Iniciam na pr\u00f3xima segunda-feira (1),\u00a0os cursos de\u00a0Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada (FIC)\u00a0ofertados pelo IFSul. Os mais de 30 mil matriculados nos cursos de\u00a0Assistente Administrativo, Assistente de Controle de Qualidade, Gestor de Microempresa, Montador e Reparador de computadores, Operador de Computadores, Programador Web e Reparador de Eletrodom\u00e9sticos poder\u00e3o acessar as plataformas digitais dos cursos conforme as informa\u00e7\u00f5es publicadas ao final da mat\u00e9ria.\u00a0Os cursos s\u00e3o totalmente gratuitos e buscam promover tanto o aprimoramento de jovens trabalhadores como sua inser\u00e7\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho. Os pr\u00f3-reitores de Ensino, Rodrigo Nascimento, e de Extens\u00e3o, Gisela Duarte, comemoraram o sucesso da a\u00e7\u00e3o, que ir\u00e1 beneficiar mais de 30 mil estudantes de todos os estados brasileiros e, at\u00e9 mesmo, de fora do Brasil. Os referidos cursos s\u00e3o totalmente online e, para acess\u00e1-los, os estudantes devem utilizar o link da Plataforma Mundi, atrav\u00e9s do endere\u00e7o  . Para o acesso,os estudantes devem utilizar como usu\u00e1rio o seu e-mail at\u00e9 o @ (exemplo: se o e-mail \u00e9  , o usu\u00e1rio \u00e9 mariadasilva) e a senha padr\u00e3o123456. Para o caso espec\u00edfico do curso de  , o endere\u00e7o \u00e9 o . Para realizar o acesso, os estudantes devem utilizar o seu CPF tanto como usu\u00e1rio quanto como senha. No caso de poss\u00edveis d\u00favidas entre em contato atrav\u00e9s do e-mail  ou pelo e-mail no caso do curso de Reparador de Eletrodom\u00e9sticos.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/534-cursos-fic-de-qualificacao-profissional-a-distancia-do-ifsul-iniciam-na-proxima-segunda-feira", "titulo": "Cursos FIC de qualifica\u00e7\u00e3o profissional a dist\u00e2ncia do IFSUL iniciam na pr\u00f3xima segunda-feira"},
{"noticia": "Medida inclui tamb\u00e9m eventos e solenidades internas e externas Considerando o avan\u00e7o da pandemia do Coronav\u00edrus e a necessidade de proteger a comunidade acad\u00eamica, uma nova instru\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o foi publicada nesta quarta-feira prorrogando a suspens\u00e3o das atividades presenciais no IFSul at\u00e9 o dia 3 de agosto. A medida inclui tamb\u00e9m eventos e solenidades internas e externas. As atividades administrativas que permitam sua realiza\u00e7\u00e3o de forma remota seguem sendo realizadas desta maneira, evitando-se assim, descontinuidade e ac\u00famulo decorrente de sua interrup\u00e7\u00e3o. Assim como especificado em instru\u00e7\u00f5es anteriores, a suspens\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 implicar em preju\u00edzo aos servi\u00e7os essenciais dos c\u00e2mpus e da Reitoria. Segundo o documento, o per\u00edodo de suspens\u00e3o poder\u00e1 ser prorrogado, de acordo com a persist\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es de contamina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus. LEIA TAMB\u00c9M:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/537-suspensao-das-atividades-presenciais-no-ifsul-e-prorrogada-ate-o-dia-3-de-agosto", "titulo": "Suspens\u00e3o das atividades presenciais no IFSul \u00e9 prorrogada at\u00e9 o dia 3 de agosto"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es ser\u00e3o realizadas por e-mail a ser enviado para a o endere\u00e7o eletr\u00f4nico gravatai@ifsul.edu.br at\u00e9 \u00e0s 23:59 do dia 14/06/2020.  Em 8 de junho de 2020, foi concedida uma bolsa de pesquisa com dura\u00e7\u00e3o de um ano para o projeto \u201cDEE: Detector de Evas\u00e3o Estudantil\u201d, submetido pelo professor Marcelo Dias. O projeto tem por objetivo o desenvolvimento de um modelo de aprendizado de m\u00e1quina para identificar alunos em risco de evas\u00e3o estudantil de forma antecipada. Para desenvolver o trabalho sob a orienta\u00e7\u00e3o do professor, ser\u00e1 selecionado um aluno de segundo ou terceiro ano do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet do C\u00e2mpus Gravata\u00ed do IFSUL.  Veja o edital em  http://www.gravatai.ifsul.edu. br/editais-e-projetos .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/536-bolsa-para-o-projeto-de-pesquisa-dee-detector-de-evasao-estudantil", "titulo": "Bolsa para o Projeto de Pesquisa DEE: Detector de Evas\u00e3o Estudantil"},
{"noticia": "Estudantes do c\u00e2mpus Gravata\u00ed fiquem ligados!\u00a0 Uma das maiores competi\u00e7\u00f5es de programa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds est\u00e1 com inscri\u00e7\u00f5es abertas at\u00e9 as  do dia  .\u00a0\u00a0\u00a0 Podem\u00a0 participar\u00a0\u00a0 da olimp\u00edada\u00a0\u00a0 alunos e\u00a0\u00a0 alunas\u00a0 de qualquer institui\u00e7\u00e3o de ensino, regularmente matriculados, do 1\u00ba ano\u00a0 do ensino m\u00e9dio ao 1\u00ba ano do ensino superior. As provas da primeira fase ser\u00e3o realizadas entre os dias  de forma on-line. \u00a0 \u00a0Para realizar a inscri\u00e7\u00e3o acesso o link  \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0 O professor Cleber Fonseca e a professora Michele Lermen est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para retirada de d\u00favidas pelos e-mails: profcleberfonseca@gmail.com ou  \u00a0 Todas as informa\u00e7\u00f5es sobre o processo est\u00e3o dispon\u00edveis no site da olimp\u00edada  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/535-a-xxii-olimpiada-brasileira-de-informatica-obi-esta-se-aproximando", "titulo": "A XXII Olimp\u00edada Brasileira de Inform\u00e1tica (OBI) est\u00e1 se aproximando"},
{"noticia": "Publicada em instru\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, decis\u00e3o busca proteger a sa\u00fade da comunidade acad\u00eamica Considerando a necessidade de conten\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o do cont\u00e1gio pelo Coronav\u00edrus e a necessidade de prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade da comunidade acad\u00eamica, o IFSul prorrogou a suspens\u00e3o das atividades presenciais at\u00e9 o dia 3 de outubro. A decis\u00e3o foi publicada em instru\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, considerando tamb\u00e9m delibera\u00e7\u00e3o do Conselho Superior. De acordo com o documento, a prorroga\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o das atividades presenciais inclui eventos e solenidades internas ou externas. >> CLIQUE AQUI PARA ACESSAR A INSTRU\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7O 15/2020 As atividades administrativas que permitam sua realiza\u00e7\u00e3o de forma remota seguem sendo realizadas desta maneira, evitando-se assim, descontinuidade e ac\u00famulo decorrente de sua interrup\u00e7\u00e3o. Assim como especificado em instru\u00e7\u00f5es anteriores, a suspens\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 implicar em preju\u00edzo aos servi\u00e7os essenciais dos c\u00e2mpus e da Reitoria. Segundo o documento, o per\u00edodo de suspens\u00e3o poder\u00e1 ser prorrogado, de acordo com a persist\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es de contamina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/539-suspensao-das-atividades-presenciais-no-ifsul-e-prorrogada-ate-3-de-outubro", "titulo": "Suspens\u00e3o das atividades presenciais no IFSul \u00e9 prorrogada at\u00e9 3 de outubro"},
{"noticia": "Transmiss\u00e3o acontece nesta quinta-feira (30), \u00e0s 19h, e poder\u00e1 ser acompanhada pelo Youtube Com a decis\u00e3o aprovada pelo Conselho Superior, na \u00faltima ter\u00e7a-feira, de manter a suspens\u00e3o das atividades presenciais at\u00e9 o dia 3 de outubro, o reitor Fl\u00e1vio Nunes, mais uma vez, ir\u00e1 se manifestar \u00e0 comunidade. Na pr\u00f3xima quinta-feira (30), \u00e0s 19h, o gestor far\u00e1 nova live sobre o contexto do IFSul na pandemia, trazendo atualiza\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio e respondendo a perguntas do chat. \u00a0 \u00a0 A atividade busca seguir a pr\u00e1tica de fortalecer o di\u00e1logo com e entre estudantes, profissionais da institui\u00e7\u00e3o e gestores, mantendo uma coes\u00e3o entre as decis\u00f5es e direcionamentos do instituto e as informa\u00e7\u00f5es que circulam na comunidade.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/538-reitor-faz-nova-live-sobre-o-ifsul-no-contexto-da-pandemia", "titulo": "Reitor faz nova live sobre o IFSul no contexto da pandemia"},
{"noticia": "Documento aprovado pelo Conselho Superior estabelece os princ\u00edpios norteadores para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades pedag\u00f3gicas durante a pandemia, garantindo o compromisso da institui\u00e7\u00e3o com a qualidade de ensino, com a preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e com a inclus\u00e3o As diretrizes para o desenvolvimento de atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais (APNPs) no IFSul foram aprovadas pelo Conselho Superior, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de reuni\u00f5es realizadas ao longo deste m\u00eas. O documento, constru\u00eddo junto a grupos de trabalho de todas as unidades do IFSul, estabelece as garantias e condi\u00e7\u00f5es que a institui\u00e7\u00e3o deve atender ao ofertar APNPs em raz\u00e3o da pandemia, assegurando o compromisso com a qualidade de ensino, com a preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e com a inclus\u00e3o de todos. A aprova\u00e7\u00e3o do documento ser\u00e1 tema de live com o reitor Fl\u00e1vio Nunes nesta quarta-feira (26), \u00e0s 19h. Entre os princ\u00edpios fundamentais que norteiam as diretrizes previstas no documento est\u00e3o a preserva\u00e7\u00e3o da\u00a0 , a\u00a0 , a garantia da qualidade de ensino do instituto, o\u00a0 \u00a0aos estudantes e servidores, e a garantia do acesso, da perman\u00eancia e das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o \u00eaxito de estudantes. Al\u00e9m disso, o documento caracteriza como princ\u00edpio fundamental a participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e equitativa de todos os segmentos acad\u00eamicos nas defini\u00e7\u00f5es gerais referentes ao desenvolvimento das APNPs, bem como garante a autonomia das coordenadorias de cursos, \u00e1reas e colegiados nas decis\u00f5es sobre o planejamento da oferta dessas atividades no \u00e2mbito de cada curso ou \u00e1rea. As diretrizes, de acordo com o reitor Fl\u00e1vio Nunes, representam um avan\u00e7o para o IFSul ao normatizar as possibilidades de oferta de a\u00e7\u00f5es n\u00e3o presenciais, que j\u00e1 vinham sendo solicitadas por uma grande parcela da comunidade acad\u00eamica. \u201cO documento abre a possibilidade para que cada curso/c\u00e2mpus possa planejar a oferta de atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais, como forma de manter o v\u00ednculo com os estudantes\u201d, destaca o dirigente, ressaltando que estas atividades poder\u00e3o contar como carga hor\u00e1ria efetiva na conclus\u00e3o do semestre/ano letivo, de acordo com cada proposta. Ponto fundamental da constru\u00e7\u00e3o do documento, a inclus\u00e3o \u00e9 outro destaque dado pelo reitor. \u201cTeremos que dar as condi\u00e7\u00f5es de equipamento e acesso \u00e0 internet para os estudantes em vulnerabilidade social, prioritariamente, que n\u00e3o tenham estas condi\u00e7\u00f5es. Os c\u00e2mpus ter\u00e3o autonomia nas suas propostas, respeitadas as diretrizes aprovadas\u201d. \u00a0 \u00a0- Para o in\u00edcio das APNP, os c\u00e2mpus dever\u00e3o construir e apresentar um protocolo de documentos constitu\u00eddo de dados quantitativos e/ou qualitativos, obtidos por meio de pesquisas aplicadas e com as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0s decis\u00f5es acerca das provid\u00eancias a serem tomadas junto \u00e0 sua comunidade, de forma a garantir que os interessados tenham acesso e condi\u00e7\u00f5es para a aplica\u00e7\u00e3o das atividades. Al\u00e9m disso, as diretrizes preveem a elabora\u00e7\u00e3o de uma Pol\u00edtica Emergencial de Inclus\u00e3o Digital, tendo como p\u00fablico-alvo os estudantes que necessitarem de aux\u00edlio para acesso \u00e0s APNP, sendo que estas s\u00f3 poder\u00e3o ser iniciadas ap\u00f3s a referida pol\u00edtica ter\u00a0todas as suas condi\u00e7\u00f5es cumpridas. \u00a0- As diretrizes estabelecem que as APNPs devem levar em considera\u00e7\u00e3o as singularidades de cada estudante, com um olhar sens\u00edvel aos grupos de ind\u00edgenas, negros, mulheres e minorias sociais. Para estudantes com necessidades espec\u00edficas, o documento tamb\u00e9m prev\u00ea estrat\u00e9gias e garantias para adequa\u00e7\u00e3o das atividades, considerando as singularidades de cada estudante e a fim de atender as suas necessidades espec\u00edficas. Al\u00e9m dessas estrat\u00e9gias, as diretrizes estabelecem de que maneira deve se dar o atendimento de estudantes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade socioecon\u00f4mica, considerando suas singularidades e contextos. \u00a0- De acordo com o documento, cada c\u00e2mpus ter\u00e1 autonomia para definir se as atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais ter\u00e3o car\u00e1ter obrigat\u00f3rio ou facultativo aos estudantes. Na pr\u00e1tica, isso significa que cada c\u00e2mpus poder\u00e1 elaborar o seu calend\u00e1rio acad\u00eamico, optando pela retomada do calend\u00e1rio ora suspenso, ou pela proposi\u00e7\u00e3o de calend\u00e1rio extraordin\u00e1rio. A proposi\u00e7\u00e3o de calend\u00e1rio extraordin\u00e1rio poder\u00e1 prever a oferta de propostas acad\u00eamicas diversas, priorizando a manuten\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo com os estudantes. Por outro lado, est\u00e1 garantido aos estudantes que n\u00e3o aderirem \u00e0 oferta de APNP a preserva\u00e7\u00e3o do seu v\u00ednculo e direito acad\u00eamicos, sendo, ainda, facultado o trancamento de atividade(s) a qualquer tempo, sem preju\u00edzo ao discente. \u00a0- Para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades, o documento recomenda a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle como ambiente virtual de aprendizagem. Al\u00e9m de garantir todo o suporte t\u00e9cnico institucional para a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema, o IFSul tamb\u00e9m dever\u00e1 oferecer capacita\u00e7\u00e3o sobre o uso da plataforma para servidores e estudantes, com in\u00edcio pr\u00e9vio \u00e0s atividades letivas e monitoria durante a condu\u00e7\u00e3o das atividades. O documento tamb\u00e9m prev\u00ea um per\u00edodo de ambienta\u00e7\u00e3o, voltado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades de acolhimento da comunidade acad\u00eamica, de orienta\u00e7\u00e3o, de revis\u00e3o dos conte\u00fados trabalhados anteriormente \u00e0 suspens\u00e3o do calend\u00e1rio acad\u00eamico e avalia\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis lacunas de aprendizagem dos estudantes, ocorrida durante o per\u00edodo de isolamento social.\u00a0 \u00a0- O apoio t\u00e9cnico administrativo \u00e0s atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais se dar\u00e1 de forma remota, e as demandas de trabalho excepcionais que necessitem a presen\u00e7a de servidores no c\u00e2mpus ser\u00e3o partilhadas entre pessoal docente e t\u00e9cnico-administrativo volunt\u00e1rio. \u00a0 A avalia\u00e7\u00e3o da proposta de diretrizes para o desenvolvimento de atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais na institui\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da pandemia de Covid-19 foi feita pelo Conselho Superior do IFSul ao longo do m\u00eas de agosto, em uma s\u00e9rie de reuni\u00f5es di\u00e1rias realizadas virtualmente com os membros do Conselho (todas as discuss\u00f5es, que foram transmitidas ao vivo, podem ser conferidas no\u00a0 , no Youtube). A minuta do documento, elaborada junto a grupos de trabalho de todas as unidades do IFSul, foi sistematizada pela C\u00e2mara de Ensino e pelo Comit\u00ea Gestor de Pesquisa, Inova\u00e7\u00e3o e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. A proposta, apresentada \u00e0 comunidade acad\u00eamica no dia 31 de julho, teve sua primeira avalia\u00e7\u00e3o pelo Conselho Superior no dia 7 de agosto. Na reuni\u00e3o, o Consup deliberou que as propostas de altera\u00e7\u00e3o do texto trazidas pelos representantes de cada unidade seriam enviadas para nova sistematiza\u00e7\u00e3o, a fim de dar continuidade \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da proposta j\u00e1 com as sugest\u00f5es compiladas. A partir dessa compila\u00e7\u00e3o, o Consup realizou reuni\u00f5es di\u00e1rias desde o dia 13, culminando na aprova\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o final do documento no dia 20. \u00a0- O Consup, de car\u00e1ter consultivo e deliberativo, \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo do instituto, ao qual compete as decis\u00f5es para execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica geral, em conformidade com o estabelecido pelo Estatuto, pelo Regimento Geral e regulamento pr\u00f3prio.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/542-fsul-aprova-diretrizes-para-o-desenvolvimento-de-atividades-pedagogicas-nao-presenciais", "titulo": "IFSul aprova diretrizes para o desenvolvimento de atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais"},
{"noticia": "Esta assessoria \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de agendamento para atendimento virtual individualizado. Saiba mais sobre o assunto. Profissionais de todos os c\u00e2mpus do IFSul e de diferentes \u00e1reas aderiram ao projeto \"Escuta Sens\u00edvel\" que\u00a0 tem como foco o atendimento voltado \u00e0 sa\u00fade mental, online e individualizado a estudantes e servidores da institui\u00e7\u00e3o. O servi\u00e7o tem como objetivo realizar uma escuta sens\u00edvel, junto \u00e0quelas pessoas que buscarem o atendimento, oferecendo apoio para o enfrentamento desta situa\u00e7\u00e3o de isolamento social e incertezas. O atendimento online ocorrer\u00e1 em data e hor\u00e1rio, previamente agendados, atrav\u00e9s dos e-mails institucionais disponibilizados. O solicitante do atendimento dever\u00e1 informar o nome e o contato de um familiar, respons\u00e1vel ou amigo que possa oferecer um apoio de perto, caso seja identificada, no encontro virtual, a necessidade desse suporte. No c\u00e2mpus Gravata\u00ed o contato pode ser feito atrav\u00e9s de e-mail encaminhado para as seguintes servidoras:    Ana Luiza Portela Bittencourt (psic\u00f3loga):   Angela Beatris Araujo da Silva Pereira (pedagoga):   Fernanda Bueno Braga (pedagoga):     Mais informa\u00e7\u00f5es sobre o servi\u00e7o podem ser encontradas no link:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/541-projeto-escuta-sensivel-oportuniza-atendimento-online-voltado-a-saude-mental-de-servidores-e-estudantes-do-ifsul", "titulo": "Projeto \"Escuta Sens\u00edvel\" oportuniza atendimento online voltado \u00e0  sa\u00fade mental de servidores e estudantes do IFSul"},
{"noticia": "Dentre as tr\u00eas op\u00e7\u00f5es apresentadas, a op\u00e7\u00e3o pela retomada do calend\u00e1rio letivo 2020 foi a mais votada nos tr\u00eas segmentos da comunidade acad\u00eamica A Dire\u00e7\u00e3o-Geral do C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico o resultado da consulta \u00e0 comunidade acad\u00eamica sobre o calend\u00e1rio para o desenvolvimento das Atividades Pedag\u00f3gicas N\u00e3o-Presenciais (APNP), conforme diretrizes aprovadas pelo Conselho Superior do IFSul (Consup). Foram apresentadas tr\u00eas op\u00e7\u00f5es: Op\u00e7\u00e3o1 \u2013 Retomada do Calend\u00e1rio Letivo 2020; Op\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Calend\u00e1rio Extraordin\u00e1rio com APNP Obrigat\u00f3rias; Op\u00e7\u00e3o 3 \u2013 Calend\u00e1rio Extraordin\u00e1rio com APNP N\u00e3o-obrigat\u00f3rias. Dentre as tr\u00eas op\u00e7\u00f5es apresentadas, a op\u00e7\u00e3o pela retomada do calend\u00e1rio letivo 2020 foi a mais votada nos tr\u00eas segmentos da comunidade acad\u00eamica (conforme tabelas abaixo). A partir desta decis\u00e3o, as coordenadorias dos cursos do c\u00e2mpus conduzir\u00e3o os processos de elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Atividade para Desenvolvimento das APNP. Paralelamente, o IFSul est\u00e1 elaborando a Pol\u00edtica de Inclus\u00e3o Digital, outro requisito que deve ser plenamente desenvolvido e atendido anteriormente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das APNP. Para que a retomada do calend\u00e1rio seja autorizada, o C\u00e2mpus Gravata\u00ed dever\u00e1 apresentar a documenta\u00e7\u00e3o e comprova\u00e7\u00f5es exigidas no Anexo II das diretrizes aprovadas pelo Consup ( ) e obter aprova\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s mesmas. \u00a0 13 19 124 2 2 18 0 2 53 \u00a0 86,67% 82,61% 63,59% 13,33% 8,70% 9,23% 0,00% 8,70% 27,18% \u00a0 77,62% 10,42% 11,96%", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/544-campus-gravatai-torna-publico-o-resultado-da-consulta-a-comunidade-academica-sobre-o-calendario-das-apnp", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico o resultado da consulta \u00e0 comunidade acad\u00eamica sobre o calend\u00e1rio das APNP"},
{"noticia": "O processo de vota\u00e7\u00e3o inicia no dia 10 de setembro, a partir das 0h, e vai at\u00e9 \u00e0s 23:59hs do dia 11 de setembro de 2020,\u00a0 saiba mais ... Inicia a meia-noite do dia 10 de setembro de 2020 o prazo para a vota\u00e7\u00e3o por parte dos discentes quanto ao Calend\u00e1rio Letivo 2020 para desenvolvimento das APNP. Os discentes devem escolher entre as op\u00e7\u00f5es: \u00a0 A vota\u00e7\u00e3o encerra as 23:59 do dia 11/09/2020. .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/543-votacao-dos-discentes-sobre-o-calendario-letivo-2020", "titulo": "Vota\u00e7\u00e3o dos Discentes sobre o Calend\u00e1rio Letivo 2020"},
{"noticia": "Al\u00e9m da Instru\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o publicada nesta sexta-feira (24) com a decis\u00e3o, o reitor fez ontem uma transmiss\u00e3o ao vivo pela internet e esclareceu d\u00favidas da comunidade Entendendo que o isolamento social segue sendo necess\u00e1rio neste momento e buscando a prote\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica frente \u00e0 emerg\u00eancia de sa\u00fade atual, uma nova instru\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o foi emitida nesta sexta-feira (24). O documento prorroga at\u00e9 o dia 3 de junho o per\u00edodo de suspens\u00e3o das atividades presenciais no IFSul, incluindo eventos e solenidades internas ou externas. \u00a0 \u00a0 Em transmiss\u00e3o ao vivo, na noite da \u00faltima quinta-feira, 23, o reitor Fl\u00e1vio Nunes explicou os motivos para as decis\u00f5es institucionais que vem tomando \u00e0 frente do IFSul durante a pandemia. Ao longo do pronunciamento, estudantes, servidores, familiares e comunidade em geral participaram com questionamentos e mensagens de apoio e cr\u00edticas \u00e0s medidas anunciadas. Algumas d\u00favidas foram sanadas pelo reitor ainda durante a transmiss\u00e3o. \u00a0 \u00a0 As atividades administrativas que permitam sua realiza\u00e7\u00e3o de forma remota seguem sendo realizadas desta maneira, evitando-se assim, descontinuidade e ac\u00famulo decorrente de sua interrup\u00e7\u00e3o. Assim como especificado em instru\u00e7\u00f5es anteriores, a suspens\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 implicar em preju\u00edzo aos servi\u00e7os essenciais dos c\u00e2mpus e da Reitoria. Segundo o documento, o per\u00edodo de suspens\u00e3o poder\u00e1 ser prorrogado, de acordo com a persist\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es de contamina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/525-ifsul-prorroga-suspensao-das-atividades-presenciais-ate-o-dia-3-de-junho", "titulo": "IFSul prorroga suspens\u00e3o das atividades presenciais at\u00e9 o dia 3 de junho"},
{"noticia": "Estudantes de ensino m\u00e9dio e superior que tenham necessidade de recebimento de cesta b\u00e1sica neste per\u00edodo de controle da pandemia poder\u00e3o declarar seu interesse por meio de formul\u00e1rio Atento \u00e0s dificuldades socioecon\u00f4micas enfrentadas pelas fam\u00edlias diante da pandemia do Coronav\u00edrus, o IFSul est\u00e1 realizando um levantamento de necessidades junto a estudantes de ensino m\u00e9dio e superior a fim de organizar a distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas \u00e0queles em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. Os estudantes que necessitarem do aux\u00edlio dever\u00e3o declarar seu interesse por meio do formul\u00e1rio disponibilizado no site do instituto. O prazo para inscri\u00e7\u00e3o se estende at\u00e9 o dia 1\u00ba de maio. De acordo com a chefe do Departamento de Gest\u00e3o da Assist\u00eancia Estudantil (Degae), Liliane Ores, a proposta da a\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201catender a todos que necessitarem, mas, caso a demanda seja muito elevada, ser\u00e3o priorizadas as fam\u00edlias em maior situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social\u201d. O n\u00famero de solicita\u00e7\u00f5es, segundo ela, servir\u00e1 de base para a defini\u00e7\u00e3o, pelas nutricionistas do IFSul, da composi\u00e7\u00e3o das cestas b\u00e1sicas de acordo com o recurso dispon\u00edvel proveniente do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE), no caso de estudantes de ensino m\u00e9dio, e de verba pr\u00f3pria de cada unidade, no caso de estudantes de ensino superior.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/524-ifsul-inicia-pesquisa-de-levantamento-de-necessidades-para-distribuicao-de-cestas-basicas-a-estudantes-em-situacao-de-vulnerabilidade-social", "titulo": "IFSul inicia pesquisa de levantamento de necessidades para distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas a estudantes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es estar\u00e3o abertas no per\u00edodo de 06/05/2020 a 08/05/2020 O C\u00e2mpus Gravata\u00ed informa que estar\u00e3o abertas no per\u00edodo de 06/05/2020 a 08/05/2020 as inscri\u00e7\u00f5es para os servidores do IFSul interessados em\u00a0participar dos processos seletivos para o preenchimento de 1 (uma) vaga de coordenador de polo (edital 003/2020) e o preenchimento de 2\u00a0(duas) vagas de professor mediador presencial (edital 004/2020) para\u00a0cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada na modalidade a dist\u00e2ncia. Os\u00a0editais podem ser consultados no site\u00a0 .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/527-campus-gravatai-abre-processo-interno-para-selecao-de-coordenador-de-polo-e-de-professor-mediador-presencial", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed abre processo interno para sele\u00e7\u00e3o de coordenador de  polo e de professor mediador presencial"},
{"noticia": "Totalmente gratuitos, os seis cursos de\u00a0Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada (FIC)\u00a0ofertados buscam promover a inser\u00e7\u00e3o e a reinser\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho Voltados \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o profissional, seis cursos de Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada (FIC) a dist\u00e2ncia est\u00e3o com inscri\u00e7\u00f5es abertas no IFSul. S\u00e3o mais de 10 mil vagas ofertadas com o objetivo de preparar jovens e trabalhadores para a inser\u00e7\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho. As inscri\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser feitas at\u00e9 o dia 20 de maio, e as aulas t\u00eam in\u00edcio no dia 31 de maio. Os cursos ofertados s\u00e3o de Assistente\u00a0Administrativo (160 horas), Assistente de Controle de Qualidade (180 horas), Gestor de Microempresa (160 horas), Montador e Reparador de Computadores (160 horas), Operador de Computador (160 horas) e Programador Web (200 horas). Para se inscrever, os interessados dever\u00e3o ter escolaridade m\u00ednima de Ensino Fundamental I (1\u00ba a 5\u00ba ano) ou II (6\u00ba ao 9\u00ba ano) completos,\u00a0dependendo\u00a0do curso escolhido. A documenta\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o da escolaridade m\u00ednima poder\u00e1 ser anexada no ambiente virtual ou entregue no polo/c\u00e2mpus do\u00a0estudante ap\u00f3s o retorno das atividades presenciais no IFSul. \u00c9 permitida a matr\u00edcula em mais de um curso. \u00a0- Os\u00a0cursos ser\u00e3o ofertados na forma de MOOC (Massive Open Online Courses), ou seja, disponibilizados na web para um grande n\u00famero de pessoas e, por isso, considerados massivos. Tais cursos ocorrer\u00e3o na Plataforma Mundi, que \u00e9 uma plataforma de cursos online do IFSul para cursos em formato MOOC. A iniciativa \u00e9 uma\u00a0parceria entre a Pr\u00f3-reitoria de Ensino, a Pr\u00f3-reitoria de Extens\u00e3o e Cultura e o Departamento de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia e Novas Tecnologias.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/526-ifsul-oferta-mais-de-10-mil-vagas-para-cursos-de-qualificacao-profissional-a-distancia", "titulo": "IFSul oferta mais de 10 mil vagas para cursos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional a dist\u00e2ncia"},
{"noticia": "Estudantes de ensino m\u00e9dio e superior que tenham necessidade de recebimento de cesta b\u00e1sica neste per\u00edodo de controle da pandemia poder\u00e3o declarar seu interesse por meio de formul\u00e1rio Foi prorrogado at\u00e9 sexta-feira (8) o prazo para conclus\u00e3o do\u00a0levantamento de necessidades junto a estudantes de ensino m\u00e9dio e superior do IFSul a fim de organizar a distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas \u00e0queles em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. Os estudantes que necessitarem do aux\u00edlio dever\u00e3o declarar seu interesse por meio do formul\u00e1rio disponibilizado no site do instituto. De acordo com a chefe do Departamento de Gest\u00e3o da Assist\u00eancia Estudantil (Degae), Liliane Ores, a proposta da a\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201catender a todos que necessitarem, mas, caso a demanda seja muito elevada, ser\u00e3o priorizadas as fam\u00edlias em maior situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social\u201d. O n\u00famero de solicita\u00e7\u00f5es, segundo ela, servir\u00e1 de base para a defini\u00e7\u00e3o, pelas nutricionistas do IFSul, da composi\u00e7\u00e3o das cestas b\u00e1sicas de acordo com o recurso dispon\u00edvel proveniente do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE), no caso de estudantes de ensino m\u00e9dio, e de verba pr\u00f3pria de cada unidade, no caso de estudantes de ensino superior.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/528-prorrogado-ate-sexta-feira-prazo-para-estudantes-em-situacao-de-vulnerabilidade-social-solicitarem-recebimento-de-cesta-basica", "titulo": "Prorrogado at\u00e9 sexta-feira prazo para estudantes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social solicitarem recebimento de cesta b\u00e1sica"},
{"noticia": "Ex-alunos que colaboraram com a primeira etapa da pesquisa s\u00e3o convidados a responder a um segundo question\u00e1rio. Quem ainda n\u00e3o participou pode preencher o primeiro formul\u00e1rio Est\u00e1 dispon\u00edvel a segunda etapa da pesquisa voltada aos ex-alunos do IFSul. Aqueles que preencheram o primeiro question\u00e1rio est\u00e3o sendo convidados a continuar colaborando, por meio do segundo formul\u00e1rio. Os ex-alunos que ainda participaram da pesquisa tamb\u00e9m podem participar do levantamento, respondendo \u00e0s quest\u00f5es do primeiro question\u00e1rio. Atrav\u00e9s da nossa Pol\u00edtica Institucional de Acompanhamento de Egressos, o IFSul deseja conhecer a situa\u00e7\u00e3o profissional e os \u00edndices de empregabilidade de seus ex-alunos, verificando a adequa\u00e7\u00e3o entre a forma\u00e7\u00e3o oferecida nos cursos e as exig\u00eancias do mundo do trabalho. Os formul\u00e1rios fazem parte de um importante instrumento de avalia\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ofertado pelo IFSul.\u00a0 O Acompanhamento de Egressos \u00e9 um canal que permite ao estudante compartilhar suas experi\u00eancias e foi implantado em setembro do ano passado.\u00a0 Dispon\u00edvel permanentemente, a avalia\u00e7\u00e3o foi criada como uma ferramenta de gest\u00e3o voltada a estreitar o di\u00e1logo com a comunidade. Por meio do question\u00e1rio, o egresso pode compartilhar com o IFSul um feedback de como foi a sua experi\u00eancia como estudante. As respostas permitem ao instituto conhecer melhor o perfil dos alunos formados e avaliar o impacto da forma\u00e7\u00e3o oferecida na vida profissional desses egressos. De acordo com a Pr\u00f3-reitoria de Extens\u00e3o e Cultura (Proex), a proposta tem colaborado com a identifica\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios junto ao mundo do trabalho, fornecendo subs\u00eddios aos processos de ensino, pesquisa e extens\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o. Segundo a Coordenadoria de Intera\u00e7\u00e3o com a Sociedade, a ades\u00e3o \u00e0 proposta, demonstrada pelos n\u00fameros de acesso ao question\u00e1rio, deve-se ao esfor\u00e7o coletivo dos c\u00e2mpus na divulga\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o junto \u00e0 comunidade.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/530-acompanhamento-de-egressos-segundo-questionario-ja-esta-disponivel", "titulo": "Acompanhamento de egressos: segundo question\u00e1rio j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel"},
{"noticia": "Objetivo da pesquisa \u00e9 subsidiar a institui\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o de protocolos de prote\u00e7\u00e3o para o futuro A fim de conhecer melhor a realidade da comunidade acad\u00eamica e tra\u00e7ar protocolos de prote\u00e7\u00e3o mais efetivos no combate \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o do Coronav\u00edrus, o IFSul iniciou a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas para identificar grupos de risco. A aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios possibilitar\u00e1 realizar uma estimativa do quantitativo de servidores, estagi\u00e1rios, profissionais terceirizados e estudantes que pertencem a algum grupo de risco da Covid-19 ou que convivem com pessoas pertencentes a esses grupos. Os resultados obtidos nas pesquisas servir\u00e3o de base para a defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o do cont\u00e1gio quando as atividades presenciais forem retomadas na institui\u00e7\u00e3o (atualmente, a suspens\u00e3o das atividades presenciais est\u00e1 prevista at\u00e9 o dia 3 de junho, podendo ser prorrogada, conforme avalia\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o da pandemia). Sem data para finaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa, os question\u00e1rios ficar\u00e3o dispon\u00edveis para a comunidade, e, a cada 15 dias, a institui\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma totaliza\u00e7\u00e3o das participa\u00e7\u00f5es para acompanhar os resultados. A proposta surgiu no c\u00e2mpus Pelotas-Visconde da Gra\u00e7a, tendo sido elaborada e aplicada inicialmente por esta unidade. Posteriormente, a ideia foi levada ao Col\u00e9gio de Dirigentes do IFSul, que decidiu estender o levantamento a toda a institui\u00e7\u00e3o. De acordo com o reitor Fl\u00e1vio Nunes, a iniciativa permitir\u00e1 ter \u201cum mapa da realidade das pessoas com as quais precisamos tomar ainda mais cuidado e que est\u00e3o mais suscet\u00edveis ao cont\u00e1gio\u201d.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/529-coronavirus-ifsul-inicia-pesquisa-junto-a-comunidade-academica-para-identificar-grupos-de-risco", "titulo": "Coronav\u00edrus: IFSul inicia pesquisa junto \u00e0 comunidade acad\u00eamica para identificar grupos de risco"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es estar\u00e3o abertas no per\u00edodo de 22/05/2020 a 26/05/2020 O C\u00e2mpus Gravata\u00ed informa que estar\u00e3o abertas no per\u00edodo de 22/05/2020 a 26/05/2020 as inscri\u00e7\u00f5es para os servidores do IFSul interessados em\u00a0participar dos processos seletivos para o preenchimento de 1 (uma) vaga de professor mediador presencial (edital 005/2020) para\u00a0cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada na modalidade a dist\u00e2ncia. O edital pode ser consultados no site\u00a0 .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/531-campus-gravatai-abre-processo-interno-para-selecao-de-professor-mediador-presencial-cursos-fics", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed abre processo interno para sele\u00e7\u00e3o de professor mediador presencial para Cursos FICs "},
{"noticia": "De 01 a 05 de junho teremos programa\u00e7\u00e3o de diversas atividades promovidas pelo NUGAI em comemora\u00e7\u00e3o \u00e0 Semana Mundial do Meio Ambiente. Em comemora\u00e7\u00e3o \u00e0 Semana Mundial do Meio Ambiente, que ocorre de 01 a 05 de junho, o\u00a0 N\u00facleo de Gest\u00e3o Ambiental Integrada (NUGAI), do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, promover\u00e1 atividades importantes e diversas dentro da tem\u00e1tica da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Na programa\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 teremos a\u00a0 apresenta\u00e7\u00e3o de informativos, curiosidades e lives de convidados externos. Foi\u00a0 proposto a estudantes e servidores a produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos ou fotos de a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis praticadas , em casa, no dia dia.\u00a0 A a\u00e7\u00e3o objetiva o entendimento que \u00e9 poss\u00edvel gerar mudan\u00e7as com atitudes simples que ajudam na preserva\u00e7\u00e3o ambiental e a salvar o planeta. Estes exemplos tamb\u00e9m servir\u00e3o de incentivo \u00e0s pessoas adotarem essas pr\u00e1ticas como rotina.\u00a0 Acompanhem as postagens nas redes sociais do IFSul-C\u00e2mpus Gravata\u00ed\u00a0 nos links  \u00a0 e\u00a0  Veja a programa\u00e7\u00e3o:i.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/533-semana-mundial-do-meio-ambiente", "titulo": "SEMANA MUNDIAL DO MEIO AMBIENTE"},
{"noticia": "Medida consta em documento publicado na manh\u00e3 desta sexta-feira e inclui tamb\u00e9m solenidades e eventos internos e externos Entendendo que o isolamento social segue sendo necess\u00e1rio neste momento e buscando a prote\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica frente \u00e0 emerg\u00eancia de sa\u00fade atual, uma nova instru\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o foi emitida nesta sexta-feira (22). O documento prorroga at\u00e9 o dia 3 de julho o per\u00edodo de suspens\u00e3o das atividades presenciais no IFSul, incluindo eventos e solenidades internas ou externas. \u00a0 Mais detalhes sobre a decis\u00e3o poder\u00e3o ser conferidos durante uma live que ser\u00e1 feita pelo reitor Fl\u00e1vio Nunes, na pr\u00f3xima segunda-feira, \u00e0s 19h, atrav\u00e9s do\u00a0 .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/532-ifsul-prorroga-suspensao-das-atividades-ate-o-dia-3-de-julho", "titulo": "IFSul prorroga suspens\u00e3o das atividades at\u00e9 o dia 3 de julho"},
{"noticia": "Publicado o Edital N\u00ba02/2020 de Identifica\u00e7\u00e3o de Demanda da Assist\u00eancia Estudantil, para estudantes do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet e do Curso Superior em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas. - Aux\u00edlio-transporte - Aux\u00edlio-alimenta\u00e7\u00e3o - Aux\u00edlio-moradia \u00a0 \u00a0 17/03/2020 \u2013 ter\u00e7a-feira - Das 9 h \u00e0s 18 h 18/03/2020 - quarta-feira \u2013 Das 10 h \u00e0s 20 h", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/514-lancado-o-edital-de-demanda-da-assistencia-estudantil", "titulo": "Lan\u00e7ado o Edital de Demanda da Assist\u00eancia Estudantil"},
{"noticia": "O evento, realizado no audit\u00f3rio do C\u00e2mpus Sapucaia do Sul, reuniu servidores do IFSul, familiares e amigos dos formandos e formandas. \u00a0 \u00a0 Na noite do \u00faltimo s\u00e1bado, dia de 15 de fevereiro, alunos e alunas comemoraram a conclus\u00e3o do ensino M\u00e9dio e a conquista do t\u00edtulo de T\u00e9cnicos em Inform\u00e1tica para Internet. O evento, realizado no audit\u00f3rio do C\u00e2mpus Sapucaia do Sul, reuniu servidores do IFSul, familiares e amigos dos formandos e formandas. A abertura da solenidade de formatura da 2\u00aa turma do Ensino M\u00e9dio Integrado foi feita pelo Reitor Fl\u00e1vio Nunes. \u00a0 \u00a0 O formado F\u00e1bio Hartmann e a formada Maria Gabriela da Silva, sentindo-se honrados pela representa\u00e7\u00e3o das duas turmas de formandos, relembraram momentos importantes e de dificuldade na trajet\u00f3ria nos \u00faltimos quatro anos. E, tamb\u00e9m, boas lembran\u00e7as e momentos alegres na conviv\u00eancia co m seus educadores. Fazendo refer\u00eancia aos professores e professoras citaram: \u201cMas saibam, que se n\u00e3o estivessem em nossas vidas, nada ter\u00edamos e nada ser\u00edamos. Suas tarefas foram muito al\u00e9m da sala de aula, nos transformaram em cidad\u00e3os e cidad\u00e3s.\u201d Salientaram a import\u00e2ncia do apoio dos pais, dos professores e professoras e dos amigos nessa jornada. \u00a0 \u00a0 \u00a0 O professor H\u00e9rcules Rodrigues, paraninfo do curso, feliz pela indica\u00e7\u00e3o, em seu discurso agradeceu o apoio recebido pela comunidade acad\u00eamica do c\u00e2mpus Gravata\u00ed pela conquista dos estudantes e, tamb\u00e9m, em especial aos pais, por permitirem que o IFSul tivesse participa\u00e7\u00e3o significativa na forma\u00e7\u00e3o de seus filhos e filhas. \u00a0 \u00a0 \u00a0 O diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, Marco Vaz e o Reitor, professor Fl\u00e1vio Nunes em seus discursos enalteceram a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o dos estudantes com uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade, \u00fanico instrumento de transforma\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o para a vida. \u00a0 \u00a0 \u00a0 Ao final da solenidade, os formados presentearam o paraninfo e os homenageados: professor Paulo Tavares e a professora Cl\u00e9ia Salles.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/510-campus-gravatai-realiza-a-formatura-dos-alunos-e-alunas-do-curso-tecnico-em-informatica-para-internet", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed realiza a formatura dos alunos e alunas do curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet"},
{"noticia": "Tendo em vista a pandemia do novo coronav\u00edrus (COVID-19), IFSUL disponibiliza orienta\u00e7\u00f5es gerais a sua comunidade acad\u00eamica. O texto foi elaborado pelo N\u00facleo de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade do Servidor (Nass) da institui\u00e7\u00e3o e visa ajudar servidores, terceirizados e estudantes a se prevenirem, n\u00e3o apenas contra o novo v\u00edrus, mas tamb\u00e9m contra uma s\u00e9rie de doen\u00e7as respirat\u00f3rias que, todos os anos, s\u00e3o respons\u00e1veis por grande percentual de afastamentos das atividades. \u00a0 1. Servidores e alunos que viajaram h\u00e1 menos 14 dias por regi\u00f5es epid\u00eamicas. Considerar afastamento administrativo por 14 dias para vigil\u00e2ncia. 2. Servidores e alunos que apresentarem sintomas como febre, falta de ar, tosse ou outros sintomas gripais, como dor no corpo, diarreia, dor de garganta juntamente com hist\u00f3ria epidemiol\u00f3gica de possibilidade de cont\u00e1gio (viagens para locais onde h\u00e1 epidemia h\u00e1 menos de 14 dias ou contato direto com caso confirmado) devem procurar preferencialmente unidade refer\u00eancia diagn\u00f3stica na cidade onde reside. 3. Uso de \u00e1lcool gel 70% para higieniza\u00e7\u00e3o frequente das m\u00e3os. 4. Uso de len\u00e7os de papel descart\u00e1veis para higiene pessoal. 5. Cobrir a boca, quando tossir, com o cotovelo ou len\u00e7o de papel. 6. Evitar aperto de m\u00e3o ou contatos f\u00edsicos. 7. Evitar aglomera\u00e7\u00f5es como eventos, congressos, conselhos, feiras etc. 8. Manter ambientes ventilados. 9. Evitar ingerir alimentos crus. 10. Estimular vacina\u00e7\u00e3o para H1N1. \u00a0 \u00a0A equipe m\u00e9dica do NASS ressalta que, apesar de ser uma situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica que merece preocupa\u00e7\u00e3o, deve-se manter calma e racionalidade. O uso de m\u00e1scaras n\u00e3o deve ser indiscriminado, ficando restrito a casos suspeitos e profissionais de sa\u00fade em contato direto.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/516-coronavirus-ifsul-elabora-plano-de-acao-com-orientacoes-a-comunidade-academica", "titulo": "CORONAV\u00cdRUS: IFSul elabora plano de a\u00e7\u00e3o com orienta\u00e7\u00f5es \u00e0 comunidade acad\u00eamica"},
{"noticia": "Os candidatos que tiverem interesse na vaga\u00a0 dever\u00e3o\u00a0 e ntregar,\u00a0 de \u00a016\u00a0 a \u00a018 de mar\u00e7o\u00a0 de 2020 ,\u00a0 o \u00a0 T ermo de Interesse Presencial de Ocupa\u00e7\u00e3o de Vagas, dispon\u00edvel nos anexos do Edital. Saiba mais ... \u00a0 O s candidatos  para o  curso  Superior em  An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas, que fizeram a inscri\u00e7\u00e3o pelo SISU, devem conferir as informa\u00e7\u00f5es  sobre a nova chamada da lista de espera  nos links abaixo. Os candidatos que tiverem interesse na vaga  dever\u00e3o  e ntregar,  de  16  a  18 de mar\u00e7o  de 2020 ,  o   T ermo de Interesse Presencial de Ocupa\u00e7\u00e3o de Vagas, dispon\u00edvel nos anexos do Edital.  Maiores informa\u00e7\u00f5es solicitar,  ,  por  e-mail: gr-corac@ifsul.edu.br \u00a0 Mais informa\u00e7\u00f5es:  \u00a0 Veja a sua classifica\u00e7\u00e3o  aqui", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/515-segunda-chamada-oral-do-sisu-curso-superior-ads", "titulo": "Segunda Chamada Oral do SISU -  Curso Superior ADS"},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed informa que o \"Sorteio de Temas\" do Processo Seletivo para contrata\u00e7\u00e3o de Professor EBTT Substituto de Matem\u00e1tica seguir\u00e1 conforme previsto.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/519-atencao-informacao-sobre-processo-seletivo-para-professor-substituto", "titulo": "ATEN\u00c7\u00c3O: Informa\u00e7\u00e3o sobre processo seletivo para professor substituto"},
{"noticia": "Suspens\u00e3o visa proteger a sa\u00fade da comunidade acad\u00eamica e seus respectivos familiares e abrange tamb\u00e9m eventos e solenidades internas ou externas at\u00e9 o dia 3 de abril Considerando a atual situa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pandemia de Coronavirus e uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es de autoridades governamentais no sentido de conter a propaga\u00e7\u00e3o do cont\u00e1gio do v\u00edrus, o IFSul suspende, entre os dias 16 de mar\u00e7o e 3 de abril, as atividades presenciais em todo o instituto. Ficam suspensos tamb\u00e9m os atos e solenidades, internos e externos. De acordo com Instru\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o publicada no site da institui\u00e7\u00e3o nesta sexta-feira (13), as atividades administrativas que permitam sua realiza\u00e7\u00e3o de forma remota dever\u00e3o ser realizadas desta maneira, evitando-se assim, descontinuidade e ac\u00famulo decorrente de sua interrup\u00e7\u00e3o. O documento diz ainda que a suspens\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 implicar em preju\u00edzo aos servi\u00e7os essenciais dos c\u00e2mpus e da Reitoria. O per\u00edodo estabelecido poder\u00e1 ser prorrogado, de acordo com a persist\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es de contamina\u00e7\u00e3o do referido v\u00edrus. Na \u00faltima quinta-feira, 12, a institui\u00e7\u00e3o criou um comit\u00ea de avalia\u00e7\u00e3o, presidido pela assessoria do reitor e composto por m\u00e9dicos e enfermeiros do IFSul, que deve seguir monitorando as informa\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para que a seguran\u00e7a de alunos e servidores seja priorizada. A institui\u00e7\u00e3o refor\u00e7a que as medidas de preven\u00e7\u00e3o devem continuar sendo tomadas, como as indicadas pela equipe m\u00e9dica do IFSul. Veja\u00a0 \u00a0a mat\u00e9ria publicada ontem com as orienta\u00e7\u00f5es. Confira a Instru\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/518-ifsul-suspende-atividades-presenciais-por-tres-semanas-a-partir-do-dia-16-de-marco", "titulo": "IFSul suspende atividades presenciais por tr\u00eas semanas a partir do dia 16 de mar\u00e7o"},
{"noticia": "Uma nota foi produzida ap\u00f3s reuni\u00e3o com representantes do ensino de todas as unidades do IFSul e descarta a possibilidade, ao menos, no contexto atual Devido \u00e0 suspens\u00e3o das atividades acad\u00eamicas em diversas institui\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Mec) editou duas portarias, tratando da substitui\u00e7\u00e3o das atividades presenciais por aulas \u00e0 dist\u00e2ncia. O assunto foi tema de uma reuni\u00e3o, nessa sexta-feira (27), entre representantes do ensino de todas as unidades do IFSul. Como encaminhamento, o pr\u00f3-reitor de Ensino, Rodrigo Nascimento, divulgou uma nota expondo o posicionamento da institui\u00e7\u00e3o quanto ao tema. O documento elenca uma s\u00e9rie de argumentos da institui\u00e7\u00e3o para justificar a posi\u00e7\u00e3o de, no momento, n\u00e3o substituir atividades presenciais por atividades \u00e0 dist\u00e2ncia, embora as \u00faltimas possam ser utilizadas. O que fica claro na nota, ent\u00e3o, \u00e9 que o calend\u00e1rio segue suspenso, conforme documento assinado pelo reitor determinando a interrup\u00e7\u00e3o de todas as atividades acad\u00eamicas presenciais. Para o grupo, e consequentemente para a institui\u00e7\u00e3o, haveria v\u00e1rios preju\u00edzos \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos estudantes caso se optasse pela substitui\u00e7\u00e3o das atividades presenciais por atividades estritamente a dist\u00e2ncia neste momento. O texto destaca ainda que, neste momento, n\u00e3o se deve confundir a Ead com pr\u00e1ticas did\u00e1ticas desenvolvidas pelos professores como complemento ou refor\u00e7o de conte\u00fados trabalhados em sala de aula no ensino presencial. Essas atividades, ent\u00e3o, n\u00e3o ser\u00e3o contabilizadas, sendo necess\u00e1ria a recupera\u00e7\u00e3o dos dias letivos e a carga-hor\u00e1ria integral de cada curso. \u201cA reorganiza\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio acad\u00eamico depende das proje\u00e7\u00f5es futuras, conforme a melhoria do cen\u00e1rio da pandemia e, nesse momento, recomendamos aten\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas de preven\u00e7\u00e3o prescritas pelos \u00f3rg\u00e3os de sa\u00fade p\u00fablica, no sentido de que todos preservem suas vidas e a vida dos outros, pois ela \u00e9 um bem inalien\u00e1vel\u201d, conclui o texto.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/520-ifsul-divulga-posicionamento-em-relacao-a-portarias-do-mec-para-substituicao-de-aulas-presenciais-por-ead-durante-quarentena", "titulo": "IFSul divulga posicionamento em rela\u00e7\u00e3o a portarias do MEC para substitui\u00e7\u00e3o de aulas presenciais por ead durante quarentena"},
{"noticia": "Em instru\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o publicada nesta ter\u00e7a-feira, per\u00edodo de suspens\u00e3o das atividades presenciais \u00e9 estendido at\u00e9 30 de abril Como medida de prote\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica frente \u00e0 emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica decorrente do Coronav\u00edrus, uma\u00a0 \u00a0foi emitida nesta ter\u00e7a-feira prorrogando at\u00e9 30 de abril o per\u00edodo de suspens\u00e3o das atividades presenciais no IFSul, incluindo eventos e solenidades internas ou externas. As atividades administrativas que permitam sua realiza\u00e7\u00e3o de forma remota dever\u00e3o ser realizadas desta maneira, evitando-se assim, descontinuidade e ac\u00famulo decorrente de sua interrup\u00e7\u00e3o. Assim como\u00a0especificado em instru\u00e7\u00e3o anterior, a suspens\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 implicar em preju\u00edzo aos servi\u00e7os essenciais dos c\u00e2mpus e da Reitoria. Segundo\u00a0o documento, o per\u00edodo de suspens\u00e3o poder\u00e1 ser prorrogado, de acordo com a persist\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es de contamina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/521-ifsul-suspende-atividades-presenciais-por-tres-semanas-a-partir-do-dia-16-de-marco-2", "titulo": "Prorrogada a suspens\u00e3o das atividades presenciais no IFSul"},
{"noticia": "Reitor e diretores-gerais dos c\u00e2mpus da institui\u00e7\u00e3o assinam documento que busca esclarecer \u00e0 comunidade a decis\u00e3o anunciada na Instru\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o 11/2020 Leia a nota na \u00edntegra:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/522-ifsul-divulga-nota-sobre-a-prorrogacao-da-suspensao-das-atividades-ate-o-dia-30-de-abril", "titulo": "IFSul divulga nota sobre a prorroga\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o das atividades at\u00e9 o dia 30 de abril"},
{"noticia": "A j\u00e1 tradicional campanha das bibliotecas de trocar o valor das multas de seus usu\u00e1rios por doa\u00e7\u00e3o de alimentos ganha ainda mais import\u00e2ncia em um momento de crise como o enfrentado hoje. Estudantes e servidores que t\u00eam aquela pend\u00eancia por terem entregado o livro com atraso podem quitar o d\u00e9bito com um gesto de solidariedade. Simples e seguro. Atrav\u00e9s da doa\u00e7\u00e3o online ao Banco de Alimentos do Rio Grande do Sul. Para participar da campanha o usu\u00e1rio precisa seguir tr\u00eas passos b\u00e1sicos, que ser\u00e3o explicados em seguida: consultar o valor da multa, fazer uma doa\u00e7\u00e3o equivalente e enviar o comprovante por e-mail \u00e0 biblioteca a qual est\u00e1 vinculado. \u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0A j\u00e1 tradicional\u00a0campanha das bibliotecas de trocar o valor das multas de seus usu\u00e1rios por doa\u00e7\u00e3o de alimentos ganha ainda mais import\u00e2ncia em um momento de crise como o enfrentado hoje. Estudantes e servidores que t\u00eam aquela pend\u00eancia por terem entregado o livro com atraso podem quitar o d\u00e9bito com um gesto de solidariedade. Simples e seguro. Atrav\u00e9s da doa\u00e7\u00e3o online ao Banco de Alimentos do Rio Grande do Sul. Para participar da campanha o usu\u00e1rio precisa seguir tr\u00eas passos b\u00e1sicos, que ser\u00e3o explicados em seguida: consultar o valor da multa, fazer uma doa\u00e7\u00e3o equivalente e enviar o comprovante por e-mail \u00e0 biblioteca a qual est\u00e1 vinculado. \u00a0 Para realizar a opera\u00e7\u00e3o o usu\u00e1rio deve primeiramente consultar o valor de sua multa, atrav\u00e9s do\u00a0 , menu Empr\u00e9stimo e escolher a op\u00e7\u00e3o D\u00e9bito. De posse do valor devido, \u00e9 preciso acessar o site\u00a0 \u00a0e criar um cadastro\u00a0 . Em seguida, clicar em Enviar Cadastro. Ap\u00f3s a etapa anterior, o usu\u00e1rio dever\u00e1 escolher os produtos que deseja doar, tomando o cuidado para que da doa\u00e7\u00e3o some o valor devido. Em seguida, o doador dever\u00e1 clicar em Finalizar Doa\u00e7\u00e3o e, depois, em Confirmar doa\u00e7\u00e3o. Nessa etapa, ser\u00e1 necess\u00e1rio escolher a forma de pagamento. Se for boleto, insira CPF e celular e, ent\u00e3o, clique em Gerar boleto. Se for Cart\u00e3o de cr\u00e9dito, preencha todos os dados e clique em Confirmar pagamento. Ap\u00f3s efetuar a doa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 enviado para seu email (cadastrado na p\u00e1gina Doe Alimentos) o comprovante de pagamento. Sendo assim, este comprovante dever\u00e1 ser enviado para o email da Biblioteca a qual o usu\u00e1rio est\u00e1 vinculado. O abono da multa ser\u00e1 efetuado em at\u00e9 2 dias \u00fateis a contar da data de envio do comprovante. Ap\u00f3s esse prazo, o usu\u00e1rio poder\u00e1 verificar a baixa no d\u00e9bito atrav\u00e9s do sistema Pergamum em \u201cMeu Pergamum\u201d. \u00a0 A dura\u00e7\u00e3o da campanha valer\u00e1 enquanto persistir a suspens\u00e3o das atividades presenciais no IFSul, como medida para conter a propaga\u00e7\u00e3o do Coronav\u00edrus. O Banco de Alimentos do Rio Grande do Sul distribui as doa\u00e7\u00f5es \u00e0s fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social de todo o estado. Confira a lista dos e-mails de cada biblioteca para o envio do comprovante da doa\u00e7\u00e3o: CAMPUS E-MAIL BAG\u00c9 bibbg@ifsul.edu.br CAMAQU\u00c3 biblioteca@camaqua.ifsul.edu.br CHARQUEADAS biblioteca@charqueadas.ifsul.edu.br GRAVATA\u00cd gr-biblioteca@ifsul.edu.br JAGUAR\u00c3O jg-coen@ifsul.edu.br LAJEADO bibliotecalajeado@ifsul.edu.br NOVO HAMBURGO bibliotecanovohamburgo@ifsul.edu.br PASSO FUNDO biblioteca@passofundo.ifsul.edu.br PELOTAS biblioteca@pelotas.ifsul.edu.br PELOTAS VISCONDE DA GRA\u00c7A biblioteca@cavg.ifsul.edu.br SANTANA DO LIVRAMENTO bibliotecalivramento@ifsul.edu.br SAPIRANGA bibliotecasapiranga@ifsul.edu.br SAPUCAIA DO SUL biblioteca@sapucaia.ifsul.edu.br VEN\u00c2NCIO AIRES bibliotecavenancio@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/523-bibliotecas-do-ifsul-lancam-campanha-multa-solidaria-para-ajudar-familias-carentes-durante-a-pandemia", "titulo": "Bibliotecas do IFSul lan\u00e7am campanha Multa Solid\u00e1ria para ajudar fam\u00edlias carentes durante a pandemia"},
{"noticia": "A divulga\u00e7\u00e3o da lista dos aprovados ser\u00e1 feita a partir do dia 10 de dezembro Os gabaritos das provas do Vestibular de Ver\u00e3o para os cursos t\u00e9cnicos nas formas concomitante, subsequente e integrada est\u00e3o dispon\u00edveis no site do processo seletivo. Para conferir,\u00a0 Eventuais recursos quanto \u00e0s quest\u00f5es das provas poder\u00e3o ser formalizados pelo candidato no c\u00e2mpus para o qual se inscreveu. O processo poder\u00e1 ser aberto at\u00e9 24 horas ap\u00f3s o site do processo seletivo ter divulgado os gabaritos. Em caso de anula\u00e7\u00e3o de alguma quest\u00e3o, ser\u00e1 atribu\u00eddo acerto \u00e0 referida quest\u00e3o a todos os candidatos que realizaram a prova. A divulga\u00e7\u00e3o dos resultados do vestibular ser\u00e1 feita a partir do dia 10 de dezembro. Juntamente com as listas dos aprovados ser\u00e3o divulgados os dias, os hor\u00e1rios e os locais de matr\u00edcula. Segundo o edital, \u00e9 de inteira responsabilidade do candidato acompanhar todas as publica\u00e7\u00f5es referentes ao vestibular \u2013 inclusive retifica\u00e7\u00f5es, gabaritos, resultados de provas e de recursos. As divulga\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas sempre \u00a0 Se houver necessidade de outras chamadas para preenchimento de vagas remanescentes, elas ser\u00e3o divulgadas no site do processo seletivo. As vagas remanescentes ap\u00f3s a segunda chamada do vestibular poder\u00e3o ser preenchidas mediante chamada oral e presencial dos candidatos, conforme classifica\u00e7\u00e3o por curso e turno. \u00c9 responsabilidade do candidato manter-se informado sobre as poss\u00edveis chamadas extras de classifica\u00e7\u00e3o. Os resultados do Vestibular de Ver\u00e3o s\u00e3o v\u00e1lidos exclusivamente para o primeiro semestre letivo de 2020, n\u00e3o sendo, portanto, necess\u00e1ria a guarda da documenta\u00e7\u00e3o dos candidatos por prazo superior ao t\u00e9rmino do referido per\u00edodo letivo. \u00a0 As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas no setor de Registros Acad\u00eamicos do c\u00e2mpus para o qual o candidato aprovado se inscreveu, nos dias e hor\u00e1rios divulgados juntamente com a lista dos aprovados. O candidato que n\u00e3o comparecer \u00e0 matr\u00edcula nos per\u00edodos fixados para tal ou n\u00e3o apresentar toda a documenta\u00e7\u00e3o exigida perder\u00e1 a vaga e ser\u00e1 eliminado do vestibular.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/503-vestibular-de-verao-confira-os-gabaritos-das-provas", "titulo": "Vestibular de Ver\u00e3o: confira os gabaritos das provas"},
{"noticia": "O per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es \u00e9 de 18 a 20 de novembro de 2019. Foi lan\u00e7ado Edital 015/2019 que\u00a0 torna p\u00fablico a abertura das inscri\u00e7\u00f5es para\u00a0 a sele\u00e7\u00e3o de membros suplentes internos e externos\u00a0para atua\u00e7\u00e3o nas comiss\u00f5es de verifica\u00e7\u00e3o de candidatos/as autodeclarados/as negros/as (Pretos/Pretas, Pardos/Pardas) dos\u00a0Processos Seletivos do IFSul/C\u00e2mpus Gravata\u00ed de 2019 e 2020. Per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es: De 18 a 20 de novembro de 2019. Para maiores informa\u00e7\u00f5es e acesso ao formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o,\u00a0visualize o Edital  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/500-campus-gravatai-lanca-edital-para-a-selecao-de-candidatos-suplentes-para-a-composicao-de-comissao-de-heteroidentificacao", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed lan\u00e7a Edital para a sele\u00e7\u00e3o de candidatos suplentes  para a composi\u00e7\u00e3o de Comiss\u00e3o de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "A comiss\u00e3o ser\u00e1 respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o de candidatos/as autodeclarados/as negros/as (Pretos/Pretas, Pardos/Pardas) dos\u00a0Processos Seletivos do IFSul/C\u00e2mpus Gravata\u00ed de 2019 e 2020. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulgou hoje (21/11) a homologa\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es de membros suplentes internos e externos\u00a0para atua\u00e7\u00e3o nas comiss\u00f5es de verifica\u00e7\u00e3o de candidatos/as autodeclarados/as negros/as (Pretos/Pretas, Pardos/Pardas) dos\u00a0Processos Seletivos do IFSul/C\u00e2mpus Gravata\u00ed de 2019 e 2020. Para visualizar a lista de inscri\u00e7\u00f5es homologadas\u00a0 .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/502-campus-gravatai-divulga-as-inscricoes-homologadas-para-composicao-de-membros-suplentes-para-atuacao-em-comissao-de-heteroidentificacao", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga a\u00a0homologa\u00e7\u00e3o de inscri\u00e7\u00f5es para composi\u00e7\u00e3o de membros suplentes\u00a0 para atua\u00e7\u00e3o em Comiss\u00e3o de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "A prova para os cursos Superiores ser\u00e1 realizada no  com in\u00edcio \u00e0s 9 horas, confira os locais de prova J\u00e1 est\u00e1 no site do Processo Seletivo os locais de prova para os cursos superiores do Vestibular de Ver\u00e3o 2020 do IFSul. As provas ser\u00e3o realizadas neste domingo, 1\u00ba de dezembro, com in\u00edcio \u00e0s 9h e dura\u00e7\u00e3o de duas horas. As provas ser\u00e3o aplicadas nos seguintes c\u00e2mpus: Bag\u00e9, Camaqu\u00e3, Charqueadas, Gravata\u00ed, Lajeado, Passo Fundo e Santana do Livramento.\u00a0 \u00a0e conhe\u00e7a o seu local de prova. Confira mais informa\u00e7\u00f5es no\u00a0 . \u00a0 \u00a0A prova ser\u00e1 aplicada no dia 01 de dezembro de 2019, com in\u00edcio \u00e0s 9 horas, e ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de 2 horas. O presente Processo Seletivo ter\u00e1 como instrumento de avalia\u00e7\u00e3o uma prova de Reda\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter eliminat\u00f3rio. A pontua\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00a0 \u00a0 m\u00e1xima ser\u00e1 de 100 pontos. Para realizar a prova, o candidato ter\u00e1 de apresentar um dos documentos de identidade (original) constantes no item 3.11.1 deste\u00a0 \u00a0 \u00a0Edital. \u00c9 de responsabilidade do candidato conhecer, com anteced\u00eancia, o local em que dever\u00e1 realizar a prova. A localiza\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio e da sala ser\u00e1 feita pelo n\u00famero de inscri\u00e7\u00e3o, em listagem publicada no site http://processoseletivo.ifsul.edu.br, e estar\u00e1 dispon\u00edvel a partir do dia 25 de novembro de 2019. O candidato dever\u00e1 comparecer ao local de realiza\u00e7\u00e3o da prova com anteced\u00eancia de meia hora, munido de Comprovante de Confirma\u00e7\u00e3o de Inscri\u00e7\u00e3o, documento de identidade e caneta esferogr\u00e1fica azul ou preta, l\u00e1pis e borracha. Os port\u00f5es ser\u00e3o fechados \u00e0s 8h55min. N\u00e3o ser\u00e1 permitido acesso, ao local da prova, ao candidato que comparecer ap\u00f3s as 8h55min. N\u00e3o ser\u00e1 permitido ingerir qualquer tipo de alimento na sala onde ser\u00e1 realizada a prova; sendo permitido levar uma garrafa transparente com \u00e1gua. Eventuais recursos quanto \u00e0s quest\u00f5es das provas poder\u00e3o ser formalizados pelo candidato at\u00e9 24 horas ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do resultado, mediante abertura de processo no Protocolo do C\u00e2mpus para o qual se inscreveu. N\u00e3o ser\u00e1 concedida revis\u00e3o e/ou vista de prova aos candidatos. Ao candidato que deixar de comparecer na data e hor\u00e1rio da prova, ser\u00e1 atribu\u00edda nota \u2018zero\u2019, ficando, assim, exclu\u00eddo do Vestibular, n\u00e3o lhe cabendo qualquer recurso.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/504-vestibular-de-verao-2020-locais-de-prova-cursos-superiores", "titulo": "Vestibular de Ver\u00e3o 2020: IFSul divulga locais de prova para os cursos superiores"},
{"noticia": "Juntamente com as listas dos aprovados foram divulgados os dias, os hor\u00e1rios e os locais de matr\u00edcula Chegou a hora de descobrir os nomes dos aprovados no Vestibular de Ver\u00e3o do IFSul! Para conferir o list\u00e3o clique  . Juntamente com as listas dos aprovados foram divulgados os dias, hor\u00e1rios e locais de matr\u00edcula. Ent\u00e3o, se o seu nome est\u00e1 na lista, al\u00e9m da comemora\u00e7\u00e3o, a hora \u00e9 de ficar muito atento a prazos e documentos exigidos para a matr\u00edcula. A documenta\u00e7\u00e3o exigida consta no edital do vestibular. Para acess\u00e1-lo,  As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas no setor de Registros Acad\u00eamicos do C\u00e2mpus para o qual o candidato aprovado se inscreveu. O candidato que n\u00e3o comparecer \u00e0 matr\u00edcula nos per\u00edodos fixados para tal ou n\u00e3o apresentar toda a documenta\u00e7\u00e3o exigida perder\u00e1 a vaga e ser\u00e1 eliminado do vestibular. Se houver necessidade de outras chamadas para preenchimento de vagas remanescentes, elas ser\u00e3o divulgadas no site do processo seletivo. As vagas remanescentes ap\u00f3s a segunda chamada do vestibular poder\u00e3o ser preenchidas mediante chamada oral e presencial dos candidatos, conforme classifica\u00e7\u00e3o por curso e turno. Ressaltando que \u00e9 responsabilidade do candidato manter-se informado sobre as poss\u00edveis chamadas extras de classifica\u00e7\u00e3o. Os resultados do Vestibular de Ver\u00e3o s\u00e3o v\u00e1lidos exclusivamente para o primeiro semestre letivo de 2020.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/505-divulgado-o-listao-do-vestibular-de-verao-do-ifsul", "titulo": "Divulgado o list\u00e3o do Vestibular de Ver\u00e3o do IFSul"},
{"noticia": "Provas para cursos t\u00e9cnicos ocorrem neste domingo (24) Neste ano teremos dois locais para a execu\u00e7\u00e3o das provas. \u00c9 de\u00a0responsabilidade do candidato conhecer, com anteced\u00eancia, o local em que realizar\u00e1 a prova e dever\u00e1 comparecer ao local com anteced\u00eancia\u00a0 m\u00ednima de meia hora. Endere\u00e7o Rua Men de S\u00e1, 800, Bairro Bom Sucesso-Gravata\u00ed/RS Endere\u00e7o Rua Santa Ana, 146 (parada 67), Bairro Vila Branca-Gravata\u00ed/RS", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/501-atencao-campus-gravatai-divulga-lista-dos-locais-de-provas-para-o-vestibular-de-verao-2020-nivel-medio-integrado", "titulo": "ATEN\u00c7\u00c3O - C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga lista dos locais de provas para o Vestibular\u00a0 de Ver\u00e3o/2020 - N\u00edvel M\u00e9dio - Integrado"},
{"noticia": "Os candidatos aprovados devem ficar atentos \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o exigida, aos dias, hor\u00e1rios e \u00a0locais de matr\u00edcula Quem foi aprovado no Vestibular de Ver\u00e3o do IFSul deve ficar muito atento e conferir as informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 matr\u00edcula. No site do Processo Seletivo constam os dias, os hor\u00e1rios e os locais em que cada um deve se matricular.\u00a0 As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas no setor de Registros Acad\u00eamicos do c\u00e2mpus para o qual o candidato aprovado se inscreveu. \u00a0Quem n\u00e3o comparecer \u00e0 matr\u00edcula nos per\u00edodos fixados ou n\u00e3o apresentar toda a documenta\u00e7\u00e3o exigida perder\u00e1 a vaga e ser\u00e1 eliminado do vestibular. Se houver necessidade de outras chamadas para preenchimento de vagas remanescentes, elas ser\u00e3o divulgadas no site do processo seletivo. As vagas remanescentes ap\u00f3s a segunda chamada do vestibular poder\u00e3o ser preenchidas mediante chamada oral e presencial dos candidatos, conforme classifica\u00e7\u00e3o por curso e turno. Ressaltando que \u00e9 responsabilidade do candidato manter-se informado sobre as poss\u00edveis chamadas extras de classifica\u00e7\u00e3o. Os resultados do Vestibular de Ver\u00e3o s\u00e3o v\u00e1lidos exclusivamente para o primeiro semestre letivo de 2020.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/506-foi-aprovado-no-vestibular-confira-entao-informacoes-importantes-a-respeito-da-matricula", "titulo": "Foi aprovado no vestibular? Confira, ent\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es importantes a respeito da matr\u00edcula"},
{"noticia": "No momento da matr\u00edcula, os estudantes que est\u00e3o nessa situa\u00e7\u00e3o dever\u00e3o apresentar um atestado que comprove que\u00a0 est\u00e3o prestes a concluir o ensino fundamental ou m\u00e9dio O candidato aprovado no processo seletivo de ver\u00e3o 2020 do IFSul que, no momento da matr\u00edcula, ainda n\u00e3o tiver conclu\u00eddo o ensino fundamental ou m\u00e9dio, devido \u00e0 greve nas escolas estaduais, dever\u00e1 apresentar um atestado de matr\u00edcula expedido pela escola grevista. Nesse atestado dever\u00e1 ser informado o ano que o estudante est\u00e1 cursando, o turno e a previs\u00e3o de conclus\u00e3o, conforme modelo disponibilizado pelo IFSul.\u00a0 \u00a0e tenha acesso a mais informa\u00e7\u00f5es e anexos importantes. \u00a0 Para efeitos de matr\u00edcula, o atestado substituir\u00e1 temporariamente o certificado de conclus\u00e3o do ensino fundamental ou m\u00e9dio. \u00a0Por\u00e9m o estudante dever\u00e1 assinar, no ato da matr\u00edcula, um documento disponibilizado pelo IFSul no qual assumir\u00e1 o compromisso de apresentar o certificado de conclus\u00e3o posteriormente. O aluno que n\u00e3o apresentar o documento de conclus\u00e3o, comprovando aprova\u00e7\u00e3o em todas as disciplinas, at\u00e9 o final do primeiro semestre de 2020, ser\u00e1 desligado automaticamente do IFSul e perder\u00e1 qualquer direito sobre o curso. A medida contempla apenas candidatos aprovados nos editais de vestibular de ver\u00e3o 2020 e \u00e9 restrita as escolas que tiveram suas atividades paralisadas devido \u00e0 greve.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/507-foi-aprovado-no-vestibular-e-sua-escola-esta-em-greve-veja-o-que-fazer-para-nao-perder-a-sua-vaga-no-ifsul", "titulo": "Foi aprovado no vestibular e sua escola est\u00e1 em greve? Veja o que fazer para n\u00e3o perder a sua vaga no IFSul"},
{"noticia": "O processo seletivo ocorreu nos c\u00e2mpus Bag\u00e9, Camaqu\u00e3, Charqueadas, Gravata\u00ed, Lajeado, Passo Fundo e Santana do Livramento Foi divulgado nesta quinta-feira (26), o resultado do Vestibular de Ver\u00e3o para ingresso em cursos superiores do IFSul.\u00a0 Para conferir o list\u00e3o com o nome dos aprovados,  . O processo seletivo ocorreu nos c\u00e2mpus Bag\u00e9, Camaqu\u00e3, Charqueadas, Gravata\u00ed, Lajeado, Passo Fundo e Santana do Livramento. Para saber os procedimentos para a realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/508-ifsul-divulga-listao-do-vestibular-de-verao-para-cursos-superiores", "titulo": "IFSul divulga list\u00e3o do Vestibular de Ver\u00e3o para cursos superiores"},
{"noticia": "Aten\u00e7\u00e3o! As\u00a0informa\u00e7\u00f5es sobre as matr\u00edculas\u00a0dos aprovados j\u00e1 est\u00e3o dispon\u00edveis no site do Processo Seletivo do IFSul, saiba mais... Candidatos aprovados no IFSUL - C\u00e2mpus Gravata\u00ed\u00a0 atrav\u00e9s do SISU (Sistema de Sele\u00e7\u00e3o Unificada)\u00a0 para o curso Superior de An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas podem conferir  . \u00a0  (51)\u00a0 99116 8007 ou pelo e-mail: gr-corac@ifsul.edu.br", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/509-sisu-2020-1-documentacao-para-matricula", "titulo": "SISU 2020/1 - Documenta\u00e7\u00e3o para matr\u00edcula"},
{"noticia": "Professores do Campus Gravata\u00ed viabilizaram participa\u00e7\u00e3o de aluna em evento nacional Nesta semana, entre os dias 19 e 21/09, ocorreu a 9a BRAGANTEC (Feira de Ci\u00eancia e Tecnologia do IFSP - C\u00e2mpus Bragan\u00e7a Paulista). O trabalho da aluna do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet Tatiane Cassel da Cruz (4T) e orientado pelo professor F\u00e1bio de Oliveira Dias, classificado atrav\u00e9s de premia\u00e7\u00e3o obtida na XIII MOCITEC ( ), foi exibido no evento. A participa\u00e7\u00e3o somente foi poss\u00edvel em virtude da colabora\u00e7\u00e3o de 14 docentes do Campus Gravata\u00ed, que custearam as despesas de transporte, deslocamento e hospedagem da aluna. O projeto tem por objetivo a disponibiliza\u00e7\u00e3o de um aplicativo que faz a tradu\u00e7\u00e3o em tempo real da comunica\u00e7\u00e3o entre aluno e professor que falam idiomas diferentes, apoiando o aprendizado em sala de aula e quebrando barreiras lingu\u00edsticas. Um v\u00eddeo que resume o trabalho pode ser assistido em\u00a0 .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/492-aluna-do-campus-gravatai-participa-da-9-bragantec", "titulo": "Aluna do C\u00e2mpus Gravata\u00ed participa da 9\u00aa BRAGANTEC"},
{"noticia": "No C\u00e2mpus Gravata\u00ed h\u00e1 vagas para o curso\u00a0Superior de Tecnologia em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas e para o curso\u00a0T\u00e9cnico de N\u00edvel M\u00e9dio em Inform\u00e1tica para Internet (Forma Integrada).\u00a0Per\u00edodo de pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es come\u00e7a nesta sexta-feira (20). Uma \u00f3tima not\u00edcia para quem sonha em estudar no IFSul. Come\u00e7a nesta sexta-feira (20), o per\u00edodo de pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es para o Vestibular de Ver\u00e3o do instituto. Para a edi\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o ser\u00e3o 2571 vagas divididas entre os 14 c\u00e2mpus e entre as modalidades integrado (1776), concomitante e subsequente (795). Os editais j\u00e1 foram publicados, e para acess\u00e1-los, basta\u00a0 . Os interessados devem acessar a p\u00e1gina do processo seletivo e preencher o formul\u00e1rio de pr\u00e9-inscri\u00e7\u00e3o com os dados requeridos, informando em qual curso desejam disputar uma vaga. Para o preenchimento das informa\u00e7\u00f5es pessoais, o candidato deve utilizar o documento de identidade e CPF. A inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 gratuita. \u00c9 fundamental que os candidatos leiam o edital completo, dedicando especial aten\u00e7\u00e3o aos prazos a serem seguidos. O per\u00edodo de pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es vai at\u00e9 o dia 21 de outubro. Ap\u00f3s, os candidatos ter\u00e3o um prazo, entre os dias 22 e 31 de outubro, para confirmar suas inscri\u00e7\u00f5es. O candidato que n\u00e3o confirmar sua inscri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 automaticamente exclu\u00eddo do processo seletivo. Para se candidatar a cursos na forma integrada, os candidatos precisam comprovar a conclus\u00e3o do ensino fundamental ou equivalente na data da matr\u00edcula. Na forma concomitante, o estudante precisa ter o ensino m\u00e9dio completo ou, pelo menos, a primeira s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio conclu\u00edda na data da matr\u00edcula. J\u00e1 na forma subsequente, \u00e9 necess\u00e1rio j\u00e1 ter conclu\u00eddo o ensino m\u00e9dio na data da matr\u00edcula. Na inscri\u00e7\u00e3o, os candidatos podem escolher entre dois sistemas de ingresso: acesso universal ou acesso universal e reserva de vagas para egressos de escolas p\u00fablicas. Dentro das cotas para egressos de escolas p\u00fablicas, h\u00e1 modalidades espec\u00edficas ligadas \u00e0 renda familiar e tamb\u00e9m para autodeclarados pretos, pardos ou ind\u00edgenas e pessoas com defici\u00eancia. As provas dos cursos t\u00e9cnicos ser\u00e3o aplicadas no dia 24 de novembro de 2019, e as dos cursos superiores, no dia 1\u00b0 de dezembro. O vestibulando realizar\u00e1 sua prova na cidade para a qual se inscreveu. A quantidade de vagas e os cursos oferecidos em cada c\u00e2mpus podem ser conferidos\u00a0 \u00a0disponibilizado na p\u00e1gina do processo seletivo. \u00a0 Est\u00e3o abertas as pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es para os seguintes cursos:  - 24 vagas (Noturno) sendo 12 vagas disponibilizadas pelo Processo Seletivo Vestibular e 12 pelo SISU - Requisito: Ensino M\u00e9dio Completo       - 40 vagas (Manh\u00e3) e 40 vagas (Tarde) - Todas as vagas pelo Processo Seletivo Vestibular. Requisito: Ensino Fundamental Completo", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/490-vestibular-de-verao-2020-ifsul-oferece-mais-de-2500-vagas-distribuidas-em-14-campus", "titulo": "Vestibular de Ver\u00e3o 2020: IFSul oferece mais de 2500 vagas distribu\u00eddas em 14 c\u00e2mpus"},
{"noticia": "O Edital tem por finalidade a convoca\u00e7\u00e3o de empresa qualificada para destina\u00e7\u00e3o final, ambientalmente adequada, de bens m\u00f3veis classificados como irrecuper\u00e1veis desta Autarquia. Em atendimento ao Decreto n\u00ba 9.373, de 11 de maio de 2018, o C\u00e2mpus Gravata\u00ed convoca empresas qualificadas para se habilitarem a receber os bens m\u00f3veis que foram declarados irrecuper\u00e1veis pela Comiss\u00e3o de Exame e Averigua\u00e7\u00e3o, designada pela Portaria n\u00ba 2136 de julho de 2019. O benefici\u00e1rio se responsabilizar\u00e1 pela disposi\u00e7\u00e3o ou destina\u00e7\u00e3o final ambientalmente adequada dos mesmos. \u00a0As Pessoas Jur\u00eddicas interessadas dever\u00e3o encaminhar suas solicita\u00e7\u00f5es, no prazo de 07 dias \u00fateis, a contar da data de publica\u00e7\u00e3o deste edital, dirigidas \u00e0 Coordenadoria de Patrim\u00f4nio do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, pelo e-mail  , ou, pessoalmente, no C\u00e2mpus Gravata\u00ed com endere\u00e7o na Rua Men de S\u00e1, n\u00ba 800, Bairro Bonsucesso, CEP: 94135-300 na cidade de Gravata\u00ed/RS. Para maiores informa\u00e7\u00e3o visualize o Edital 012/2019 e seus anexos.  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/489-campus-gravatai-divulga-o-edital-012-2019-de-convocacao-para-destinacao-final-ambientalmente-adequada-de-bens-moveis-classificados-como-irrecuperaveis-desta-autarquia", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga o Edital 012/2019 para destina\u00e7\u00e3o final de bens irrecuper\u00e1veis"},
{"noticia": "Estudantes do quarto ano do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet e orientados pelo prof. F\u00e1bio Dias, exibiram seus trabalhos na VI Feira de Ci\u00eancia e Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica (IFCITEC).\u00a0 Estudantes do quarto ano do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet e orientados pelo prof. F\u00e1bio Dias, exibiram seus trabalhos na VI Feira de Ci\u00eancia e Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica (IFCITEC). Os trabalhos classificados foram:  - Ensinando l\u00f3gica de programa\u00e7\u00e3o para crian\u00e7as -   - Sistema de localiza\u00e7\u00e3o e agendamento de trabalho volunt\u00e1rio -   - A verdadeira participa\u00e7\u00e3o popular -  - Uma plataforma m\u00f3vel voltada ao suporte de imigrantes e refugiados -   - Tradutor autom\u00e1tico de idiomas para crian\u00e7as -  \u00c9 o segundo ano que o C\u00e2mpus tem seus trabalhos aceitos e participa deste evento. Iniciativas desta natureza visam estimular a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica por parte dos estudantes e elevam o nome do Campus Gravata\u00ed no contexto regional.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/491-alunos-e-alunas-do-campus-gravatai-participam-da-vi-ifcitec-do-ifrs-campus-canoas", "titulo": "Alunos e alunas do C\u00e2mpus Gravata\u00ed participam da VI IFCITEC do IFRS - C\u00e2mpus Canoas"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es j\u00e1 come\u00e7aram! Saiba mais. Foi lan\u00e7ado Edital 013/2019 que\u00a0 torna p\u00fablico a abertura das\u00a0inscri\u00e7\u00f5es para sele\u00e7\u00e3o de membros internos e externos e cadastro reserva para atua\u00e7\u00e3o nas comiss\u00f5es de verifica\u00e7\u00e3o de candidatos/as autodeclarados/as negros/as (Pretos/Pretas, Pardos/Pardas) dos Processos Seletivos do IFSul/C\u00e2mpus Gravata\u00ed de 2019 e 2020. Per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es: De 18 a 27 de setembro de 2019. Para maiores informa\u00e7\u00f5es e acesso ao formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o,\u00a0 visualize o Edital atrav\u00e9s do link", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/493-campus-gravatai-divulga-edital-para-selecao-de-candidatos-para-composicao-de-comissao-de-heteroidentificacao", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga Edital para sele\u00e7\u00e3o de candidatos para\u00a0 composi\u00e7\u00e3o de Comiss\u00e3o de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "Acontece no c\u00e2mpus Gravata\u00ed e inicia-se na pr\u00f3xima ter\u00e7a (22). N\u00e3o percam os prazos para as inscri\u00e7\u00f5es para participar das oficinas! A Comiss\u00e3o respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o da  promove este momento de integra\u00e7\u00e3o entre estudantes e a comunidade acad\u00eamica, que ocorrer\u00e1 no m\u00eas de outubro com in\u00edcio \u00e0s 8 h no dia 22 e encerramento no dia 25 com programa\u00e7\u00e3o diversificada, interessante e de entretenimento. Ao longo da semana ser\u00e3o oferecidas diversas atividades como palestras, oficinas, mostra de talentos de nossos alunos e alunas na dan\u00e7a e na m\u00fasica, sarau liter\u00e1rio e jogos. Garanta a sua participa\u00e7\u00e3o das oficinas fazendo sua inscri\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 09 a 11 e de 16 a 18 de outubro, na  . Consulte os dias e hor\u00e1rios em que ocorrem as oficinas e as demais atividades acessando os documentos abaixo: \u00a0 Programa\u00e7\u00e3o completa", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/496-iv-semana-academica-do-curso-tecnico-em-informatica-para-a-internet", "titulo": "IV Semana Acad\u00eamica do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet"},
{"noticia": "Participantes ter\u00e3o aulas especiais com ganhadores do Pr\u00eamio Nobel e atividades ao lado de estudantes japoneses e de outros pa\u00edses Ap\u00f3s uma rigorosa sele\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 em um pa\u00eds com tecnologia de ponta que uma estudante do IFSul far\u00e1 um interc\u00e2mbio acad\u00eamico em novembro. A aluna do c\u00e2mpus Gravata\u00ed Gabriela Tomaz do Amaral Ribeiro far\u00e1 parte de um grupo de dez estudantes da Rede Federal selecionados para um interc\u00e2mbio de curta dura\u00e7\u00e3o no Jap\u00e3o dentro do Programa Sakura Science High School. Durante a viagem, uma intensa programa\u00e7\u00e3o aguarda a estudante, com atividades de imers\u00e3o na \u00e1rea de ci\u00eancia e tecnologia avan\u00e7ada, participa\u00e7\u00e3o em aulas especiais com ganhadores do Pr\u00eamio Nobel e aulas ao lado de estudantes japoneses e de outros pa\u00edses. As atividades in loco ser\u00e3o acompanhadas por dois servidores da Rede Federal. Al\u00e9m de comprovar uma s\u00e9rie de requisitos para concorrer \u00e0 vaga, Gabriela precisou se destacar em diferentes crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o. Mas isso n\u00e3o foi necessariamente dif\u00edcil: com uma experi\u00eancia consider\u00e1vel para uma jovem de 19 anos, a estudante comprovou profici\u00eancia em ingl\u00eas, mostrou rendimento escolar superior a 80% nas disciplinas do curso e apresentou uma carta de motiva\u00e7\u00e3o digna de quem j\u00e1 deixou e ainda deixar\u00e1 muito mais a sua marca no mundo cient\u00edfico. Apaixonada por ci\u00eancia e tecnologia desde muito nova, a estudante do curso t\u00e9cnico de Inform\u00e1tica para a Internet descobriu no IFSul uma grande paix\u00e3o: a programa\u00e7\u00e3o. E foi a partir dessa descoberta que muitos caminhos se abriram para ela. Na reta final do curso, Gabriela conta que, ao longo dos quatro anos de IF, j\u00e1 realizou dois est\u00e1gios na \u00e1rea e se tornou l\u00edder na \u00e1rea de programa\u00e7\u00e3o da equipe da qual participa dentro da Associa\u00e7\u00e3o Internacional para o Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico (Aidtec). Al\u00e9m disso, a estudante j\u00e1 integrou o Gr\u00eamio Estudantil, foi monitora de f\u00edsica e, nas semanas acad\u00eamicas, sempre ministra oficinas de rob\u00f3tica. Mas al\u00e9m de fazer a diferen\u00e7a localmente, Gabriela tamb\u00e9m j\u00e1 vem se destacando fora do pa\u00eds. No curr\u00edculo, a estudante j\u00e1 tem competi\u00e7\u00f5es de rob\u00f3tica no Canad\u00e1 e no M\u00e9xico. No Canad\u00e1, inclusive, a equipe da qual Gabriela participou conquistou o trof\u00e9u Chairman\u2019s Award, o pr\u00eamio mais importante da competi\u00e7\u00e3o de rob\u00f3tica FIRST. A distin\u00e7\u00e3o \u00e9 concedida ao grupo que melhor representa um modelo para outras equipes e que mais se aproxima da miss\u00e3o do evento de impactar a comunidade por meio da lideran\u00e7a juvenil em ci\u00eancia e tecnologia. Sobre a possibilidade de participar do interc\u00e2mbio, a estudante acredita que ser\u00e1 uma grande oportunidade para se desenvolver como pessoa, aprender uma nova cultura e conhecer novas tecnologias em um dos maiores polos tecnol\u00f3gicos do mundo. Acima do crescimento pessoal, no entanto, a jovem v\u00ea na experi\u00eancia uma forma de fazer a diferen\u00e7a junto a outros estudantes, especialmente meninas. \u201cAcredito que esse resultado ir\u00e1 influenciar outros alunos da institui\u00e7\u00e3o, pois quando algo acontece com algu\u00e9m pr\u00f3ximo a n\u00f3s, parece que \u00e9 mais \u2018real\u2019. Mas acredito que ir\u00e1 influenciar especialmente as meninas. Eu j\u00e1 fui a \u00fanica menina numa equipe de rob\u00f3tica, j\u00e1 fui a \u00fanica menina num time de desenvolvedores, ent\u00e3o eu sei como \u00e9 importante termos outras meninas para nos inspirar e n\u00e3o desistirmos, mesmo quando os coment\u00e1rios na nossa volta, muitas vezes, s\u00e3o machistas\u201d, comenta Gabriela. E assim como Gabriela se inspira em diferentes cientistas, ela conta que tamb\u00e9m busca ser uma inspira\u00e7\u00e3o para outros jovens a sua volta. \u201cO conhecimento \u00e9 feito para ser compartilhado e busco fazer isso o m\u00e1ximo poss\u00edvel, dentro e fora do IF, por meio de palestras e oficinas de rob\u00f3tica, al\u00e9m de sempre convidar os estudantes da institui\u00e7\u00e3o para participar da equipe da Aidtec. Quando eu entrei no IF, por exemplo, eu era a \u00fanica aluna de l\u00e1 na equipe, hoje em dia quase a metade da equipe \u00e9 composta de alunos do IF\u201d. Em parceria com a Ag\u00eancia de Ci\u00eancia e Tecnologia do Jap\u00e3o (JST, na sigla em ingl\u00eas) e a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica (Setec) do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), o programa custear\u00e1 todas as despesas dos representantes brasileiros \u2013 passagens a\u00e9reas, hospedagem, alimenta\u00e7\u00e3o, transporte terrestre no Jap\u00e3o, seguro-viagem e visto japon\u00eas.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/495-estudante-do-campus-gravatai-e-selecionada-para-intercambio-de-imersao-tecnologica-no-japao", "titulo": "Estudante do C\u00e2mpus Gravata\u00ed \u00e9 selecionada para interc\u00e2mbio de imers\u00e3o tecnol\u00f3gica no Jap\u00e3o"},
{"noticia": "A participa\u00e7\u00e3o dos candidatos no processo seletivo s\u00f3 estar\u00e1 assegurada ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o J\u00e1 est\u00e1 aberto o per\u00edodo para confirma\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es para o Vestibular de Ver\u00e3o IFSul 2020. Os candidatos devem ficar atentos, pois sua participa\u00e7\u00e3o no processo seletivo s\u00f3 estar\u00e1 assegurada ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o de sua inscri\u00e7\u00e3o. O per\u00edodo de confirma\u00e7\u00e3o se encerra no dia 31 de outubro. A confirma\u00e7\u00e3o de inscri\u00e7\u00e3o deve ser feita online e \u00e9 totalmente gratuita. O link para confirma\u00e7\u00e3o pode ser encontrado em uma aba no lado esquerdo no site do\u00a0 , onde tamb\u00e9m constam os\u00a0 \u00a0com todas as informa\u00e7\u00f5es oficiais referentes ao vestibular. As provas para quem vai prestar vestibular para os\u00a0 . J\u00e1 para quem est\u00e1 concorrendo a uma vaga para um dos\u00a0 . \u00c9 importante lembrar que os candidatos realizar\u00e3o as provas nas cidades para as quais se inscreveram.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/498-vestibular-de-verao-aberto-o-periodo-para-confirmacao-de-inscricao", "titulo": "Vestibular de Ver\u00e3o: aberto o per\u00edodo para confirma\u00e7\u00e3o de inscri\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "O curso de especializa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia sobre o Ensino de Ci\u00eancias \u00e9 voltado para professores graduados que est\u00e3o atuando no sistema p\u00fablico de ensino e dando aulas de ci\u00eancias nos anos finais do Ensino Fundamental. Saiba mais ... O P\u00f3lo Gravata\u00ed (UAB), vinculado ao C\u00e2mpus Gravata\u00ed do Instituto Federal Sul-rio-grandense (IFSul), vai oferecer a partir do primeiro semestre de 2020 um curso de especializa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia sobre o Ensino de Ci\u00eancias, voltado para professores graduados que est\u00e3o atuando no sistema p\u00fablico de ensino e dando aulas de ci\u00eancias nos anos finais do Ensino Fundamental, ou seja, do 6\u00ba ao 9\u00ba ano.\u00a0 O Ci\u00eancia \u00e9 10 \u00e9 uma iniciativa da CAPES que integra o programa Ci\u00eancia na Escola, do MEC, MCTIC e CNPq. Ser\u00e1 realizado na modalidade ensino a dist\u00e2ncia (EAD), com garantia da CAPES e certifica\u00e7\u00e3o do MEC, junto \u00e0 UFRGS e demais institui\u00e7\u00f5es de ensino participantes. Leia mais ( https://www.ufrgs.br/c10/apresentacao/ ) As inscri\u00e7\u00f5es devem ser feitas exclusivamente pela internet atrav\u00e9s do link  https://www.ufrgs.br/c10/  do dia 07 de outubro de 2019 at\u00e9 as 23h59min do dia 11 de novembro de 2019.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/497-novo-curso-pos-graduacao-lato-sensu-em-ensino-de-ciencias", "titulo": "Novo curso: P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O (Lato Sensu)  EM ENSINO DE CI\u00caNCIAS"},
{"noticia": "Os candidatos devem ficar atentos, pois a participa\u00e7\u00e3o s\u00f3 ser\u00e1 assegurada ap\u00f3s\u00a0essa confirma\u00e7\u00e3o Encerra-se nesta quinta-feira (31) o per\u00edodo de confirma\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o para o Vestibular de Ver\u00e3o do IFSul. Os candidatos devem ficar atentos, pois s\u00f3 poder\u00e3o participar do certame os candidatos que confirmarem sua inscri\u00e7\u00e3o. A confirma\u00e7\u00e3o de inscri\u00e7\u00e3o deve ser feita online e \u00e9 totalmente gratuita. O link para confirma\u00e7\u00e3o pode ser encontrado em uma aba no lado esquerdo no site do\u00a0 , onde tamb\u00e9m constam os\u00a0 com todas as informa\u00e7\u00f5es oficiais referentes ao vestibular. As provas para quem vai prestar vestibular para os cursos t\u00e9cnicos acontecem no dia 24 de novembro. J\u00e1 para quem est\u00e1 concorrendo a uma vaga para um dos cursos superiores, as provas ser\u00e3o aplicadas no dia 1\u00ba de dezembro. \u00c9 importante lembrar que os candidatos realizar\u00e3o as provas nas cidades para as quais se inscreveram.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/499-vestibular-de-verao-confirmacao-da-inscricao-encerra-se-nesta-quinta-31", "titulo": "Vestibular de Ver\u00e3o: Confirma\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o encerra-se nesta quinta (31)"},
{"noticia": "A\u00a0Campanha do Agasalho \u201cDesapegue. Doar \u00e9 um ato de amor!\u201d\u00a0 ser\u00e1 realizada\u00a0 no per\u00edodo de 10 de julho at\u00e9\u00a0 20 de agosto/ 2019! Saiba mais ... O inverno chegou com intensidade e j\u00e1 est\u00e1 mostrando sua for\u00e7a. Sabendo que esta esta\u00e7\u00e3o do ano s\u00f3 \u00e9 boa para quem n\u00e3o sente frio, o c\u00e2mpus Gravata\u00ed lan\u00e7a a terceira edi\u00e7\u00e3o da Campanha do Agasalho  e ser\u00e1 realizada  no per\u00edodo de 10 de julho at\u00e9  20 de agosto/ 2019.  Para o recolhimento de sua doa\u00e7\u00e3o ficar\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o um ponto de coleta no sagu\u00e3o do pr\u00e9dio administrativo  do c\u00e2mpus Gravata\u00ed.  Tragam roupas, agasalhos  e  cobertores, em bom estado.  A comunidade externa,   a comunidade acad\u00eamica, amigos e  fam iliares  ter\u00e3o a oportunidade de participar e levar calor com as suas doa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o entregues diretamente  a uma institui\u00e7\u00e3o  e far\u00e3o\u00a0a diferen\u00e7a na vida de quem precisa.  Participe!", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/471-iniciada-a-3-edicao-da-campanha-do-agasalho-no-campus-gravatai", "titulo": "Iniciada a 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o da campanha do agasalho no C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser feitas no dia 18/06/2019, nos hor\u00e1rios das 09h \u00e0s 16h. Leia mais ... A Comiss\u00e3o Eleitoral comunica que a reabertura do Processo Eleitoral para a escolha do membro representante do C\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior do IFSul-CONSUP no segmento discente. As inscri\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser feitas no dia 18/06/2019, nos hor\u00e1rios das 09h \u00e0s 16h, na Coordenadoria de Almoxarifado e Patrim\u00f4nio (COAP), sala 17, mediante preenchimento da ficha de inscri\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de documento com foto. Para acessar o regulamento do processo eleitoral, cronograma complementar das etapas da elei\u00e7\u00e3o, o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o do candidato e demais documentos,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/469-comissao-eleitoral-reabre-o-processo-para-a-escolha-do-representante-do-segmento-discente-junto-ao-consup-ifsul", "titulo": "Comiss\u00e3o Eleitoral reabre o processo para a escolha dos representantes do segmento discente junto ao CONSUP/IFSUL"},
{"noticia": "A palestra tratou da import\u00e2ncia dos dados dispon\u00edveis em\u00a0sistemas, redes sociais e dispositivos m\u00f3veis para a sociedade e para as organiza\u00e7\u00f5es - Saiba mais ... No encerramento do semestre da disciplina Sistemas de Banco de Dados da turma de segundo ano da manh\u00e3, recebemos o Sr. Eduardo Hahn da empresa Datalakers de Porto Alegre para apresentar a palestra \"Dados em todos os lugares\". A palestra tratou da import\u00e2ncia dos dados dispon\u00edveis em\u00a0sistemas, redes sociais e dispositivos m\u00f3veis para a sociedade e para as organiza\u00e7\u00f5es, do conceito de Big Data e de oportunidades para\u00a0profissionais de Tecnologia da informa\u00e7\u00e3o atuarem na \u00e1rea de Big Data.\u00a0A disciplina Sistemas de Banco de Dados no segundo ano da manh\u00e3 \u00e9\u00a0\u00a0conduzida pelos professores Johnata Santicioli e Marcelo Dias.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/472-palestra-encerra-o-semestre-da-disciplina-sistemas-de-bancos-dados", "titulo": " Palestra encerra o semestre da disciplina Sistemas de Bancos Dados"},
{"noticia": "O processo de escolha iniciou-se no final do m\u00eas de maio e o pleito ocorreu no dia 12 de junho. A Comiss\u00e3o Eleitoral, no uso das suas atribui\u00e7\u00f5es e em observ\u00e2ncia ao Regulamento do referido pleito\u00a0torna p\u00fablico o resultado final do processo eleitoral para a escolha dos representantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior (CONSUP), \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo do Instituto Federal Sul-rio-grandense. Titular:\u00a0 Vivian Anghinoni Cardoso Correa Suplente:\u00a0 Isabel Castro Bonow Titular:\u00a0John Anderson Lopes da Costa Suplente:\u00a0Vitor de Abreu Rodrigues \u00a0 N\u00e3o houve inscritos, processo reabrir\u00e1 em 18/06/2019. Para visualizar todos os documentos referente ao processo de escolha,", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/468-comissao-eleitoral-divulga-resultado-final-das-eleicoes-para-escolha-dos-representantes-do-campus-gravatai-junto-ao-consup-ifsul", "titulo": "Comiss\u00e3o Eleitoral divulga resultado final das elei\u00e7\u00f5es para escolha dos representantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed\u00a0 junto ao CONSUP/IFSul"},
{"noticia": "O evento foi realizado no audit\u00f3rio do c\u00e2mpus com a presen\u00e7a da comunidade acad\u00eamica Na \u00faltima quarta-feira, 03 de julho, tomaram posse solenemente, os membros da Diretoria do Gr\u00eamio Estudantil do IFSul, C\u00e2mpus Gravata\u00ed para o mandato de 03 de julho de 2019 a 2021. Os membros, componentes da Chapa 1 \u2013 Mutir\u00e3o, alcan\u00e7aram a maioria dos votos na Elei\u00e7\u00e3o ocorrida em 17 de junho de 2019 e foram empossados em Assembleia Geral Extraordin\u00e1ria. A solenidade ocorreu no audit\u00f3rio do c\u00e2mpus, onde servidores docentes, administrativos e alunos reuniram-se para participar do evento. Foi empossada como Presidente, Karolina Faller Rios (1T), Vice-presidente, Larissa Barbosa Cardoso (3M), Secret\u00e1rio-geral, Gian Myckael Oliveira Constante (2T), Secret\u00e1rio-geral, Gian Myckael Oliveira Constante (2T), Segunda secret\u00e1ria, Jordana Kunsler Zatti (3M),Diretor social e de cultura, Justin Chang (1M), Diretor de esportes, Eduardo Antunes Santos (4M) e o Diretor de imprensa, Nicolas Ramires de Barros (2M). Dada a palavra a presidente,\u00a0 Karolina Rios, declarou que os membros da nova diretoria, ao assumirem suas fun\u00e7\u00f5es, o far\u00e3o sob o compromisso de respeitar fielmente o Estatuto da Entidade. \u201cO Gr\u00eamio \u00e9 a entidade representativa dos estudantes e de apoio \u00e0 dire\u00e7\u00e3o-geral do c\u00e2mpus\u201d. O professor Fernando Afonso, representando ao diretor-geral do c\u00e2mpus, Marco Vaz, em seu pronunciamento, parabenizou as duas chapas que concorreram e a COE, pela lisura e empenho na condu\u00e7\u00e3o do processo eleitoral. Agradeceu, tamb\u00e9m, a diretoria do Gr\u00eamio do mandato anterior. \u201cA dire\u00e7\u00e3o fica aberta \u00e0s propostas que vir\u00e3o e desejo muito sucesso nesta trajet\u00f3ria\u201d", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/470-nova-diretoria-do-gremio-estudantil-toma-posse", "titulo": "Nova diretoria do Gr\u00eamio Estudantil toma posse"},
{"noticia": "Diante do cen\u00e1rio de poss\u00edveis bloqueios de vias p\u00fablicas na regi\u00e3o\u00a0metropolitana e imprevisibilidade quanto ao funcionamento do servi\u00e7o\u00a0\u00a0de transporte p\u00fablico no turno da tarde do dia 14/06/2019, situa\u00e7\u00e3o\u00a0 que poder\u00e1 prejudicar o deslocamento de estudantes e servidores, a\u00a0Dire\u00e7\u00e3o-geral do C\u00e2mpus Gravata\u00ed comunica que decidiu pela suspens\u00e3o\u00a0das atividades letivas apenas no turno da tarde e o encerramento do\u00a0\u00a0expediente administrativo \u00e0s 13h do referido dia.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/467-informe-quanto-ao-funcionamento-do-campus-gravatai-no-dia-14-06-2019", "titulo": "Informe quanto ao funcionamento do C\u00e2mpus Gravata\u00ed no dia 14/06/2019"},
{"noticia": "A Festa Junina, organizada pelo Gr\u00eamio Estudantil, aconteceu dia 17 de julho no sagu\u00e3o do pr\u00e9dio administrativo do c\u00e2mpus Gravata\u00ed.\u00a0 A Festa Junina, organizada pelo Gr\u00eamio Estudantil, aconteceu dia 17 de julho no sagu\u00e3o do pr\u00e9dio administrativo do c\u00e2mpus Gravata\u00ed. Alguns estudantes vieram caracterizados abrilhantando a festa que aconteceu durante a manh\u00e3 e tarde com muitas brincadeiras como: cadeia, quiz, bola ao cesto, argolas, tiro ao alvo e correio onde alunos e alunas se revezavam para mandar seus recados aos colegas e professores, com muito humor e criatividade. N\u00e3o podia faltar o tradicional casamento na ro\u00e7a e a t\u00edpica dan\u00e7a da quadrilha. Depois das brincadeiras uma pausa para degustarem cachorro-quente, bolo, pipoca, bolinho vegano, suco e quent\u00e3o (n\u00e3o alco\u00f3lico). No sagu\u00e3o e mesas os estudantes fizeram uma linda decora\u00e7\u00e3o com bandeirinhas, figuras e pain\u00e9is que remetiam ao tema. A diretoria do Gr\u00eamio Estudantil agradece aos servidores e colegas que apoiaram e colaboraram para a realiza\u00e7\u00e3o da festa. Parab\u00e9ns aos organizadores que possibilitam este momento de integra\u00e7\u00e3o e conviv\u00eancia entre a comunidade acad\u00eamica do c\u00e2mpus Gravata\u00ed!", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/473-arraial-no-campus-gravatai-festa-junina-alegrou-a-ultima-quarta-feira", "titulo": "Arraial no C\u00e2mpus Gravata\u00ed - Festa Junina alegrou a \u00faltima quarta-feira"},
{"noticia": "Projeto que trata da quest\u00e3o da tradu\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de idiomas para crian\u00e7as imigrantes e refugiadas da aluna do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet -Integrado, Tatiane Cassel da Cruz (4T), conquista 6\u00ba lugar em sua categoria. \"TALK - Tradutor autom\u00e1tico de idiomas para crian\u00e7as\", um projeto decorrente do TCC da aluna Tatiane Cassel da Cruz (4T) e orientado pelo professor F\u00e1bio de Oliveira Dias, no \u00faltimo s\u00e1bado, 31/08, conquistou a sexta coloca\u00e7\u00e3o em sua categoria (Ensino M\u00e9dio Integrado/Inform\u00e1tica) na XIII MOCITEC (Mostra de Ci\u00eancias e Tecnologias do IFSul - C\u00e2mpus Charqueadas), sendo premiado com classifica\u00e7\u00e3o direta \u00e0 BRAGANTEC (Feira de Ci\u00eancia e Tecnologia do IFSP - c\u00e2mpus Bragan\u00e7a Paulista). Foi a segunda participa\u00e7\u00e3o de estudantes do Campus Gravata\u00ed na MOCITEC e o segundo ano consecutivo em que o c\u00e2mpus conquistou premia\u00e7\u00e3o de trabalhos. O projeto tem por objetivo a disponibiliza\u00e7\u00e3o de um aplicativo que faz a tradu\u00e7\u00e3o em tempo real da comunica\u00e7\u00e3o entre aluno e professor que falam idiomas diferentes, apoiando o aprendizado em sala de aula e quebrando barreiras lingu\u00edsticas. O foco est\u00e1 em crian\u00e7as imigrantes e refugiadas. Um dos grandes problemas enfrentados por esse grupo de crian\u00e7as \u00e9 a compreens\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o da l\u00edngua portuguesa, uma vez que o impacto que uma m\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o pode causar na forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento infantil \u00e9 enorme. Elas carregam consigo a falta de oportunidade e de escolha, sendo impostas a se adaptarem a um novo local devido \u00e0 necessidade de sair \u00e0s pressas de seu pa\u00eds sem receber nenhum amparo psicol\u00f3gico. Frequentemente sofrem bullying, rejei\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o das demais crian\u00e7as, ou, em alguns casos, at\u00e9 mesmo de professores que estranham esse contato com algu\u00e9m t\u00e3o diferente. Intimidadas, muitas vezes decidem abandonar a escola, pois lidar com esses conflitos n\u00e3o \u00e9 algo f\u00e1cil para algu\u00e9m que n\u00e3o tem sua mente amadurecida para buscar outras formas de comunica\u00e7\u00e3o. Um v\u00eddeo que resume o trabalho pode ser assistido em  . Al\u00e9m deste, os trabalhos abaixo (todos da turma 4T igualmente orientados pelo prof. F\u00e1bio Dias), tamb\u00e9m representaram o c\u00e2mpus Gravata\u00ed no evento: Em 2018 o c\u00e2mpus Gravata\u00ed obteve a primeira coloca\u00e7\u00e3o com o trabalho \"Vamos Juntas?\", da aluna egressa do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet Carolina Flores de Vargas. A mat\u00e9ria referente a esta premia\u00e7\u00e3o pode ser lida em\u00a0 .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/480-trabalho-do-campus-gravatai-conquista-premiacao-na-xiii-mocitec", "titulo": "Trabalho do c\u00e2mpus Gravata\u00ed conquista premia\u00e7\u00e3o na XIII MOCITEC"},
{"noticia": "Estudantes do IFSul/c\u00e2mpus Gravata\u00ed e de Escolas p\u00fablicas do Munic\u00edpio tem a oportunidade de participarem de projeto de Jiu-jitsu. Estudantes do IFSul/c\u00e2mpus Gravata\u00ed e de Escolas p\u00fablicas do Munic\u00edpio tem a oportunidade de participarem de projeto de Jiu-jitsu. A arte suave, que \u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o de Jiu-jitsu, est\u00e1 pautada nos valores s\u00f3lidos da hierarquia e disciplina, sendo assim, uma ferramenta de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os. Al\u00e9m das habilidades f\u00edsicas e t\u00e9cnicas espec\u00edficas da defesa pessoal e do Jiu-jitsu esportivo, esta arte tamb\u00e9m desenvolve e trabalha a disciplina, autocontrole, confian\u00e7a e respeito ao pr\u00f3ximo. O treinamento em grupo proporciona a sociabiliza\u00e7\u00e3o, refor\u00e7a o entendimento da colabora\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o e esp\u00edrito de equipe. Por meio destas pr\u00e1ticas objetivamos ainda a melhora na sa\u00fade, autoestima e qualidade de vida dos alunos participantes. O projeto de ensino \"Jiu-jitsu na Escola\" teve inicio em setembro de 2017 e segue firme, com a participa\u00e7\u00e3o de nossos alunos e alunas, sempre \u00e0s segundas e quartas-feiras das 15h \u00e0s 16h30 e ter\u00e7as-feiras das 10h \u00e0s 11h30 O projeto de extens\u00e3o \"jiu-jitsu Fundamental\u201d, que recebe alunos de 6\u00ba ao 9\u00ba ano da rede p\u00fablica de ensino de Gravata\u00ed, teve in\u00edcio em mar\u00e7o de 2019 e segue com as aulas nas segundas e quintas-feiras das 10h \u00e0s 11h30. Os projetos s\u00e3o coordenados pelo prof. Ramiro Barcos Nunes (professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica do IFSul e faixa preta de Jiu jitsu da Escola Azambuja Behring de Porto Alegre/RS).", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/483-projetos-de-ensino-e-extensao-com-a-oficina-de-iniciacao-as-praticas-do-jiu-jitsu-movimentam-o-campus-gravatai", "titulo": "Projetos de ensino e extens\u00e3o, com a oficina de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas do Jiu-jitsu, movimentam o c\u00e2mpus Gravata\u00ed."},
{"noticia": "A\u00e7\u00e3o do N\u00facleo de Gest\u00e3o Ambiental Integrada (NUGAI) beneficia cooperativados e suas fam\u00edlias com a entrega das doa\u00e7\u00f5es da Campanha do Agasalho. Aconteceu na tarde da \u00faltima quinta-feira, 29 de agosto, a entrega das doa\u00e7\u00f5es arrecadadas na terceira edi\u00e7\u00e3o Campanha do Agasalho, IFSul-c\u00e2mpus Gravata\u00ed, que neste ano teve por tema: \u201cDesapegue. Doar \u00e9 um ato de amor.\u201d A entrega ocorreu na COOTRACAR -\u00a0Cooperativa de Trabalhadores Carroceiros e Catadores de Materiais Recicl\u00e1veis, Industrializa\u00e7\u00e3o e Comercializa\u00e7\u00e3o, no bairro Santa Tecla/Gravata\u00ed-RS. No ato da entrega, a professora Raquel Calloni e a chefe de gabinete, Neilza Santos, ambas integrantes do N\u00facleo de Gest\u00e3o Ambiental Integrada, foram recebidas por Viviane, auxiliar administrativa e Carlinhos, coordenador de log\u00edstica da cooperativa. Nesta visita, Carlinhos apresentou, \u00e0s servidoras, as instala\u00e7\u00f5es, o funcionamento das etapas do \u201ccaminho do lixo\u201d desde a sua coleta, transporte, recebimento, separa\u00e7\u00e3o, executada por m\u00e9dia de quinze cooperativados, homens e mulheres, processos de reciclagem do pl\u00e1stico com a transforma\u00e7\u00e3o do material em produto final para com\u00e9rcio e repasse, acondicionamento dos materiais, sistema de prensa para o papel\u00e3o. Tamb\u00e9m, como pessoa engajad\u00edssima e consciente das quest\u00f5es ambientais, Carlinhos mostrou o importante projeto que tem por objetivo transformar madeira e restos de poda em adubo, considerando que o munic\u00edpio de Gravata\u00ed, por ter muitas \u00e1reas rurais em seus limites, ser um produtor, em potencial, de descarte deste res\u00edduo. Foram entregues 415 pe\u00e7as entre cal\u00e7ados, cobertores, roupas de camas e roupas e agasalhos em geral que beneficiar\u00e3o as fam\u00edlias dos que ali trabalham. Esta a\u00e7\u00e3o, promovida pelo NUGAI, agregou a solidariedade \u00e0 sustentabilidade atrav\u00e9s da entrega de agasalhos \u00e0 cidad\u00e3os que, por meio da implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis, com muito trabalho, esfor\u00e7o e perseveran\u00e7a, tornam-se imprescind\u00edveis no processo de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/481-cootracar-recebe-as-doacoes-da-campanha-do-agasalho-2019", "titulo": "COOTRACAR recebe as doa\u00e7\u00f5es da Campanha do Agasalho/2019"},
{"noticia": "As vagas dispon\u00edveis s\u00e3o para as \u00e1reas de Filosofia e\u00a0 de Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o e as inscri\u00e7\u00f5es podem ser feitas at\u00e9 o dia 28/05/19. \u00a0O C\u00e2mpus Gravata\u00ed abre inscri\u00e7\u00f5es para professor substituto, visando o preenchimento de duas vagas, sendo uma na \u00e1rea de Filosofia e outra na \u00e1rea de Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o. As inscri\u00e7\u00f5es podem ser feitas entre os dias 22/05/19 e 28/05/19 (exceto s\u00e1bado, domingo e feriado), das 08h30min \u00e0s 11h30min. As inscri\u00e7\u00f5es devem ser feitas no pr\u00f3prio C\u00e2mpus, situado na Rua Men de S\u00e1, n\u00b0800, Gravata\u00ed/RS na sala do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o e Planejamento (DEAP) O valor da taxa de inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 R$ 40,00 reais. As sele\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas por meio de prova de desempenho de car\u00e1ter eliminat\u00f3rio. Participar\u00e3o desta etapa somente os dez primeiros candidatos selecionados atrav\u00e9s da an\u00e1lise de curr\u00edculo. Havendo dez ou menos candidatos inscritos, n\u00e3o haver\u00e1 an\u00e1lise de curr\u00edculo e todos poder\u00e3o fazer a prova. As habilita\u00e7\u00f5es exigidas para concorrer \u00e0s vagas est\u00e3o descritas no edital 102/2019;  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/460-campus-gravatai-abre-edital-para-preenchimento-de-vagas-para-professor-substituto", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed abre Edital para preenchimento de Vagas para Professor Substituto"},
{"noticia": "Publicado o regulamento do Processo de Composi\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Eleitoral que organizar\u00e1 as elei\u00e7\u00f5es de membros representantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior do IFSul Est\u00e1 dispon\u00edvel, para consulta, o  \u00a0a qual ser\u00e1\u00a0 respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es de membros representantes do c\u00e2mpus Gravata\u00ed no CONSUP/IFSul.\u00a0 Esta comiss\u00e3o \u00e9 composta por dois representantes de cada segmento: docente, t\u00e9cnico-administrativo em educa\u00e7\u00e3o e discente.  As inscri\u00e7\u00f5es podem ser feitas a partir de 06/05/2019 at\u00e9 10/05/2019, nos hor\u00e1rios das 09h at\u00e9 12h e das 14h at\u00e9 17h, na  , mediante preenchimento da ficha de inscri\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de documento com foto (ser\u00e1 admitido crach\u00e1). No Regulamento do Processo de Composi\u00e7\u00e3o da COE/CONSUP - IFSul voc\u00ea encontra: orienta\u00e7\u00f5es gerais, formul\u00e1rios para preenchimento e o cronograma deste processo.  Para visualizar os documentos ou acompanhar o processo", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/457-processo-de-composicao-da-comissao-eleitoral-coe-consup-2019-2021", "titulo": "Processo de composi\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Eleitoral \u2013 COE CONSUP 2019/2021"},
{"noticia": "Confira, na \u00edntegra, a nota elaborada pelo Colegiado O Col\u00e9gio de Dirigentes do IFSul (Codir), composto pelos diretores-gerais dos 14 c\u00e2mpus, pr\u00f3-reitores e reitor, diante do cen\u00e1rio de bloqueio or\u00e7ament\u00e1rio anunciado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e que, para o IFSul, representa 37,1% de custeio e 62,4% de investimento, estabelece a\u00e7\u00f5es que se fazem imprescind\u00edveis para manter o funcionamento da Institui\u00e7\u00e3o, tentando honrar sua miss\u00e3o de oferta de educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e de qualidade, ampliando as possibilidades de inclus\u00e3o e desenvolvimento social. O impacto desse bloqueio obriga a ado\u00e7\u00e3o de medidas tempor\u00e1rias de conten\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o das seguintes despesas: realiza\u00e7\u00e3o de eventos, di\u00e1rias e passagens, monitorias e est\u00e1gios remunerados, apoio financeiro \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o, visitas t\u00e9cnicas, aquisi\u00e7\u00e3o de materiais de consumo e equipamentos, bolsas com fomento pr\u00f3prio e aux\u00edlio a servidores e estudantes para participa\u00e7\u00e3o em eventos, novas obras e instala\u00e7\u00f5es, bem como dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o nos contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e nas despesas com encargos de cursos e concursos. Todas essas medidas poder\u00e3o ser revistas mediante revers\u00e3o do atual cen\u00e1rio de bloqueio or\u00e7ament\u00e1rio. Ressalta-se que, levando em considera\u00e7\u00e3o as especificidades das unidades administrativas do IFSul, outras a\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser implementadas. Cabe mencionar que, apesar da ado\u00e7\u00e3o de todas essas medidas, n\u00e3o h\u00e1 garantia de manuten\u00e7\u00e3o das atividades at\u00e9 o final do presente ano. O Colegiado repudia veementemente o bloqueio or\u00e7ament\u00e1rio do governo federal na esfera educativa e tem clareza do impacto negativo dessas a\u00e7\u00f5es nas comunidades. No entanto, apesar do desafio imposto pela conjuntura pol\u00edtico-econ\u00f4mica, mant\u00e9m-se firme e ativo na tentativa de reverter o cen\u00e1rio imposto para continuar honrando seu compromisso com a sociedade. Passo Fundo, 14 de maio de 2019.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/459-colegio-de-dirigentes-do-ifsul-publica-nota-sobre-consequencias-do-bloqueio-orcamentario-no-instituto", "titulo": "Col\u00e9gio de Dirigentes do IFSul publica nota sobre consequ\u00eancias do bloqueio or\u00e7ament\u00e1rio no instituto"},
{"noticia": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed oferece diferentes cursos de extens\u00e3o para a\u00a0 comunidade. P\u00fablico alvo: alunos do Ensino M\u00e9dio e do 6\u00ba ao 9\u00ba do Ensino Fundamental da rede p\u00fablica de ensino da cidade de Gravata\u00ed.\u00a0\u00a0 .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/458-lancado-o-edital-001-2019-para-ingresso-em-cursos-de-extensao-para-alunos-da-rede-publica-de-ensino", "titulo": "Lan\u00e7ado o Edital 005/2019 para ingresso em Cursos de Extens\u00e3o para alunos da rede P\u00fablica de Ensino"},
{"noticia": "Visita as instala\u00e7\u00f5es da AMO \u2013 CRIAN\u00c7A Associa\u00e7\u00e3o de Assist\u00eancia a Oncopediatria ocorreu na \u00faltima quinta-feira, 11 de abril. Na \u00faltima quinta-feira, 11 de abril, a respons\u00e1vel pelo NUGAI, Neilza Santos, o coordenador da COMAG, que ajudou e garantiu o transporte e entrega das doa\u00e7\u00f5es, Renan Keller e a aluna do 4\u00ba ano do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet, Natal\u00ed Droescher, estiveram visitando as instala\u00e7\u00f5es da AMO \u2013 CRIAN\u00c7A Associa\u00e7\u00e3o de Assist\u00eancia a Oncopediatria, situada em Novo Hamburgo/RS. Neste dia, com muita satisfa\u00e7\u00e3o, foi feita a entrega das tampinhas pl\u00e1sticas arrecadadas no per\u00edodo de outubro/2018 a mar\u00e7o/2019 atrav\u00e9s da campanha \u201cTampinhas do Bem\u201d, promovida pelo NUGAI/IFSul-C\u00e2mpus Gravata\u00ed. Produto este que, ap\u00f3s separa\u00e7\u00e3o e acondicionamento (atividade realizada por volunt\u00e1rios), \u00e9 vendido para recicladores. A AMO CRIAN\u00c7A \u00e9 uma entidade, sem fins lucrativos, que apoia crian\u00e7as e adolescentes, de 0 a 18 anos portadores de c\u00e2ncer, dando todo o suporte para a continuidade do tratamento dos pacientes e, tamb\u00e9m, a seus familiares. E ai vem a import\u00e2ncia das tampinhas! Para isso ser poss\u00edvel, o valor angariado na venda das tampinhas \u00e9 transformado em benef\u00edcios tais como: compra de medicamentos, compra de equipamentos e materiais m\u00e9dicos e de escrit\u00f3rio, pagamento de funcion\u00e1rios, manuten\u00e7\u00e3o e melhoria da estrutura, entre outros. Fomos muito bem recebidos por Caroline Fernanda da Silva, Coordenadora de RH, e por Carla Rosana da Silva, Gerente Administrativa. Percorremos as instala\u00e7\u00f5es onde vimos salas de atendimento de assist\u00eancia social, psicol\u00f3gica, pedag\u00f3gica, nutricionista, musicoterapia, fisioterapia, odontol\u00f3gica, sala de eventos, artesanato (para as m\u00e3es), al\u00e9m de brech\u00f3 mantido por doa\u00e7\u00f5es. Os recursos arrecadados no brech\u00f3, tamb\u00e9m, revertam na subsist\u00eancia da institui\u00e7\u00e3o. Foi uma experi\u00eancia maravilhosa onde vemos que \u00e9 poss\u00edvel, com uma a\u00e7\u00e3o t\u00e3o simples, juntar o trabalho de conscientiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia de descartar corretamente, onde milh\u00f5es de tampinhas deixam de poluir o meio ambiente, com o social, ajudando tantas pessoas.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/456-nucleo-de-gestao-ambiental-integrada-nugai-realiza-a-entrega-das-tampinhas-na-amo-crianca", "titulo": "N\u00facleo de Gest\u00e3o Ambiental Integrada \u2013 NUGAI realiza a entrega das tampinhas na AMO-Crian\u00e7a"},
{"noticia": "Alunos de 9\u00ba ano de Escolas p\u00fablicas de Gravata\u00ed tiveram a oportunidade de participar da oficina. \u00a0 \u00a0 \u00a0Na \u00faltima sexta-feira (17/05), foi realizada a primeira edi\u00e7\u00e3o do projeto de extens\u00e3o \"Hora do C\u00f3digo\" no C\u00e2mpus Gravata\u00ed do IFSul sob a\u00a0 coordena\u00e7\u00e3o do prof. Marcelo Dias.\u00a0 A atividade consiste em enfrentar o desafio\u00a0 de realizar uma experi\u00eancia de programa\u00e7\u00e3o por blocos em uma plataforma baseada em jogos de computador.A oficina foi conduzida, neste primeiro momento, pelas alunas do segundo ano do curso t\u00e9cnico em inform\u00e1tica para internet, Sarah Daniela e Vit\u00f3ria Germann. Est\u00e3o previstas mais 4 edi\u00e7\u00f5es do projeto e se estender\u00e1 at\u00e9 julho/2019. Alunos do primeiro e segundo ano do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a a Internet se revezar\u00e3o na condu\u00e7\u00e3o das oficinas. Participaram alunos do ensino fundamental de escolas p\u00fablicas da regi\u00e3o.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/461-acontece-a-1-edicao-do-projeto-de-extensao-hora-do-codigo", "titulo": "Acontece a 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o do Projeto de Extens\u00e3o \"Hora do C\u00f3digo\""},
{"noticia": "Publicado o regulamento do Processo Eleitoral para a escolha dos membros representantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior do IFSul-CONSUP. Hoje, dia 29 de maio, inicia-se o processo que eleger\u00e1 os representantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior IFSul (CONSUP), \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo do Instituto Federal Sul-rio-grandense, de car\u00e1ter consultivo e deliberativo, ao qual compete apreciar e decidir assuntos a ele submetidos, os quais visam fortalecer a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica geral da institui\u00e7\u00e3o. Os mandatos dos membros ser\u00e3o de dois anos (2019/2021). As inscri\u00e7\u00f5es podem ser feitas nos dias 03 e 04/06/2019, nos hor\u00e1rios das 9h \u00e0s 17 h, na  , mediante preenchimento da ficha de inscri\u00e7\u00e3o (duas vias) e apresenta\u00e7\u00e3o de documento com foto. Para acessar o regulamento do processo eleitoral, cronograma das etapas da elei\u00e7\u00e3o e o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o do candidato e demais documentos,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/462-campus-gravatai-inicia-processo-eleitoral-para-escolha-dos-representantes-do-campus-junto-ao-conselho-superior-ifsul-consup", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed inicia processo eleitoral para escolha dos representantes do C\u00e2mpus junto ao Conselho Superior/IFSul (CONSUP)"},
{"noticia": "Inscri\u00e7\u00f5es continuam para alunos e\u00a0 para escolas p\u00fablicas que queiram inscrever suas turmas para participarem do Projeto. Dia 31 de maio, foi realizada no C\u00e2mpus Gravata\u00ed a segunda edi\u00e7\u00e3o do projeto de extens\u00e3o \"Hora do C\u00f3digo\" contando com 16 participantes oriundos de 7 escolas de Gravata\u00ed: Ant\u00f4nio Jos\u00e9 de Alencastro,\u00a0 Dom Feliciano, Dora Dimer, Os\u00f3rio Ramos Corr\u00eaa, Padre Nunes, Tuiuti e Vanius Abilio dos Santos. Um novo grupo de alunos do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet foi respons\u00e1vel pela atividade: Justin Chang, aluno do 1\u00ba ano, e, as alunas do 2\u00ba ano, Mell Matsuda, Valentina Moreira e Vitoria Germann. O projeto tem como principal objetivo despertar o interesse pela programa\u00e7\u00e3o em meninas e meninos de 8\u00ba e 9\u00ba anos do ensino fundamental, dando a eles a oportunidade de solucionar desafios de programa\u00e7\u00e3o em um ambiente que relaciona programa\u00e7\u00e3o com elementos de jogos de computador, como Minecraft, e filmes de anima\u00e7\u00e3o, como Frozen. A plataforma utilizada \u00e9 disponibilizada pela Code.org uma organiza\u00e7\u00e3o, sem fins lucrativos, dedicada a expandir o acesso \u00e0 ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o em escolas e aumentar a participa\u00e7\u00e3o das mulheres e das minorias n\u00e3o representadas. O projeto criado pelo professor Marcelo Dias visa tamb\u00e9m possibilitar que os alunos do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet tenham a experi\u00eancia em planejar e executar uma atividade de ensino promovendo a colabora\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o com a comunidade local. O projeto continua com novas edi\u00e7\u00f5es abertas para inscri\u00e7\u00f5es de alunos de 8\u00ba e 9\u00ba anos e, tamb\u00e9m, possibilitando \u00e0s escolas o agendamento para, em datas espec\u00edficas, trazer turmas completas atrav\u00e9s de contato com a CORAC do C\u00e2mpus Gravata\u00ed/IFSuL, pelo telefone   ou E-mail:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/465-realizada-a-segunda-edicao-do-projeto-hora-do-codigo", "titulo": "Realizada\u00a0a segunda edi\u00e7\u00e3o do Projeto \"Hora do C\u00f3digo\""},
{"noticia": "O Gr\u00eamio Estudantil - IFSul-C\u00e2mpus Gravata\u00ed\u00a0 divulga edital dando in\u00edcio ao Processo Eleitoral para a escolha da nova Diretoria Hoje, dia 29 de maio, inicia-se o processo que eleger\u00e1\u00a0 Diretoria do Gr\u00eamio Estudantil 2019/2021 do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Sul-rio-grandense (IFSul) - C\u00e2mpus Gravata\u00ed. O Gr\u00eamio Estudantil \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o do corpo discente do Ensino T\u00e9cnico de n\u00edvel m\u00e9dio integrado e subsequente e demais n\u00edveis e reger-se-\u00e1 por Estatuto. O mandato dos membros ser\u00e1 de dois anos (2019/2021). As inscri\u00e7\u00f5es podem ser feitas nos dias 30 e 31/05/2019, nos hor\u00e1rios das\u00a0 9h45 min \u00e0s 10h45 min e das 14h15 min \u00e0s 16h, na Sala de Atendimento Psicopedag\u00f3gico, mediante preenchimento da ficha de inscri\u00e7\u00e3o. Para acessar o estatuto do Gr\u00eamio Estudantil, edital do processo eleitoral, cronograma das etapas da elei\u00e7\u00e3o e o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o do candidato,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/463-campus-gravatai-inicia-processo-eleitoral-para-escolha-dos-representantes-do-gremio-estudantil", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed inicia processo eleitoral para escolha dos representantes do Gr\u00eamio Estudantil"},
{"noticia": "As atividades integram a disciplina de Qu\u00edmica II, ministrada pela Profa. Cl\u00e9ia Salles. O Laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica da UniRitter, C\u00e2mpus Zona Sul, em Porto Alegre, recebeu esta semana os alunos das turmas do segundo ano, do Curso T\u00e9cnico Integrado em Inform\u00e1tica para Internet do C\u00e2mpus Gravata\u00ed do IFSul, para uma aula pr\u00e1tica de Pilha de Daniell. Os alunos foram divididos em grupos para a realiza\u00e7\u00e3o do experimento. Ap\u00f3s a atividade experimental, foram apresentados os cursos de Engenharia. As atividades do Projeto Caixa da Ci\u00eancia foram gerenciadas pelo coordenador do curso de Engenharia Qu\u00edmica/ UniRitter, Prof. Luciano Bessauer, com a participa\u00e7\u00e3o dos professores \u00c9verton Hansen, Nath\u00e1lia Haro, Gustavo Isaia, Rosalvo Miranda, Diego Pacheco (Gerente da Escola de Engenharia) e alunas de gradua\u00e7\u00e3o da UniRitter. As atividades integram a disciplina de Qu\u00edmica II, ministrada pela Profa. Cl\u00e9ia Salles, IFSul/ C\u00e2mpus Gravata\u00ed. Alguns servidores do C\u00e2mpus, as professoras Raquel Calloni, Maria Angela Santos, Sandra Silveira, Vivian Correa e os professores H\u00e9rcules Rodrigues, Fernando Afonso e o Diretor-geral do Campus, Sr. Marco Vaz, realizaram visita\u00e7\u00e3o nos laborat\u00f3rios das Engenharias onde foram apresentadas possibilidades de parceiras entre as institui\u00e7\u00f5es.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/466-estudantes-do-campus-gravatai-realizam-experimento-de-quimica-no-laboratorio-da-uniritter", "titulo": "Estudantes do C\u00e2mpus\u00a0Gravata\u00ed realizam experimento de qu\u00edmica no laborat\u00f3rio da\u00a0UNIRITTER"},
{"noticia": "Confira a lista de  e as  Para garantir a vaga, os aprovados devem ficar atentos aos prazos e documentos para a realiza\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula. Junto \u00e0s listas, est\u00e3o dispon\u00edveis todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, como locais, datas, hor\u00e1rios e a rela\u00e7\u00e3o completa da documenta\u00e7\u00e3o. Mais informa\u00e7\u00f5es no site:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/448-ifsul-campus-gravatai-divulga-listao-de-aprovados-do-vestibular", "titulo": "IFSul - C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga list\u00e3o de aprovados do Vestibular"},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga processo seletivo de estagi\u00e1rios na \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o, regulamentado pelo Edital n\u00ba 001/2019. \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 - Organizar documentos em arquivos f\u00edsicos e digitais; - Atender ao p\u00fablico; - Elaborar e alimentar planilhas; - Receber e enviar documentos; - Auxiliar no contato com fornecedores; - Auxiliar em demandas administrativas do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o. - Para 20 horas semanais a bolsa aux\u00edlio \u00e9 no valor de R$ 203, (duzentos e tr\u00eas reais) mensais, para alunos de N\u00edvel M\u00e9dio. - Aux\u00edlio Transporte de R$ 6,00 (seis reais) por dia estagiado. - Seguro de Acidentes Pessoais.  As inscri\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser realizadas entre os dias 18/02/2019 a 20/02/2019.  as inscri\u00e7\u00f5es ser\u00e3o recebidas no C\u00e2mpus Gravata\u00ed, situado na Rua Men de S\u00e1,800, Sala n\u00ba 15 (DEAP/Gest\u00e3o de Pessoas), contato por e-mail: gr-ccl@ifsul.edu.br.  Das 09h \u00e0s 11h e das 13h30min \u00e0s 16h. \u00a0 Consulte mais informa\u00e7\u00f5es diretamente no edital, dispon\u00edvel na", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/449-campus-gravatai-seleciona-estagiarios-de-nivel-medio", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed seleciona estagi\u00e1rios de n\u00edvel m\u00e9dio"},
{"noticia": "A aula ser\u00e1 dos cursos superiores de Licenciatura em Pedagogia e Licenciatura em Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica. A UAB do IFSul realiza neste s\u00e1bado (1\u00ba) a Aula Inaugural dos cursos superiores de Licenciatura em Pedagogia e Licenciatura em Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica em treze polos. A aula que acontece a partir das 14h, ser\u00e1 transmitida atrav\u00e9s do  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/446-aula-inaugural", "titulo": "A UAB do IFSul realiza Aula Inaugural neste s\u00e1bado (1\u00ba)"},
{"noticia": "Confira a lista com os pr\u00e9dios e salas em que voc\u00ea deve realizar sua prova, que acontece no pr\u00f3ximo domingo (16) Entramos na contagem regressiva para o Vestibular de Ver\u00e3o 2019 e a novidade \u00e9 que j\u00e1 est\u00e3o dispon\u00edveis os locais de prova para cada candidato.  \u00a0em qual pr\u00e9dio e sala voc\u00ea deve comparecer no pr\u00f3ximo domingo (16). Lembre-se tamb\u00e9m que \u00e9 fundamental ler com muita aten\u00e7\u00e3o o\u00a0 . Se voc\u00ea j\u00e1 leu o documento completo para realizar a inscri\u00e7\u00e3o, sugerimos que revise, dando aten\u00e7\u00e3o \u00e0 parte que fala sobre a realiza\u00e7\u00e3o das provas. Ainda n\u00e3o leu? Ent\u00e3o dedica uns minutos e l\u00ea tudo com muita calma! No site do processo seletivo est\u00e3o dispon\u00edveis os endere\u00e7os de cada pr\u00e9dio que receber\u00e1 os candidatos. A lista est\u00e1 dividida por forma de ingresso. Al\u00e9m disso, clicando no link \u201c \u201d, voc\u00ea ter\u00e1 acesso \u00e0 lista em PDF com o nome do candidato e a respectiva sala e pr\u00e9dio de realiza\u00e7\u00e3o do exame. As provas acontecem de manh\u00e3 (das 09h \u00e0s 12h) para as formas concomitante e subsequente e  - Confira no edital o que pode e o que n\u00e3o pode levar. - Chegue com anteced\u00eancia ao local de prova para evitar atrasos e, claro, mantenha a calma e acredite na sua capacidade. - Os port\u00f5es ser\u00e3o fechados \u00e0s 08h55min no turno da manh\u00e3 e", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/447-ifsul-divulga-locais-de-provas-do-vestibular-de-verao-2019", "titulo": "IFSul divulga locais de provas do Vestibular de Ver\u00e3o 2019"},
{"noticia": "Na \u00faltima sexta-feira, 15/02, foi iniciado, oficialmente, o ano letivo no IFSul - C\u00e2mpus Gravata\u00ed. Variando as atividades de praxe para um primeiro dia aula como ir pra sala, sentar-se e aguardar para conhecer os professores e as disciplinas, os alunos foram recebidos com uma programa\u00e7\u00e3o diferenciada. Al\u00e9m da acolhida e as boas-vindas realizada pela equipe diretiva, os alunos puderam vivenciar diferentes atividades organizadas pelos servidores do C\u00e2mpus. Estas atividades tiveram como objetivo promover a integra\u00e7\u00e3o entre os alunos e trabalhar, de forma mais descontra\u00edda, quest\u00f5es importantes como as normas da institui\u00e7\u00e3o e a conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a conserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os da escola.  Entre as atividades propostas houve rodas de conversa e a apresenta\u00e7\u00e3o da palestra intitulada \u201c10 dicas de sobreviv\u00eancia no IF\u201d. A palestra foi elaborada e conduzida pelos os alunos concluintes do curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet de 2018 e, teve como prop\u00f3sito apresentar a trajet\u00f3ria dos formandos aos demais estudantes, al\u00e9m de dicas bem humoradas sobre como passar pelos quatro anos de curso de forma tranquila. Por fim, as turmas foram convidadas a deixar o seu legado no campus. Orientadas pela professora titular da disciplina de biologia, cada uma das oito turmas realizou o plantio de uma muda de \u00e1rvore. Ao todo foram plantadas 4 mudas de frut\u00edferas nativas, entre pitangueiras, ara\u00e7\u00e1s e goiabeiras da serra, e 4 mudas de frut\u00edferas ex\u00f3ticas, as bergamoteiras das variedades Ca\u00ed e Morgote.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/450-atividade-dos-alunos-em-seu-primeiro-dia", "titulo": "IFSul- Campus Gravata\u00ed recebe alunos para o ano letivo de 2019 com atividades diferenciadas"},
{"noticia": "Na tarde do dia 22 de outubro, ocorreu a solenidade de posse do novo diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed , Marco Ant\u00f4nio da Silva Vaz, que assume no lugar do professor Renato Louzada Meireles o qual esteve a frente da gest\u00e3o do c\u00e2mpus Gravata\u00ed\u00a0 desde mar\u00e7o de 2014. O cerimonial foi conduzido pela chefe de gabinete da reitoria, Berenice Silva. Contamos com a presen\u00e7a do magn\u00edfico reitor, professor Fl\u00e1vio Nunes e da coordenadora da 28\u00aa Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o, Marta Ribeiro de \u00c1vila e do professor Renato Meireles compondo a mesa das autoridades. Presentes, tamb\u00e9m, a diretora Geovana Alffeldt da Escola Estadual Tuiuti, ex-diretor da Escola Municipal Santa Rita de C\u00e1ssia, Jos\u00e9 Roberto Borges, da coordenadora adjunta da 28\u00aa CRE, S\u00f4nia Regina Becker e guardas municipais representando a Secretaria Municipal para Assuntos de Seguran\u00e7a P\u00fablica \u2013 SMASP. Na plateia, representantes da Reitoria, do c\u00e2mpus Sapucaia do Sul, familiares, amigos, servidores e alunos. A nova equipe diretiva \u00e9 composta por: Fernando Afonso, chefe do Departamento de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o, Guilherme Aguiar, chefe do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o e Planejamento, Neilza Santos, Chefe de Gabinete, coordenadores da COPEX, Ramiro Nunes, CORAC, Fabiana Centeno, COEFE, Rafaella Silva, COMAG, Renan Keller, COCAF, Clair Borges, COTIN, Ademir Dorneles e os coordenadores de curso Hunder Jr e Michele Lermen. As\u00a0 homenagens e os discursos proferidos emocionaram a todos. Ao final do cerimonial, os convidados reuniram-se para um coquetel que transcorreu em clima de muita alegria e confraterniza\u00e7\u00e3o. Sucesso ao Diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, Marco Vaz e sua equipe nessa nova miss\u00e3o!", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/445-solenidade-de-posse-do-diretor-geral-do-campus-gravatai-e-equipe-diretiva", "titulo": "Solenidade de Posse do Diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed e equipe diretiva"},
{"noticia": "No \u00faltimo s\u00e1bado, 16 de fevereiro, alunos da primeira turma do curso integrado celebraram a forma\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ada no Curso T\u00e9cnico de N\u00edvel M\u00e9dio em Inform\u00e1tica para a Internet. A solenidade de formatura foi realizada, em dois momentos: uma iniciando-se \u00e0s 18 h e a outra \u00e0s 20 h e aconteceu no audit\u00f3rio do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, reunindo servidores, familiares, amigos e colegas dos alunos, que prestigiaram esse importante momento. A mesa das autoridades foi composta pelo Pr\u00f3-reitor de Pequisa, Inova\u00e7\u00e3o e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do IFSul, professor Vin\u00edcius Martins que, no ato, estava representando o magn\u00edfico Reitor, professor Fl\u00e1vio Nunes, o diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, Marco Vaz, o chefe de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o, professor Fernando Afonso, a coordenadora de Coordenadoria de Estrutura Funcional do Ensino, Rafaella da Silva e o paraninfo do curso, professor Paulo Tavares. Prestigiando o evento, tamb\u00e9m estavam presentes o ex-diretor-geral, professor Renato Meireles e o ex-chefe do Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o, professor Ant\u00f4nio Ribeiro, ambos do c\u00e2mpus Gravata\u00ed. Com muita emo\u00e7\u00e3o os oradores Micaelle Rzigoski, Alisson Teixeira e Carolina de Vargas, em seus discursos, relembraram as dificuldades, turbul\u00eancias e incertezas do in\u00edcio dessa trajet\u00f3ria de quatro anos de curso. N\u00e3o deixando de citar as supera\u00e7\u00f5es, as boas lembran\u00e7as, o aprendizado e o crescimento como pessoas. Ressaltaram os agradecimentos para aqueles que foram fundamentais nesta conquista; os mestres, comunidade acad\u00eamica, amigos e, em especial, os familiares que sempre os apoiaram em todos os momentos. Professor Paulo Tavares, paraninfo do curso, foi tocante em suas palavras e repassou ao formandos a seguinte mensagem: \u201dOs Institutos Federais mostram resultados de excel\u00eancia alcan\u00e7ados por um modelo que, al\u00e9m da excel\u00eancia t\u00e9cnica e acad\u00eamica com o foco na forma\u00e7\u00e3o profissional, tamb\u00e9m evidencia a forma\u00e7\u00e3o humana. E voc\u00eas fazem parte deste processo e s\u00e3o o resultado de uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e de qualidade que d\u00e1 muito certo. Voc\u00eas saem formados n\u00e3o s\u00f3 como t\u00e9cnicos mas como indiv\u00edduos.\u201d Ao final da solenidade os formados fizeram uma homenagem aos professores homenageados: H\u00e9cules Rodrigues, Isabel Bonow e F\u00e1bio Dias. Celebramos este momento e cumprimentamos e desejamos sucesso aos ent\u00e3o formados t\u00e9cnicos em inform\u00e1tica para a internet! Confira as fotos do evento.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/452-formatura-da-primeira-turma-do-curso-tecnico-em-informatica-para-a-internet-integrado", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed realiza a formatura da primeira turma do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet \u2013 Integrado "},
{"noticia": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed abre Chamada P\u00fablica 001/2019 que possibilita a divulga\u00e7\u00e3o de cursos pr\u00e9-vestibulares aos nossos estudantes. Para maiores informa\u00e7\u00f5es de como participar e apresentar sua proposta, clique  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/453-abertura-de-chamada-publica", "titulo": "Abertura de Chamada P\u00fablica"},
{"noticia": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga processo seletivo de estagi\u00e1rios para atua\u00e7\u00e3o junto ao Departamento de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o (DEPEX), regulamentado pelo Edital n\u00ba 003/2019. O c\u00e2mpus Gravata\u00ed do IFSul torna p\u00fablico o Processo Seletivo para preenchimento de vaga do seu Quadro de Estagi\u00e1rios, para atua\u00e7\u00e3o junto ao Departamento de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o (DEPEX) em conformidade com as condi\u00e7\u00f5es especificadas abaixo: - Aux\u00edlio no acompanhamento da frequ\u00eancia e desempenho dos estudantes do Programa de Assist\u00eancia Estudantil. - Aux\u00edlio na elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da pesquisa Perfil do Aluno. - Atendimento aos alunos. - Organiza\u00e7\u00e3o de documentos e planilhas referentes a situa\u00e7\u00e3o acad\u00eamica dos estudantes. - Para 20 horas semanais a bolsa aux\u00edlio \u00e9 no valor de RR$ 364,00 (trezentos e sessenta e quatro reais) mensais, para alunos de N\u00edvel Superior. - Aux\u00edlio Transporte de R$ 6,00 (seis reais) por dia estagiado. - Seguro de Acidentes Pessoais. - Turno: Tarde Consulte o Edital N\u00ba003/2019. Dispon\u00edvel na se\u00e7\u00e3o  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/454-oportunidade-de-estagio-nivel-superior-pedagogia-ou-curso-de-formacao-pedagogica-para-nao-licenciados", "titulo": "OPORTUNIDADE DE EST\u00c1GIO \u2013 N\u00edvel superior \u2013 Pedagogia ou Curso de Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica para n\u00e3o-licenciados"},
{"noticia": "Evento buscou, no m\u00eas da mulher, direcionar\u00a0nosso olhar para as diferentes formas de viol\u00eancia que cotidianamente\u00a0marcam a vida das mulheres. No dia 27 de mar\u00e7o de 2019 o N\u00facleo de G\u00eanero e Diversidade (NUGED) do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, abriu espa\u00e7o para um tema delicado: viol\u00eancias contra as mulheres. Este evento buscou, no m\u00eas da mulher, direcionar nosso olhar para as diferentes formas de viol\u00eancia que cotidianamente\u00a0marcam a vida das mulheres. Contamos com as palestrantes: Bianca Damacena, Bacharel em Letras Tradu\u00e7\u00e3o, Especialista em Metodologia do Ensino de L\u00ednguas Portuguesa e Estrangeira, Mestre em Letras,Doutoranda em Estudos Lingu\u00edsticos e Nat\u00e1lia Santiago Bernardi, Psic\u00f3loga Cl\u00ednica e p\u00f3s graduada em viol\u00eancia dom\u00e9stica. Foi um momento de muita reflex\u00e3o, aprendizado e tamb\u00e9m de transbordamento de emo\u00e7\u00f5es na medida em que identificamos no olhar, na\u00a0fala, na express\u00e3o de cada participante o reconhecimento de uma\u00a0realidade que perpassa a experi\u00eancia de todos. Parabenizamos aos organizadores e agradecemos \u00e0s palestrantes e ao\u00a0p\u00fablico pela riqu\u00edssima troca.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/455-evento-organizado-pelo-nuged-apresenta-a-tematica-da-violencia-contra-as-mulheres", "titulo": "Evento organizado pelo NUGED apresenta a tem\u00e1tica da viol\u00eancia contra   as mulheres"},
{"noticia": "Nos dias 30 e 31 de agosto ser\u00e3o aceitas as inscri\u00e7\u00f5es dos candidatos.\u00a0 A Comiss\u00e3o Eleitoral (COE) do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, eleita por seus pares e constitu\u00edda atrav\u00e9s da portaria 2209/2018 de 13 de agosto de 2018, torna p\u00fablico o regulamento do processo para a escolha do Diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed. O referido regulamento foi aprovado pela Portaria 2380/2018 de 28 de agosto de 2018. Nos dias 30 e 31 de agosto ser\u00e3o aceitas as inscri\u00e7\u00f5es dos candidatos. Para acessar o acessar o Regulamento e obter maiores informa\u00e7\u00f5es,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/437-campus-gravatai-divulga-o-regulamento-do-processo-de-escolha-do-diretor-geral", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga o Regulamento do processo de escolha do Diretor-Geral "},
{"noticia": "As doa\u00e7\u00f5es arrecadadas na Campanha do Agasalho/2018 foram entregues no dia 01/08 na ONG G.A.I.A - Grupo de Apoio \u00e0 Inf\u00e2ncia e Adolesc\u00eancia.\u00a0\u00a0A Campanha do Agasalho ser\u00e1 prorrogada at\u00e9 o dia 24 de agosto, oportunizando aos que ainda querem colaborar. Participe! As doa\u00e7\u00f5es arrecadadas na Campanha do Agasalho/2018 foram entregues no dia 01/08 na ONG G.A.I.A - Grupo de Apoio \u00e0 Inf\u00e2ncia e Adolesc\u00eancia, a qual desenvolve o projeto intitulado Atitude Social cujo objetivo \u00e9, atrav\u00e9s de recursos volunt\u00e1rios, desenvolver a\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias no combate \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade de crian\u00e7as, adolescentes e de suas fam\u00edlias. Foi realizada tamb\u00e9m a Caminhada Solid\u00e1ria onde alunos e servidores percorreram o entorno do c\u00e2mpus distribuindo folders com informa\u00e7\u00f5es sobre a Campanha do Agasalho e, tamb\u00e9m, sobre o processo seletivo Vestibular de Ver\u00e3o 2019. A Campanha do Agasalho ser\u00e1 prorrogada at\u00e9 o dia 24 de agosto, oportunizando aos que ainda querem colaborar. Participe!", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/435-entrega-das-doacoes-arrecadadas-na-campanha-do-agasalho-2018", "titulo": "Entrega das doa\u00e7\u00f5es arrecadadas na Campanha do Agasalho/2018"},
{"noticia": "Dia 12/09/2018, \u00e0s 11h, acontece o primeiro encontro do Grupo de Estudos de Pr\u00e1ticas de Comunica\u00e7\u00e3o N\u00e3o Violenta do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, que ocorrer\u00e3o nos meses de Setembro e Outubro. O projeto foi contemplado no Edital N\u00ba14/2018 da Pr\u00f3-reitoria de Ensino (PROEN) e tem por objetivo promover, com enfoque pr\u00e1tico, a reformula\u00e7\u00e3o da nossa comunica\u00e7\u00e3o a fim de evitar conflitos, bem como\u00a0 resolv\u00ea-los de forma pac\u00edfica. Quando algu\u00e9m est\u00e1 com raiva ou apresenta algum comportamento que n\u00e3o gostamos, percebe-se que existe uma necessidade que n\u00e3o est\u00e1 sendo atendida. Os passos da CNV nos leva a compreender melhor o que acontece, em vez de julgar, criando assim uma liga\u00e7\u00e3o de empatia pelo outro. A CNV pode ser aplicada no contexto escolar, na fam\u00edlia, no trabalho etc. O grupo CNV tem a finalidade de auxiliar na intercomunica\u00e7\u00e3o propiciando t\u00e9cnicas e meios de expressar-se mais claramente, estabelecendo h\u00e1bitos, para que haja o fluxo de empatia e compaix\u00e3o, criando e facilitando a conex\u00e3o entre as pessoas. Mais informa\u00e7\u00f5es e inscri\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do e-mail:   ou diretamente com as respons\u00e1veis pelo projeto: Fabiana (CORAC), Larissa (2M) e L\u00f3is (2T)", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/439-grupo-de-estudos-e-praticas-de-comunicacao-nao-violenta-cnv", "titulo": "Grupo de Estudos e Pr\u00e1ticas de Comunica\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Violenta (CNV)"},
{"noticia": "Os\u00a0 cursos s\u00e3o: Licenciatura em Pedagogia e Licenciatura: Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica para graduados n\u00e3o Licenciados A Universidade Aberta do Brasil (UAB) na modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia do IFSul est\u00e1 com inscri\u00e7\u00f5es abertas a partir desta quarta (08), para os cursos de Licenciatura em pedagogia e Licenciatura: Forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de graduados n\u00e3o licenciados. Os cursos s\u00e3o gratuitos. As inscri\u00e7\u00f5es para os dois cursos ser\u00e3o feitas atrav\u00e9s do\u00a0 . Para o curso de Licenciatura em pedagogia a carga hor\u00e1ria ser\u00e1 de 3.960 horas e a dura\u00e7\u00e3o ser\u00e1 de 4 anos. As aulas presenciais ocorrer\u00e3o nos polos de:\u00a0 ,\u00a0 ,\u00a0 ,\u00a0 \u00a0e . As aulas ocorrer\u00e3o as sextas e/ou s\u00e1bados, no turno vespertino e/ou noturno conforme cronograma de encontros presenciais a ser divulgado previamente ao in\u00edcio de cada semestre letivo. O Projeto Pedag\u00f3gico do curso pode ser visto\u00a0 . As atividades de pr\u00e1tica pedag\u00f3gica (est\u00e1gios) dever\u00e3o ser desenvolvidas de acordo com a disponibilidade da institui\u00e7\u00e3o que receber\u00e1 os alunos estagi\u00e1rios. Para mais informa\u00e7\u00f5es, acesse o\u00a0 . O curso de Licenciatura em Pedagogia destina-se \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, superior, de professores para atuarem na doc\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e dos anos Iniciais do Ensino Fundamental e em cursos de Educa\u00e7\u00e3o Profissional na \u00e1rea de servi\u00e7os e apoio escolar, bem como em outras \u00e1reas nas quais sejam previstos conhecimentos pedag\u00f3gicos. \u00a0\u2013 de 08 a 31 de agosto \u00a0\u2013 04 a 07 de setembro \u00a0\u2013 18 de setembro P \u00a0\u2013 19 a 28 de setembro O curso de Licenciatura em Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica para graduados n\u00e3o Licenciados ter\u00e1 uma carga hor\u00e1ria de 1.640 horas e a dura\u00e7\u00e3o ser\u00e1 de 2 anos. As aulas presenciais ocorrer\u00e3o nos seguintes polos:\u00a0 ,\u00a0 ,\u00a0 ,\u00a0 ,\u00a0 ,\u00a0 ,\u00a0 ,\u00a0 \u00a0e\u00a0 . As aulas ocorrer\u00e3o as sextas e/ou s\u00e1bados, no turno vespertino e/ou noturno conforme cronograma de encontros presenciais a ser divulgado previamente ao in\u00edcio de cada semestre letivo. Para saber o Projeto Pedag\u00f3gico do curso\u00a0 . As atividades de pr\u00e1tica pedag\u00f3gica (est\u00e1gios) dever\u00e3o ser desenvolvidas de acordo com a disponibilidade da institui\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 receber os alunos estagi\u00e1rios. Para mais informa\u00e7\u00f5es, acesse o\u00a0 . O curso de Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica de Graduados n\u00e3o Licenciados destina-se \u00e0 forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, para profissionais graduados, n\u00e3o licenciados, capacitando-os para o exerc\u00edcio do magist\u00e9rio na Educa\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio, de acordo com os Eixos Tecnol\u00f3gicos do Cat\u00e1logo Nacional de Cursos T\u00e9cnicos (CNCT). O curso de Licenciatura: Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica de Graduados n\u00e3o Licenciados est\u00e1 vinculado \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o Geral da Universidade Aberta do Brasil (UAB) no IFSul. I \u00a0\u2013 de 08 a 31 de agosto \u00a0\u2013 04 a 07 de setembro \u00a0\u2013 18 de setembro \u00a0\u2013 19 a 28 de setembro A Coordena\u00e7\u00e3o Geral UAB est\u00e1 instalada \u00e0 Gon\u00e7alves Chaves, n\u00ba 3218, 3\u00ba Andar, sala 315/316. Centro. Pelotas/RS. CEP 96015-560 (53) 3026-6082, telefone (53) 3026-6078", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/436-inscricoes-para-o-processo-seletivo-para-os-cursos-de-licenciaturas-da-ead-do-ifsul-comecam-nesta-quarta-08-08", "titulo": "Inscri\u00e7\u00f5es para o processo seletivo para os cursos de Licenciaturas da EaD do IFSul come\u00e7am nesta quarta 08/08"},
{"noticia": "Projeto decorrente do TCC da aluna Carolina Flores de Vargas (4T) e orientado pelo professor F\u00e1bio de Oliveira Dias, trata da quest\u00e3o do combate ao ass\u00e9dio que as mulheres sofrem no transporte p\u00fablico de Gravata\u00ed. , um projeto decorrente do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso da aluna Carolina Flores de Vargas (4T) e orientado pelo professor F\u00e1bio de Oliveira Dias, trata da quest\u00e3o do combate ao ass\u00e9dio que as mulheres sofrem no transporte p\u00fablico de Gravata\u00ed. Neste final de semana o projeto foi eleito o melhor em sua categoria (Ensino M\u00e9dio Integrado/Inform\u00e1tica) na XII Mocitec do Campus Charqueadas, sendo premiado com classifica\u00e7\u00e3o direta \u00e0 Mostratec da Funda\u00e7\u00e3o Liberato, uma das maiores feiras de ci\u00eancia e tecnologia do estado. Foi a primeira participa\u00e7\u00e3o de estudantes do Campus Gravata\u00ed em eventos desta natureza. A principal quest\u00e3o despertada por este trabalho \u00e9 como o uso de um aplicativo pode ajudar a reduzir os \u00edndices de ass\u00e9dios ocorridos no transporte p\u00fablico do munic\u00edpio de Gravata\u00ed. Parte-se de uma premissa simples, de que \"a uni\u00e3o faz a for\u00e7a\". Com o uso da tecnologia\u00a0 presente no cotidiano, a comunica\u00e7\u00e3o entre as pessoas e o f\u00e1cil acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, o aplicativo vem justamente para facilitar a\u00a0\u00a0 interlocu\u00e7\u00e3o entre as mulheres, com a miss\u00e3o de dar mais seguran\u00e7a e encoraj\u00e1-las a enfrentar as situa\u00e7\u00f5es desagrad\u00e1veis do dia a dia. Desta forma, as mulheres podem combinar hor\u00e1rios e se locomoverem juntas, assim enfrentando a viol\u00eancia de g\u00eanero na mobilidade urbana. Al\u00e9m deste, os trabalhos abaixo tamb\u00e9m representaram o Campus Gravata\u00ed no evento:  - Alisson Teixeira (4T) - orientador: prof. Paulo Ott Tavares\u00a0 - coorientador: prof. Fernando Afonso  - Emellyn Vargas Ramos (4T) - orientador: prof. F\u00e1bio Dias  - Raiany Oliveira Lima (4T) - orientador: prof. F\u00e1bio Dias Os quatro trabalhos foram submetidos a outros eventos (IFCITEC, MOVACI e Sal\u00e3o UFGRS Jovem) e est\u00e3o aguardando os resultados das homologa\u00e7\u00f5es pelos respectivos avaliadores. Iniciativas desta natureza visam estimular a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica por parte dos estudantes e elevam o nome do Campus Gravata\u00ed neste contexto.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/438-trabalho-do-campus-gravatai-conquista-primeiro-lugar-na-mocitec", "titulo": "Trabalho do Campus Gravata\u00ed conquista primeiro lugar na MOCITEC"},
{"noticia": "A solenidade de formatura ocorreu na noite da \u00faltima quinta-feira, 27 de setembro, no audit\u00f3rio do c\u00e2mpus Gravata\u00ed. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed, na noite da \u00faltima quinta-feira, 27 de setembro, no audit\u00f3rio do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, realizou a solenidade de formatura dos alunos do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica, forma Subsequente. Estavam presentes al\u00e9m dos familiares e amigos dos formandos: o assessor do reitor, professor Ant\u00f4nio Carlos Barum Brod, representando o magn\u00edfico Reitor do IFSul, professor Fl\u00e1vio Luis Barbosa Nunes, o diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, professor Renato Meireles, o chefe do Departamento de Ensino Pesquisa e Extens\u00e3o, professor Ricardo Bertoldi, paraninfo da turma, o coordenador do curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica, professor Hunder Correa Jr, al\u00e9m dos professores homenageados Fernando Afonso e Michele Lermen.  A oradora da turma, a formanda Lidi\u00e2ngela Moreira, emocionou a todos ao relatar o caminho percorrido at\u00e9 esta conquista. Cita\u00e7\u00f5es e agradecimentos \u00e0 dire\u00e7\u00e3o, administrativos, professores, colegas e familiares que fizeram parte deste hist\u00f3ria de supera\u00e7\u00e3o de dificuldades e que contribu\u00edram para o alcance desta vit\u00f3ria. Celebramos este momento e cumprimentamos os formandos e familiares! Confira as fotos do evento.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/441-campus-gravatai-realizou-formatura-dos-alunos-do-curso-tecnico-em-informatica-subsequente", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed realizou formatura dos alunos do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica - Subsequente "},
{"noticia": "Est\u00e1 chegando a 3\u00aa Semana Acad\u00eamica do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica\u00a0para a Internet - C\u00e2mpus Gravata\u00ed. O evento ocorrer\u00e1 nos dias 23, 24 e 25 de outubro. Saiba mais! Nos dias 23, 24 e 25 de outubro acontecer\u00e1 a 3\u00aa Semana Acad\u00eamica do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet do campus Gravata\u00ed do IFSul. O evento vai transcorrer de ter\u00e7a a quinta, daquela semana, e trar\u00e1 uma programa\u00e7\u00e3o diversificada, com atividades nos dois turnos.\u00a0 Promover a integra\u00e7\u00e3o do estudante com\u00a0 professores e administrativos, profissionais e empresas , fomentar a discuss\u00e3o, a reflex\u00e3o e a troca\u00a0de conhecimentos interdisciplinares e interinstitucionais, divulga\u00e7\u00e3o de seus talentos, s\u00e3o os principais objetivos da terceira Semana Acad\u00eamica do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet.Para isso, durante estes dias diversas atividades ser\u00e3o oferecidas, como\u00a0 \u00a0palestras, oficinas, desafios e espa\u00e7o cultural. A presen\u00e7a nas palestras ser\u00e1\u00a0 obrigat\u00f3ria. Para participar das oficinas\u00a0 o aluno\u00a0 \u00a0dever\u00e1 fazer sua inscri\u00e7\u00e3o e garantir a sua vaga. Fique atento \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o (no site e murais) de informa\u00e7\u00f5es sobre o que consiste cada oficina, per\u00edodo, hora e local das inscri\u00e7\u00f5es.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/440-ii-semana-academica-no-campus-gravatai-2", "titulo": "III Semana Acad\u00eamica do C\u00e2mpus Gravata\u00ed "},
{"noticia": "A companha\u00a0\"Tampinhas para o Bem\", proposta pela aluna\u00a0\u00a0Natal\u00ed Droescher, al\u00e9m de reduzir o impacto ambiental causado pelo descarte irregular deste material no\u00a0 meio ambiente, possui , tamb\u00e9m, uma importante vertente social. Saiba mais! Hoje, 01 de outubro, come\u00e7a a Campanha:\u00a0 Tampinhas para o Bem. A proposta foi apresentada pela aluna\u00a0 Natal\u00ed Droescher, da turma 3M. A\u00a0 Campanha ser\u00e1 permanente e consiste em arrecadar o m\u00e1ximo de tampinhas poss\u00edvel. Traga para o c\u00e2mpus tampinhas pl\u00e1sticas e deposite nos pontos de coleta que estar\u00e3o colocados no sagu\u00e3o do pr\u00e9dio administrativo. As tampinhas podem ser de todos os tipos: de garrafas pet, pasta de dente, caixas de leite (as de rosca), tampas de xampu, condicionador, produtos de limpeza, etc. Esta campanha al\u00e9m de reduzir o impacto ambiental causado pelo descarte irregular deste material no\u00a0 meio ambiente acarretando danos ao solo, rios e mares, alagamentos, entre outros, possui , tamb\u00e9m, uma importante vertente social. Toda a arrecada\u00e7\u00e3o ser\u00e1 repassada \u00e0\u00a0 Associa\u00e7\u00e3o de Assist\u00eancia em Oncopediatria \u2013 AMO Crian\u00e7a que \u00e9 uma entidade de apoio a crian\u00e7as portadoras de c\u00e2ncer. A entidade visa promover a sa\u00fade e tratamento de crian\u00e7as e adolescentes, na faixa et\u00e1ria de 0 a 18 anos, com atendimento a sa\u00fade f\u00edsica, ps\u00edquica e social proporcionando melhoria na sua qualidade de vida e de seus familiares. E para que parte disso se torne uma realidade a AMO Crian\u00e7a possui o projeto de transformar a troca destas\u00a0 tampinhas em benef\u00edcios e tratamentos oferecidos pela institui\u00e7\u00e3o. Curta essa ideia! Ajude o planeta ajudando a quem precisa!", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/442-voce-quer-fazer-o-bem-arrecade-tampinhas", "titulo": "VOC\u00ca QUER FAZER O BEM? ARRECADE TAMPINHAS!"},
{"noticia": "Em breve abertura das inscri\u00e7\u00f5es para os Desafios. A 3\u00aa Semana Acad\u00eamica do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet contar\u00e1 com desafios para estimular a mente, o corpo e promover a integra\u00e7\u00e3o dos estudantes do IFSul-Campus Gravata\u00ed. Os alunos poder\u00e3o montar equipes com, obrigatoriamente, cinco integrantes e inscreverem-se junto \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o da Atividade de Desafio, composta pelas professoras Raquel Calloni e Franciane Cardoso. As inscri\u00e7\u00f5es come\u00e7am no dia 22 de outubro \u00e0s 12h15min. \u00c9 importante salientar que as inscri\u00e7\u00f5es para cada desafio ocorrer\u00e3o sempre no dia anterior \u00e0 data do desafio, por quest\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o. Regulamento dos desafios ( ) Cronograma de inscri\u00e7\u00f5es ( )", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/444-3-semana-academica-do-curso-tecnico-em-informatica-para-a-internet-fiquem-atentos", "titulo": "3\u00aa Semana Acad\u00eamica do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet. Fiquem atentos!"},
{"noticia": "Saiba mais sobre as atividades que ser\u00e3o desenvolvidas, vagas e inscri\u00e7\u00f5es. Inscrevam-se nas diversas oficinas oferecidas durante a 3\u00aa Semana Acad\u00eamica. As inscri\u00e7\u00f5es antecipadas podem ser feitas de 15/10/18 at\u00e9 17/10/18 das 8 horas at\u00e9 as 18 horas, na sala da COEFE. Tamb\u00e9m ser\u00e1 permitida a inscri\u00e7\u00e3o no dia, naquelas oficinas em que restaram vagas. Antes de se inscrever consulte o cronograma RETIFICADO (constando novas oficinas e altera\u00e7\u00e3o no n\u00famero de vagas) e as informa\u00e7\u00f5es correspondentes a cada oficina.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/443-a-3-semana-academica-do-curso-tecnico-em-informatica-para-a-internet-esta-chegando", "titulo": "A 3\u00aa Semana Acad\u00eamica do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet   est\u00e1 chegando!"},
{"noticia": "Durante o m\u00eas de abril, o N\u00facleo promove a escolha da sua identidade visual.\u00a0 O NUGED (N\u00facleo de G\u00eanero e Diversidade) do c\u00e2mpus Gravata\u00ed foi constitu\u00eddo em 21/12/2017 atrav\u00e9s da Portaria 3533/2017 e iniciou suas atividades em mar\u00e7o deste ano, um m\u00eas marcado pela luta feminina por igualdade e respeito. Esperamos fortalecer nosso espa\u00e7o com a ajuda de todos aqueles que acreditam num mundo onde a diferen\u00e7a de g\u00eanero n\u00e3o seja naturalizada, onde o amor n\u00e3o tenha barreiras e onde todos possam express\u00e1-lo sem medo. Sejam bem-vindos, e venham dialogar com a gente!  Durante o m\u00eas de abril, o N\u00facleo promove a escolha da sua identidade visual. Para isso, estamos lan\u00e7ando o concurso do logotipo para a identifica\u00e7\u00e3o do NUGED. Poder\u00e3o participar os estudantes matriculados no IFSul \u2013 C\u00e2mpus Gravata\u00ed. Solte sua criatividade e participe!!! Para acessar o Edital  . Conhe\u00e7a nossa p\u00e1gina no Facebook \u2013", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/421-inicio-das-atividades-do-nuged-e-lancamento-do-concurso-do-logo", "titulo": "In\u00edcio das atividades do NUGED e Lan\u00e7amento do Concurso do Logo"},
{"noticia": "No per\u00edodo de\u00a0 21 \u00a0de\u00a0 maio\u00a0 a\u00a0 10 \u00a0de agosto, roupas, cal\u00e7ados, cobertores,\u00a0 roupas de cama \u00a0em bom estado podem ser doados\u00a0 no\u00a0 IFSul - c\u00e2mpus Gravata\u00ed,\u00a0 r ua Men de S\u00e1, 800 \u2013\u00a0 Bairro Bom Sucesso.\u00a0 Foi lan\u00e7ada em 21 de maio, a Campanha do Agasalho 2018 no c\u00e2mpus Gravata\u00ed. O tema da campanha \u201cAque\u00e7a seu Cora\u00e7\u00e3o\u201d traz a seguinte mensagem: \u201cAgasalhos aquecem n\u00e3o s\u00f3 quem precisa mas tamb\u00e9m o cora\u00e7\u00e3o de quem doa\u201d o que ressalta a conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o da comunidade neste trabalho humanit\u00e1rio. A organiza\u00e7\u00e3o desta a\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria est\u00e1 sendo conduzida pela chefia de gabinete, com a colabora\u00e7\u00e3o dos estudantes e do Gr\u00eamio Estudantil.  No per\u00edodo de  21  de  maio  a  10  de agosto, roupas, cal\u00e7ados, cobertores,  roupas de cama  em bom estado podem ser doados  no  IFSul - c\u00e2mpus Gravata\u00ed,    r ua Men de S\u00e1, 800 \u2013  Bairro Bom Sucesso. As caixas coletoras est\u00e3o dispon\u00edveis no hall de entrada do pr\u00e9dio administrativo.  Entrem nesta festa de solidariedade! Compartilhem o v\u00eddeo  com a produ\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o   dos alunos das  turma s  2M  e 1T  sobre a Campanha do Agasalho/2018.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/424-campanha-do-agasalho-2018-no-campus-gravatai", "titulo": "Campanha do Agasalho/2018 no C\u00e2mpus Gravata\u00ed. "},
{"noticia": "Lan\u00e7ado o Edital n\u00ba 002/2018 que disp\u00f5e sobre a\u00a0 Identifica\u00e7\u00e3o de Demandas para o Programa de Assist\u00eancia Estudantil.  Nessa quarta-feira (14/03/2018), foi publicado o Edital 002/2018 de Identifica\u00e7\u00e3o de Demandas para o Programa de Assist\u00eancia Estudantil. Os estudantes, em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social, poder\u00e3o inscrever-se solicitando benef\u00edcio de , para a realiza\u00e7\u00e3o de estudo socioecon\u00f4mico e identifica\u00e7\u00e3o de demandas destes benef\u00edcios, conforme prev\u00ea o regulamento da Assist\u00eancia Estudantil do IFSul. Dia 16/03/2018, sexta-feira, \u00e0s 12 h 30 min, no audit\u00f3rio do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, ser\u00e1 realizada reuni\u00e3o para o esclarecimento de d\u00favidas. Podem participar os pais, respons\u00e1veis e/ou estudantes. As   ser\u00e3o realizadas no per\u00edodo de 19 a 23 de mar\u00e7o de 2018, junto \u00e0 Coordenadoria de Registros Acad\u00eamicos (CORAC), nos hor\u00e1rios abaixo, conforme prev\u00ea o Edital. \u00a0 Segunda-feira Ter\u00e7a-feira Quarta-feira Quinta-feira Sexta-feira 12 h -18 h 8 h -14 h 12 h -18 h 12 h -18 h 8 h -14 h \u00a0 Maiores informa\u00e7\u00f5es, consulte o  . \u00a0 https://youtu.be/i-EY29ddRWA", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/420-programa-de-assistencia-estudantil-2018", "titulo": "Programa  de Assist\u00eancia Estudantil 2018"},
{"noticia": "Publicado o Regulamento de Composi\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Eleitoral\u00a0 que organizar\u00e1 o Pleito para escolha do representante discente, do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, no Conselho Superior (CONSUP) IFSul. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed inicia o processo de escolha da Comiss\u00e3o Eleitoral (COE) respons\u00e1vel por regularizar e organizar o pleito para a elei\u00e7\u00e3o do seu representante discente e supl\u00eancia, com mandato complementar ao original, no Conselho Superior do IFSul (CONSUP),\u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo do Instituto Federal Sul-rio-grandense, de car\u00e1ter consultivo e deliberativo, ao qual compete apreciar e decidir assuntos a ele submetidos, no objetivo de fortalecer a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica geral da institui\u00e7\u00e3o. As inscri\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ser realizadas nos dias 15 e 18 de junho, conforme o cronograma disponibilizado no regulamento do processo de composi\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Eleitoral (COE). Para acessar o regulamento, cronograma e formul\u00e1rios de inscri\u00e7\u00e3o,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/427-campus-gravatai-inicia-processo-de-escolha-de-representantes-discentes-no-conselho-superior-do-ifsul", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed inicia processo de escolha de representantes discentes no Conselho Superior do IFSul"},
{"noticia": "Comunicamos que o dia 16/06/18 (s\u00e1bado), das 7h30min at\u00e9 \u00e0s 12h15min, ser\u00e1 dia letivo, com recupera\u00e7\u00e3o das aulas do turno da TARDE,\u00a0correspondente as aulas n\u00e3o ministradas na segunda-feira (dia 28.05), per\u00edodo da tarde, em decorr\u00eancia da greve dos caminhoneiros. Dever\u00e3o comparecer somente os alunos do turno da tarde. Os alunos do turno da manh\u00e3 est\u00e3o dispensados desse s\u00e1bado letivo.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/428-sabado-letivo-2", "titulo": "S\u00e1bado Letivo"},
{"noticia": "A Comiss\u00e3o Organizadora (Pr\u00e9-COE) divulga a lista dos candidatos inscritos para comporem a Comiss\u00e3o Eleitoral (COE) respons\u00e1vel por organizar e conduzir o processo de escolha do membro representante\u00a0\u00a0 discente (titular e suplente) do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, com mandato\u00a0\u00a0complementar, no Conselho Superior (CONSUP)-IFSul. Os recursos\u00a0referentes \u00e0s inscri\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser interpostos das 9h at\u00e9 11h e 14h at\u00e9 16h do dia 19/06/2018.  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/429-campus-gravatai-divulga-os-inscritos-para-composicao-coe-consup", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga os inscritos para composi\u00e7\u00e3o da COE/CONSUP"},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga processo seletivo de estagi\u00e1rios na \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o, regulamentado pelo Edital n\u00ba 008/2018. \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 - Organizar documentos em arquivos f\u00edsicos e digitais; - Atender ao p\u00fablico; - Elaborar e alimentar planilhas; - Receber e enviar documentos; - Alimentar os sistemas internos de Almoxarifado e Patrim\u00f4nio, - Auxiliar na Gest\u00e3o de Frota; - Auxiliar no controle do sistema de chamados; - Auxiliar no contato com fornecedores; - Auxiliar na fase interna da licita\u00e7\u00e3o; -Auxiliar nas atividades de almoxarifado e patrim\u00f4nio. - Organizar documentos em arquivos f\u00edsicos e digitais; - Atender ao p\u00fablico ; - Elaborar e alimentar planilhas; - Receber e enviar documentos; - Alimentar os sistemas internos de Almoxarifado e Patrim\u00f4nio, - Auxiliar na Gest\u00e3o de Frota; - Auxiliar no controle do sistema de chamados; - Auxiliar no contato com fornecedores; - Auxiliar na fase interna da licita\u00e7\u00e3o; -Auxiliar nas atividades de almoxarifado e patrim\u00f4nio. \u00a0 \u00a0- Para 20 horas semanais a bolsa aux\u00edlio \u00e9 no valor de R$ 364,00 (trezentos e sessenta e quatro reais) mensais, para alunos de N\u00edvel Superior. - Aux\u00edlio Transporte de R$ 6,00 (seis reais) por dia estagiado. - Seguro de Acidentes Pessoais. \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 - Organizar documentos em arquivos f\u00edsicos e digitais; - Atender ao p\u00fablico; - Elaborar e alimentar planilhas; - Receber e enviar documentos; - Auxiliar no contato com fornecedores; - Auxiliar em demandas administrativas do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o. - Para 20 horas semanais a bolsa aux\u00edlio \u00e9 no valor de R$ 203, (duzentos e tr\u00eas reais) mensais, para alunos de N\u00edvel M\u00e9dio. - Aux\u00edlio Transporte de R$ 6,00 (seis reais) por dia estagiado. - Seguro de Acidentes Pessoais.  As inscri\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser realizadas nos dias 06\u00a0e 07/06/2018.  as inscri\u00e7\u00f5es ser\u00e3o recebidas no C\u00e2mpus Gravata\u00ed, situado na Rua Men de S\u00e1,800, Sala n\u00ba 15 (DEAP/Gest\u00e3o de Pessoas), contato por e-mail: gra-deap@ifsul.edu.br.  Das 09h \u00e0s 13h. Consulte mais informa\u00e7\u00f5es diretamente no edital, dispon\u00edvel na\u00a0 .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/422-campus-gravatai-seleciona-estagiarios-na-area-de-adm", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed seleciona estagi\u00e1rios na \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "A Comiss\u00e3o Organizadora (Pr\u00e9-COE) homologa as inscri\u00e7\u00f5es dos candidatos e divulga o resultado final do processo de constitui\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o\u00a0\u00a0 Eleitoral (COE) respons\u00e1vel por organizar e conduzir o processo de\u00a0\u00a0escolha do membro representante discente (titular e suplente) do\u00a0\u00a0C\u00e2mpus Gravata\u00ed, com mandato complementar, no Conselho Superior (CONSUP)-IFSul.  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/430-campus-gravatai-divulga-a-homologacao-dos-inscritos-para-a-composicao-da-coe-consup-ifsul", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga a homologa\u00e7\u00e3o dos inscritos para a composi\u00e7\u00e3o da COE/CONSUP-IFSul"},
{"noticia": "Durante o semestre, os alunos\u00a0elaboraram projetos de pesquisa para o desenvolvimento de um produto que abrangesse os pilares da sustentabilidade Hoje em dia fala-se numa palavra muito difundida, mas em seu real significado, talvez ainda pouco conhecida e aplicada:\u00a0sustentabilidade. A sustentabilidade nada mais \u00e9 do que a capacidade do ser humano interagir com o meio ambiente de forma amig\u00e1vel, a fim de preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. Para ser sustent\u00e1vel, \u00e9 necess\u00e1rio que haja o envolvimento dos aspectos sociais, econ\u00f4micos e ambientais, o famoso trip\u00e9. Desta forma, as\u00a0professoras Dra. Cl\u00e9ia Salles e Dra. Janete Scherer, membros do NUGAI, desenvolveram com os alunos dos primeiros anos dos turnos da manh\u00e3 e tarde, na disciplina de Elabora\u00e7\u00e3o de Projetos/Metodologia de Pesquisa, pr\u00e1ticas de sustentabilidade, visando \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre o assunto e a integra\u00e7\u00e3o de servidores, alunos do IFSul e comunidade do entorno. Durante o semestre, os alunos\u00a0elaboraram projetos de pesquisa para o desenvolvimento de um produto que abrangesse os pilares da sustentabilidade. O resultado est\u00e1 a\u00ed: foram apresentados trabalhos com o reaproveitamento de materiais como garrafas pet, tecidos de algod\u00e3o, poli\u00e9ster e nylon, caixas de leite, \u00f3leo de cozinha, aproveitamento de luz solar. Al\u00e9m disso, os alunos promoveram question\u00e1rio de sensibiliza\u00e7\u00e3o na comunidade e\u00a0 doa\u00e7\u00e3o de mudas. Excelente trabalho! Parab\u00e9ns a todos!\"", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/434-ifsul-gravatai-ensinando-que-e-possivel-ser-sustentavel", "titulo": "IFSul Gravata\u00ed: Ensinando que \u00e9 poss\u00edvel ser sustent\u00e1vel"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es estar\u00e3o abertas de 23 a 27 de julho de 2018  e o s interessados em compor a Comiss\u00e3o Eleitoral, dever\u00e3o preencher a ficha  referente ao seu segmento (anexos II, III e IV do edital) A CCSCOE, designada pelo Conselho Superior do IFSUL, atrav\u00e9s da Portaria n\u00ba 1521/2018 de 13 de junho de 2018, torna p\u00fablico o edital 010/2018\u00a0que divulga e regulamenta o processo de sele\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Organizadora do Processo Eleitoral (COE) para  Diretor-geral  do c\u00e2mpus Gravata\u00ed. A Comiss\u00e3o Eleitoral (COE) ser\u00e1 constitu\u00edda, conforme o Decreto 6.986/2009, da seguinte forma: 03 (tr\u00eas) representantes do corpo discente;\u00a0 03 (tr\u00eas) representantes do corpo docente; 03 (tr\u00eas) representantes do corpo t\u00e9cnico-administrativo; e, 01 (um) a 03 (tr\u00eas) suplentes para cada segmento. As inscri\u00e7\u00f5es estar\u00e3o abertas de   e os interessados em compor a Comiss\u00e3o Eleitoral, dever\u00e3o preencher a ficha referente ao seu segmento (anexos II, III e IV do edital), devendo esta, ser protocolada junto ao Gabinete da Dire\u00e7\u00e3o ( ). A consulta p\u00fablica \u00e0 comunidade do c\u00e2mpus Gravata\u00ed para a escolha dos membros da comiss\u00e3o eleitoral seguir\u00e1 o calend\u00e1rio abaixo. I II III IV V VI VII VIII IX X XI \u00a0 Confira todas as informa\u00e7\u00f5es sobre a consulta para diretor-geral do c\u00e2mpus", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/432-a-ccscoe-torna-publico-o-edital-que-divulga-e-regulamenta-o-processo-de-selecao-da-comissao-organizadora-do-processo-eleitoral-coe-para-diretor-geral-do-campus-gravatai", "titulo": "CCSCOE torna p\u00fablico o edital que divulga e regulamenta o processo de sele\u00e7\u00e3o da COE para Diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "O per\u00edodo de confirma\u00e7\u00e3o come\u00e7ou\u00a0 \u00a0(14), e s\u00f3 poder\u00e1 fazer a prova quem confirmar a inscri\u00e7\u00e3o Se voc\u00ea est\u00e1 acompanhando as not\u00edcias sobre o Vestibular, se leu direitinho o edital, j\u00e1 sabe que agora voc\u00ea tem que\u00a0 \u00a0a sua inscri\u00e7\u00e3o. Esta etapa de confirma\u00e7\u00e3o come\u00e7ou hoje (14) e vai at\u00e9 domingo (19). Isso \u00e9 realmente importante, porque voc\u00ea s\u00f3 ter\u00e1\u00a0 \u00c9 simples, basta voc\u00ea voltar ao\u00a0 \u00a0e clicar em \"Vestibular de Ver\u00e3o 2018\" (menu \u00e0 esquerda).\u00a0 Na sequ\u00eancia, clique em \u201cinscri\u00e7\u00f5es\u201d, na forma que voc\u00ea escolheu (integrado ou concomitante e subsequente). Depois, \u00e9 s\u00f3 clicar em \u201cconfirmar inscri\u00e7\u00e3o\u201d, preencher seu CPF e, finalmente, confirmar. Pronto, voc\u00ea estar\u00e1 inscrito (a)! Agora \u00e9 s\u00f3 continuar focando nos estudos. Falar nisso, a prova ser\u00e1 no dia 10 de dezembro. Em breve divulgaremos os locais, n\u00famero de candidatos por vaga e todas as not\u00edcias importantes sobre o vestibular. Continue acessando nosso site e fique ligado (a) em nossas redes sociais. Ah... e muito, muito importante, leia bem o edital. A gente j\u00e1 disse isso antes, mas n\u00e3o custa repetir, afinal o edital \u00e9 o documento oficial do vestibular. Tudo que voc\u00ea precisa saber est\u00e1 nele.\u00a0 .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/411-atencao-atencao-vestibulando-agora-ta-na-hora-de-confirmar-a-sua-inscricao", "titulo": "ATEN\u00c7\u00c3O, aten\u00e7\u00e3o, vestibulando! Agora t\u00e1 na hora de CONFIRMAR a sua inscri\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "Participe! Fa\u00e7a sua inscri\u00e7\u00e3o e garanta a sua participa\u00e7\u00e3o nas diversas atividades. Estar\u00e3o abertas , a partir de 20 de outubro, as inscri\u00e7\u00f5es para a II Semana Acad\u00eamica do c\u00e2mpus Gravata\u00ed que acontece dias 25 e 26 de outubro. O evento contar\u00e1 com palestras, oficinas, viv\u00eancia de capoeira, exposi\u00e7\u00e3o de desenhos e momento cultural com a apresenta\u00e7\u00e3o dos talentos de alunos do curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet. A inscri\u00e7\u00e3o para as oficinas \u00e9 aberta \u00e0 comunidade acad\u00eamica e deve ser feita nos dias 20 e 23 de outubro no hor\u00e1rio das 8h \u00e0s 18h e dia 24 de outubro da 8h \u00e0s 13h30min, diretamente com Vitor Rodrigues (COEFE), Maria Danielle Tavares ou Rafaella da Silva (assistentes de aluno). \u00c9 importante a sua participa\u00e7\u00e3o pois al\u00e9m de contribuir no seu desenvolvimento acad\u00eamico, ser\u00e1 oportunizado um momento de intera\u00e7\u00e3o entre alunos e servidores tendo por resultado a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento e a viv\u00eancia de novas experi\u00eancias. \u00a025/10/2017 (Quarta-Feira) Manh\u00e3 8h  \u2013 Prof. Renato Louzada Meireles \u2013 Diretor-Geral 8h30min\u00a0 Palestra:  \u00a0 - Prof. Christiano Cadon\u00e1 (Ulbra) 10h Coffee 10h30min Palestra:   - Guilherme Pinto Cauduro (Unisinos)\u00a0 11h30min Mostra de Desenho\u00a0\u00a0 12h Almo\u00e7o (Livre) Tarde 13h30min\u00a0 Palestra:   \u2013 Jorge Amaro de Souza Borges (Secret\u00e1rio de Planejamento, Meio Ambiente e Turismo de Mostardas)\u00a0 14h30min Palestra:   \u2013 Profs. Fabricio da Silva Caetano e Janete de F\u00e1tima Scherer(IFSul \u2013 C\u00e2mpus Gravata\u00ed) 15h30min\u00a0 Coffee OFICINAS 16h \u00e0s 17h15min\u00a0 E se fosse voc\u00ea? NAPNE \u2013 IFSul/ C\u00e2mpus Gravata\u00ed \u2013 24 vagas Windows \u2013 Formata\u00e7\u00e3o e Instala\u00e7\u00e3o de Sistema Operacional \u2013 Tec. Adm. John Lopes da Costa (IFSul \u2013 C\u00e2mpus Gravata\u00ed) \u2013 10 vagas \u201cEmprestamos a Matem\u00e1tica para a Arte: a Geometria do Origami\u201d \u2013\u00a0 Profa. Jaqueline Molon, IFRS \u2013 C\u00e2mpus Canoas - 20 vagas Probabilidades no POKER \u2013 Profa. Isabel Castro Bonow /IFSul \u2013 C\u00e2mpus Gravata\u00ed - 20 vagas 17h30min \u00e0s 18h30min\u00a0 Viv\u00eancia de Capoeira\u00a0 (Prof. Ramiro Nunes /IFSul C\u00e2mpus Gravata\u00ed) \u00a026/10/2017 (Quinta-Feira) Manh\u00e3 8h30min Palestra:  \u00a0 \u2013 Prof. Jo\u00e3o Elison da Rosa Tavares\u00a0 (Faculdade CNEC Gravata\u00ed \u2013 Facensa)\u00a0 9h30min\u00a0 Mostra de Desenho 10h\u00a0 Coffee OFICINAS 10h30min \u00e0s 12h Jogos Teatrais - Profa. Jana\u00edna Vianna da Concei\u00e7\u00e3o / IFSul C\u00e2mpus Gravata\u00ed - 20 vagas Maratona de Programa\u00e7\u00e3o \u2013 Profs Hunder Everto Correa, F\u00e1bio de Oliveira Dias, Michele Lermen e Marcelo Gon\u00e7alves de Souza / IFSul C\u00e2mpus Gravata\u00ed - 40 vagas E se fosse voc\u00ea? - NAPNE \u2013 IFSul/ C\u00e2mpus Gravata\u00ed \u2013 24 vagas Probabilidades no POKER \u2013 Profa. Isabel Castro Bonow (IFSul \u2013 C\u00e2mpus Gravata\u00ed)-20 vagas 12h Almo\u00e7o (Livre) Tarde 13h30min\u00a0 \u00a0Palestra:  \u2013 Prof. Andr\u00e9 Peres (IFRS) 14h30min\u00a0  \u2013 Acad. Gabriela Tomaz do Amaral Ribeiro (2M) e Samanta Duarte -(Equipe Trail Blazers \u2013 ADITEC). 15h30min \u00e0s 17h Coffee Momento Cultural 17h  Profs Hunder Everto Correa e Michele Lermen\u00a0 / IFSul C\u00e2mpus Gravata\u00ed\u00a0 17h30min\u00a0  - Prof. Renato Louzada Meireles \u2013 Diretor-Geral", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/410-ii-semana-academica-no-campus-gravatai", "titulo": "II Semana Acad\u00eamica do C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga processo seletivo de estagi\u00e1rios na \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o, regulamentado pelo Edital n\u00ba 010/2017. \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 - Organizar documentos em arquivos f\u00edsicos e digitais; - Atender ao p\u00fablico; - Elaborar e alimentar planilhas; - Receber e enviar documentos; - Alimentar os sistemas internos de Almoxarifado e Patrim\u00f4nio, - Auxiliar na Gest\u00e3o de Frota; - Auxiliar no controle do sistema de chamados; - Auxiliar no contato com fornecedores; - Auxiliar na fase interna da licita\u00e7\u00e3o; -Auxiliar nas atividades de almoxarifado e patrim\u00f4nio. - Organizar documentos em arquivos f\u00edsicos e digitais; - Atender ao p\u00fablico ; - Elaborar e alimentar planilhas; - Receber e enviar documentos; - Alimentar os sistemas internos de Almoxarifado e Patrim\u00f4nio, - Auxiliar na Gest\u00e3o de Frota; - Auxiliar no controle do sistema de chamados; - Auxiliar no contato com fornecedores; - Auxiliar na fase interna da licita\u00e7\u00e3o; -Auxiliar nas atividades de almoxarifado e patrim\u00f4nio. \u00a0- Para 20 horas semanais a bolsa aux\u00edlio \u00e9 no valor de R$ 364,00 (trezentos e sessenta e quatro reais) mensais, para alunos de N\u00edvel Superior. - Aux\u00edlio Transporte de R$ 6,00 (seis reais) por dia estagiado. - Seguro de Acidentes Pessoais.  As inscri\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser realizadas entre os dias 27/11/2017 e 08/12/2017.  as inscri\u00e7\u00f5es ser\u00e3o recebidas no C\u00e2mpus Gravata\u00ed, situado na Rua Men de S\u00e1,800, Sala n\u00ba 15 (DEAP/Gest\u00e3o de Pessoas), contato por e-mail: gra-deap@ifsul.edu.br.  Das 09h \u00e0s 11h. Consulte mais informa\u00e7\u00f5es diretamente no edital, dispon\u00edvel na\u00a0 .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/412-campus-gravatai-seleciona-estagiarios-na-area-de-administracao-2", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed seleciona estagi\u00e1rios na \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "Confira o local da prova \u2013 Integrado - C\u00e2mpus Gravata\u00ed Rua Florian\u00f3polis, 350, Cohab A - Parada 68 \u2013 Gravata\u00ed/RS A prova ser\u00e1 aplicada no dia  (domingo), com in\u00edcio \u00e0s 16 horas, e ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de 3 horas. Para consultar o local de prova (pr\u00e9dio e sala) consulte o  .\u00a0 Para consultar o Edital 180/2017 e maiores informa\u00e7\u00f5es  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/415-locais-de-provas-do-vestibular-de-verao-2018", "titulo": "Locais de Provas do Vestibular de Ver\u00e3o 2018"},
{"noticia": "O Departamento de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o (DEPEX) do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, informa que no dia 22 de dezembro (sexta-feira), no hor\u00e1rio das 8 horas \u00e0s 12 horas, ser\u00e3o entregues aos pais ou respons\u00e1vel legal do estudante as notas finais do ano letivo de 2017. Os professores estar\u00e3o dispon\u00edveis para esclarecimento de d\u00favidas.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/416-entrega-das-notas-finais-dos-alunos-referente-ao-ano-letivo-2017", "titulo": "Entrega das notas finais dos alunos, referente ao ano letivo 2017"},
{"noticia": "O evento realizou-se na quinta-feira, 23 de novembro,\u00a0 no Senai de Gravata\u00ed O\u00a0 Instituto Federal Sul-rio-grandense (IFSul)/C\u00e2mpus Gravata\u00ed, participou como uma das institui\u00e7\u00f5es organizadoras, no dia 23 de novembro, na realiza\u00e7\u00e3o da 4\u00aa Rodada de Neg\u00f3cios de Gravata\u00ed. A organiza\u00e7\u00e3o do evento, realizado no Senai Ney Damasceno Ferreira\u00a0 de Gravata\u00ed, \u00e9 uma iniciativa do Semmegra - Setorial Metalmec\u00e2nico do Vale do Gravata\u00ed, Sebrae,\u00a0 Acigra - Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Gravata\u00ed, Senac/Fecom\u00e9rcio, Senai/Fiergs, Sindilojas, ULBRA Gravata\u00ed e IFSul/C\u00e2mpus Gravata\u00ed, com o apoio da Prefeitura de Gravata\u00ed, o qual contou com a participa\u00e7\u00e3o de 46 empresas. A 4\u00aa Rodada de Neg\u00f3cios de Gravata\u00ed tem como objetivo oportunizar \u00e0s empresas compradoras o conhecimento de produtos e servi\u00e7os da regi\u00e3o e criar oportunidades de novos neg\u00f3cios para empresas de diferentes portes de uma forma \u00e1gil e din\u00e2mica. O diretor-geral do C\u00e2mpus Gravata\u00ed \"enfatizou a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o do IFSul na organiza\u00e7\u00e3o do evento, pois propiciou a integra\u00e7\u00e3o com diversas institui\u00e7\u00f5es parceiras e com as empresas participantes\".", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/413-ifsul-participa-da-organizacao-da-iv-rodada-de-negocios-de-gravatai", "titulo": "IFSul participa  da organiza\u00e7\u00e3o da IV Rodada de Neg\u00f3cios de Gravata\u00ed"},
{"noticia": "O objetivo central do concurso \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o da cultura e da hist\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o negra. Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (27), cinco estudantes do primeiro ano do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet receberam a not\u00edcia de que haviam vencido o 5\u00ba concurso liter\u00e1rio na tem\u00e1tica afro-brasileira do IFSul nas categorias texto dissertativo-argumentativo e poesia. A iniciativa, promovida pela Pr\u00f3-reitoria de Extens\u00e3o (PROEX), \u00e9 voltada para estudantes, servidores ativos e inativos, professores substitutos e estagi\u00e1rios de todos os c\u00e2mpus do IFSul. O objetivo central do concurso \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o da cultura e da hist\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o negra. Al\u00e9m disso, pretende-se tamb\u00e9m promover reflex\u00f5es sobre pr\u00e1ticas de combate ao racismo institucional e \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o racial. A proposta chamou a aten\u00e7\u00e3o da professora de l\u00edngua portuguesa e de literatura Jana\u00edna Vianna da Concei\u00e7\u00e3o, que resolveu trabalhar com a tem\u00e1tica e com o processo de escrita de textos para o concurso em sala de aula. Segundo a docente: \u201cos estudantes foram convidados a refletirem e pesquisarem sobre a tem\u00e1tica da sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o negra, bem como a compartilharem o que descobriram com os colegas. Trabalhamos com poemas em sala de aula, lemos entrevistas de especialistas que versavam sobre texto dissertativo-argumentativo, analisamos exemplos desse tipo de texto, sem deixar de abordar os conectores que auxiliam a dar maior coes\u00e3o aos argumentos mobilizados na constru\u00e7\u00e3o do texto. Ap\u00f3s a escrita, al\u00e9m do meu feedback, os estudantes ainda leram os textos dos colegas, tecendo coment\u00e1rios e sugest\u00f5es de melhorias, contribuindo para o aperfei\u00e7oamento e maior qualidade dos textos\u201d. Confira a classifica\u00e7\u00e3o das estudantes: Cursos t\u00e9cnicos, Um Futuro Ignorado Cursos t\u00e9cnicos, Resist\u00eancia de uma na\u00e7\u00e3o negra mal compreendida Millena Hillary dos Santos,  Cursos t\u00e9cnicos, Preconceito racial na sa\u00fade brasileira Cursos t\u00e9cnicos, A vida precisa ser colocada em pauta Cursos t\u00e9cnicos, Desigualdade do acesso \u00e0 sa\u00fade De acordo com o edital do concurso, os tr\u00eas primeiros colocados de cada categoria receber\u00e3o pr\u00eamios em dinheiro. O 1\u00ba lugar receber\u00e1 mil reais, o 2\u00ba lugar, 600 reais e o 3\u00ba, 400 reais. Os vencedores tamb\u00e9m ganhar\u00e3o trof\u00e9u e certificado. As alunas vencedoras afirmam que, quando receberam a not\u00edcia, n\u00e3o sabiam se ficavam felizes ou tristes por ter sido necess\u00e1rio um concurso para que houvesse momentos de reflex\u00e3o para se pensar sobre o assunto. Ainda destacam:\u201c o mais importante para todas n\u00f3s n\u00e3o foi o trof\u00e9u, o dinheiro ou o reconhecimento, mas sim a reflex\u00e3o que levaremos constantemente para todos que pudermos\".", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/414-alunas-do-1-ano-do-ifsul-campus-gravatai-recebem-premio-em-concurso-literario", "titulo": "Alunas do 1\u00ba ano do IFSul - C\u00e2mpus Gravata\u00ed recebem pr\u00eamio em concurso liter\u00e1rio "},
{"noticia": "Pr\u00f3-reitoria de Gest\u00e3o de Pessoas (PROGEP)\u00a0 apresentou para os servidores diversos aspectos relacionados com a carreira docente e dos t\u00e9cnico-administrativos, bem como o funcionamento dos departamentos e coordenadorias ligados \u00e0 PROGEP. No dia 08 de fevereiro o c\u00e2mpus Gravata\u00ed recebeu a equipe da Pr\u00f3-reitoria de Gest\u00e3o de Pessoas (PROGEP) que durante 4 horas apresentou para os servidores diversos aspectos relacionados com a carreira docente e dos t\u00e9cnico-administrativos, bem como o funcionamento dos departamentos e coordenadorias ligados \u00e0 PROGEP. Estiveram representando a PROGEP o pr\u00f3-reitor de Gest\u00e3o de Pessoas, Nilo\u00a0Andr\u00e9 Pozza Rodrigues, os chefes dos departamentos de Legisla\u00e7\u00e3o e Normas, Gustavo Alberto Schneider, Administra\u00e7\u00e3o de Pessoas, Paulo S\u00e9rgio Gon\u00e7alves Silveira e de Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento de Pessoas, Thiago da Rosa Giusti. Tamb\u00e9m participaram do evento o Coordenador de Pagamento, Rui Silva Cruz, e os servidores H\u00e9lio Vera Mandeco e Ang\u00e9lica Corvello Schwalbe.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/418-equipe-da-pro-reitoria-de-gestao-de-pessoas-realiza-capacitacao-dos-servidores-do-campus-gravatai", "titulo": "Equipe da Pr\u00f3-reitoria de Gest\u00e3o de Pessoas realiza capacita\u00e7\u00e3o dos servidores do C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Confira aqui\u00a0as\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0a\u00a0matr\u00edcula dos alunos aprovados\u00a0no curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet na forma integrada\u00a0- Vestibular de ver\u00e3o\u00a02018 - C\u00e2mpus Gravata\u00ed - 1\u00aa chamada (manh\u00e3 e tarde) 1) LOCAL DE MATR\u00cdCULA:  C\u00e2mpus Gravata\u00ed  Sala: Coordenadoria de Registros Acad\u00eamicos (sala 08)  Rua Men de S\u00e1, 800  Bairro Bom Sucesso  Gravata\u00ed - RS 2) DATAS E HOR\u00c1RIOS Acesso Universal  Dias 24/01/2018, 25/01/2018 e 26/01/2018: das 08h \u00e0s 13h.  Cotas (L1, L2, L3, L4, L5, L6, L7 e L8): Dia 29/01/2018: das 14h \u00e0s 18h.   Dias 30/01/2018 e 31/01/2018: das 09h \u00e0s 13h. \u00a03) DOCUMENTOS NECESS\u00c1RIOS baixe  \u00a0a lista", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/417-matricula-dos-alunos-aprovados-tecnico-em-informatica-para-a-internet-integrado", "titulo": "Matr\u00edcula dos alunos aprovados no curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet - Integrado "},
{"noticia": "O Gr\u00eamio Estudantil, juntamente, com N\u00facleo de G\u00eanero e Diversidade C\u00e2mpus Gravata\u00ed, promoveu no dia 8 de mar\u00e7o, em comemora\u00e7\u00e3o ao Dia Internacional da Mulher, um momento simb\u00f3lico de conscientiza\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o. O Gr\u00eamio Estudantil, juntamente, com N\u00facleo de G\u00eanero e Diversidade (NUGED) do IFSul, c\u00e2mpus Gravata\u00ed, promoveu no dia 8 de mar\u00e7o, em comemora\u00e7\u00e3o ao Dia Internacional da Mulher, um momento simb\u00f3lico de conscientiza\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o. Os alunos e servidores reuniram-se, em ambos os turnos, no estacionamento do C\u00e2mpus, para partilharem depoimentos e falas. Os temas versaram sobre discrimina\u00e7\u00e3o, preconceito, desvaloriza\u00e7\u00e3o e o desrespeito contra as mulheres e a busca pela inclus\u00e3o e igualdade. A abertura da atividade, pela manh\u00e3, deu-se com a fala da presidente do Gr\u00eamio Estudantil, Micaelle Rzigoski, a qual discorreu sobre a import\u00e2ncia da mulher na sociedade, suas conquistas e a hist\u00f3rica de luta das mulheres pelos seus direitos. Entre as falas, ouviu-se um breve e emocionante testemunho de Ilce Stockmans, assistente em biblioteca do Campus Gravata\u00ed, nascida nos anos 50, de sua luta e das situa\u00e7\u00f5es as quais enfrentou na conquista por um espa\u00e7o na sociedade, retratando a desigualdade e a opress\u00e3o daquela \u00e9poca. A aluna, Maria de Oliveira (2\u00ba ano), fez a leitura de poesia autoral, \u201cO Dia da Mulher\u201d. \u00c0 tarde, a abertura foi realizada pela assessora de imprensa do Gr\u00eamio Estudantil, Tatiane Cassel, que levou \u00e0 reflex\u00e3o o fato de, cada vez mais, estudantes mulheres optarem por cursos de Inform\u00e1tica, a exemplo dos ofertados pelo c\u00e2mpus Gravata\u00ed, estes antes frequentados, exclusivamente, por homens e, da conquista da igualdade na concorr\u00eancia neste mercado de trabalho. O momento foi marcado pela reflex\u00e3o de qual lugar as mulheres ocupam e desejam ocupar na atual sociedade. Os alunos leram poemas e compartilharam testemunhos. Entre os poemas, o aluno Igor Silveira (1\u00ba ano) realizou a leitura da poesia autoral \u201cPor qu\u00ea?\u201d \u00a0 O dia da mulher Neste momento em que falo   H\u00e1 uma mulher l\u00e1 fora  Sendo abusada, violentada  Estuprada!    Algu\u00e9m sem dignidade a machuca  Mas ela \u00e9 mulher, ela luta  Ela \u00e9 forte e independente  Ent\u00e3o por mais dolorido que seja, ela muda    Ela n\u00e3o muda s\u00f3 no dia 8  Ela muda em 365 dias  Passa por tristezas e infelicidades  Para chegar nas famosas alegrias    Ent\u00e3o, minha querida  Voc\u00ea \u00e9 linda e espetacular  N\u00e3o se cale ao ser machucada  E acima de tudo: seja livre para amar Maria de Oliveira (2\u00b0ano, manh\u00e3) 8 de mar\u00e7o...  O dia da mulher,  Um dia que representa v\u00e1rias coisas,  Representa guerras que foram travadas,  Representa regras que foram questionadas,  Representa lutas que foram guerreadas,  Mas tamb\u00e9m representa as conquistas que por elas foram alcan\u00e7adas. \u00a0 Com a for\u00e7a delas, foram avan\u00e7ando, Com a sua infinita coragem, territ\u00f3rios foram tomando, Ao mesmo tempo que lutas iam travando, As conquistas de um mundo mais \u201cigual\u201d foram conquistando. \u00a0 Existem homens que as tentam parar, Mas o m\u00e1ximo que esses homens v\u00e3o conseguir \u00e9 retardar, Pois n\u00e3o d\u00e1 pra evitar algo que est\u00e1 na cara que vai resultar, E com certeza o dia vai chegar, em que sim, elas v\u00e3o dominar. \u00a0 Mas o que mais me intriga \u00e9 a maneira que esse dia t\u00e3o merecido teve que se criar, Por que tiveram que morrer para esse dia assim se formar? Por que tiveram que sofrer para, pelo menos, em quem elas queriam pudessem votar? Por que tiveram que batalhar tanto para receber o que elas fazem tanto por merecer? Por que tiveram que ser humilhadas para o reconhecimento t\u00e3o merecido receber? \u00a0 N\u00e3o tiro o fato de que precisamos perder para aprender, Por isso mesmo estou eu aqui a ler, Para que desse pensamento possamos esquecer, E possamos valorizar aquelas que fazem por merecer. \u00a0 O que eu tor\u00e7o nesse dia \u00e9 que Deus as possa aben\u00e7oar, E que a cada dia, mais valor n\u00f3s possamos dar, E que reconhe\u00e7amos, aquelas que a cada dia uma nova conquista est\u00e3o a buscar. \u00a0 Mas hoje a pergunta que eu vos deixo \u00e9 por que? Por que n\u00e3o podemos deixar nosso orgulho de lado e apenas valorizar? Por que n\u00e3o podemos simplesmente reconhecer as lutas que tiveram que travar? Por que n\u00e3o esquecer o nosso ego e simplesmente as amar? Por qu\u00ea? Por qu\u00ea? Por qu\u00ea? \u00a0 Igor Silveira (1\u00b0 ano, tarde)", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/419-atividade-em-comemoracao-ao-dia-internacional-da-mulher", "titulo": "Atividade em comemora\u00e7\u00e3o ao Dia Internacional da Mulher "},
{"noticia": "Entrega de donativos arrecadados no m\u00eas de maio, por meio da Campanha do Agasalho/ 2017 ocorreu na \u00faltima quarta-feira (14) Na quarta-feira (14) a dire\u00e7\u00e3o, servidores e um grupo de alunas do primeiro ano do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet, dos turnos da manh\u00e3 e tarde, fizeram a entrega de donativos arrecadados no m\u00eas de maio, por meio da Campanha do Agasalho/ 2017 do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, junto a Secretaria Municipal da Fam\u00edlia, Cidadania e Assist\u00eancia Social - SMFCAS do Munic\u00edpio de Gravata\u00ed. Junto a sede da SMFCAS funciona o setor de rouparia que recolhe doa\u00e7\u00f5es como roupas, cal\u00e7ados, cobertores, colch\u00f5es, entre outros. A SMFCAS trabalha com fam\u00edliasem situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social promovendo a inclus\u00e3o destas fam\u00edlias, atrav\u00e9s de seus projetos e programas. Fomos recebidos pela primeira-dama do munic\u00edpio, Sra. Patr\u00edcia Alba, pelo secret\u00e1rio da SMFCAS, Sr. Tanrac Saldanha e demais servidores e colaboradores que atuam nesta secretaria. A entrega totalizou 353 pe\u00e7as, entre cal\u00e7ados e roupas, perfazendo 51 Kg de donativos angariados. A Campanha do Agasalho no c\u00e2mpus Gravata\u00ed continua at\u00e9 o dia 30 de junho.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/400-a-campanha-do-agasalho-continua", "titulo": "A campanha do agasalho continua"},
{"noticia": "Novos conselheiros ser\u00e3o empossados no dia 1\u00ba de agosto em reuni\u00e3o ordin\u00e1ria do Conselho Superior do IFSul (CONSUP) No dia primeiro de agosto, ser\u00e1 realizada reuni\u00e3o ordin\u00e1ria do Conselho Superior do IFSul (CONSUP) em que participar\u00e3o, pela primeira vez, os novos representantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, eleitos em 22 de junho de 2017, atrav\u00e9s de processo organizado pela COE - Comiss\u00e3o Eleitoral, local. Na referida reuni\u00e3o tomar\u00e3o posse os conselheiros titulares Paulo Ott Tavares, Vitor de Abreu Rodrigues e Sidnei Roaner Andrade Nogueira, representantes dos segmentos docente, t\u00e9cnico-administrativo e discente, respectivamente, os quais cumprir\u00e3o um mandato de dois anos. Pelo processo de vota\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram eleitos, como representantes suplentes, Michele Lermen (docente) e Ademir Dorneles de Dorneles (TAE). Para o segmento discente n\u00e3o tem-se a representa\u00e7\u00e3o na supl\u00eancia tendo em vista a homologa\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o \u00fanica do candidato Sidnei Nogueira. O Conselho Superior \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo, de car\u00e1ter consultivo e deliberativo, em todas as dimens\u00f5es do Instituto Federal Sul-rio-grandense, ao qual compete as decis\u00f5es para execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica geral, em conformidade com o estabelecido pelo Estatuto, pelo Regimento Geral e Regulamento pr\u00f3prio.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/402-eleitos-os-representantes-do-campus-gravatai-para-o-conselho-superior-do-ifsul", "titulo": "Eleitos os representantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed para o Conselho Superior do IFSul"},
{"noticia": "Turno \u00fanico no per\u00edodo de f\u00e9rias escolares no m\u00eas de julho. A dire\u00e7\u00e3o-geral do C\u00e2mpus informa que, conforme a Instru\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o 11/2017, expedida pela Reitoria do IFSul, fica estabelecido hor\u00e1rio diferenciado para o C\u00e2mpus Gravata\u00ed, no per\u00edodo de 24/07/2017 a 28/07/2017: Expediente para atendimento ao p\u00fablico.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/403-horario-especial-no-campus-gravatai", "titulo": "Hor\u00e1rio especial no C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Publicado o regulamento do Processo Eleitoral para a escolha dos membros representantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior do IFSul CONSUP  Hoje, dia 09 de junho, inicia-se o processo que ir\u00e1 eleger os representantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior IFSul (CONSUP), \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo do Instituto Federal Sul-rio-grandense, de car\u00e1ter consultivo e deliberativo, ao qual compete apreciar e decidir assuntos a ele submetidos, os quais visam fortalecer a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica geral da institui\u00e7\u00e3o. Os mandatos dos membros ser\u00e3o de dois anos.   Para sistematizar e regularizar o pleito foi estabelecida a Comiss\u00e3o Eleitoral (COE) composta pelos seguintes membros: os servidores Renan Barcelos Keller (presidente), Fernando Abrahao Afonso (vice-presidente), Fabiana Grala Centeno, Hunder Everto Correa Junior e as discentes Fernanda Mendes Machado (secret\u00e1ria) e Camila Enes da Silva. Para acessar o regulamento do processo eleitoral, cronograma das etapas da elei\u00e7\u00e3o e o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o do candidato e demais documentos,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/399-campus-gravatai-inicia-processo-eleitoral-para-escolha-dos-representantes-do-campus-junto-ao-conselho-superior-consup", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed inicia processo eleitoral para escolha dos representantes do C\u00e2mpus junto ao Conselho Superior (CONSUP) "},
{"noticia": "Ap\u00f3s atividades pedag\u00f3gicas do s\u00e1bado letivo, alunos e servidores participaram de uma animada Festa Junina No  \u00faltim o s\u00e1bado (24) servidores e alunos participaram das atividades previstas para o terceiro s\u00e1bado letivo, conforme o calend\u00e1rio acad\u00eamico/2017. A programa\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio \u00e0s 8h, com atividades pedag\u00f3gicas, atrav\u00e9s da palestra proferida pelo Diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, professor Renato Meireles, discorrendo sobre a trajet\u00f3ria de implanta\u00e7\u00e3o do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, culminando com a exibi\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo que continha imagens marcantes de todo o processo.\u00a0 O professor Ramiro Nunes, de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, apresentou a palestra sobre o tema: Adolescer com Tecnologia e Sa\u00fade, cujo assunto abordado faz um alerta sobre os riscos e preju\u00edzos\u00a0 \u00e0 sa\u00fade\u00a0 do adolescente, dessa nova era virtual e tecnol\u00f3gica, que permanecem por longos per\u00edodos em frente a uma tela (TV, computador, celular, notebook, tablet). Em sequ\u00eancia os alunos participaram de uma movimentada gincana, quando tiveram que cumprir diversas tarefas l\u00fadicas alusivas ao dia de S\u00e3o Jo\u00e3o e, tamb\u00e9m, de conhecimentos gerais. Ao final, em um local com decora\u00e7\u00e3o e muitas bandeiras coloridas, uma festa junina, com comes e bebes, transcorrida em um clima de muita anima\u00e7\u00e3o. Os alunos foram muito participativos e muitos vieram caracterizados abrilhantando o momento.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/401-sabado-letivo-e-festa-junina-no-campus-gravatai", "titulo": "S\u00e1bado letivo  e  festa junina no C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser realizadas entre os dias 14/08/2017 e 25/08/2017. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga processo seletivo de estagi\u00e1rios na \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o, regulamentado pelo Edital n\u00ba 006/2017. As inscri\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser realizadas entre os dias 14/08/2017 e 25/08/2017. Consulte mais informa\u00e7\u00f5es diretamente no edital, dispon\u00edvel na  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/405-campus-gravatai-seleciona-estagiarios-na-area-de-administracao", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed seleciona estagi\u00e1rios na \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o"},
{"noticia": "Comemora\u00e7\u00f5es, neste ano, ocorreram nas novas instala\u00e7\u00f5es. A semana de 07 a 11/08 marcou as comemora\u00e7\u00f5es do terceiro ano do in\u00edcio de funcionamento\u00a0 do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, a qual contou, na segunda-feira (7) ,  com a presen\u00e7a do Magn\u00edfico Reitor do IFSul, Fl\u00e1vio Luis Barbosa Nunes. O Reitor conversou com os estudantes dos turnos da manh\u00e3 e tarde e tamb\u00e9m com os servidores, em reuni\u00f5es por segmento, abordando a atual conjuntura do IFSul frente a crise econ\u00f4mica do Brasil e falou ainda do processo de consulta para escolha do diretor-geral do c\u00e2mpus Gravata\u00ed. Foi estipulada data de 09 de agosto para que os servidores interessados em participar do processo de consulta se manifestem. Acompanhou o Reitor o seu assessor Ant\u00f4nio Carlos Barum Brod, ex- Reitor do IFSul. No dia 11 de agosto, data de in\u00edcio das atividades letivas do C\u00e2mpus, foi comemorado com bolo, ch\u00e1 e caf\u00e9 para servidores, alunos e terceirizados nos turnos da manh\u00e3 e tarde. O diretor-geral do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, prof. Renato Louzada Meireles, agradeceu a todos por fazerem e continuarem a fazer parte da constru\u00e7\u00e3o do c\u00e2mpus Gravata\u00ed.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/406-campus-gravatai-completa-3-anos-de-funcionamento", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed completa 3 anos de funcionamento"},
{"noticia": "S\u00e1bado, dia 19 de agosto, ser\u00e1 letivo\u00a0para os alunos do Curso T\u00e9cnico Integrado de Inform\u00e1tica para a Internet. Leia mais Informamos que, conforme calend\u00e1rio acad\u00eamico/2017 do IFSul c\u00e2mpus Gravata\u00ed, este s\u00e1bado,  , ser\u00e1 dia letivo para os alunos do Curso T\u00e9cnico Integrado de Inform\u00e1tica para a Internet, dos turnos da manh\u00e3 e tarde, referente ao hor\u00e1rio de   da rotina escolar.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/407-sabado-letivo", "titulo": "S\u00e1bado letivo"},
{"noticia": "Lan\u00e7ado o Edital n\u00ba 008/2017 Na \u00faltima sexta-feira (24) o C\u00e2mpus Gravata\u00ed publicou o Edital de Identifica\u00e7\u00e3o de Demandas para o Programa de Assist\u00eancia Estudantil. Os estudantes, em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social, poder\u00e3o inscrever-se solicitando benef\u00edcio de aux\u00edlio-transporte e/ou aux\u00edlio-alimenta\u00e7\u00e3o, para a realiza\u00e7\u00e3o de estudo socioecon\u00f4mico e identifica\u00e7\u00e3o de demandas para estes benef\u00edcios, conforme prev\u00ea o regulamento da Assist\u00eancia Estudantil do IFSul. As inscri\u00e7\u00f5es ser\u00e3o realizadas nos dias 24 e 25 de agosto de 2017, em hor\u00e1rios espec\u00edficos que constam no Edital. Maiores informa\u00e7\u00f5es, consulte o Edital n\u00ba 008/2017,", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/408-programa-de-assistencia-estudantil", "titulo": "Programa de Assist\u00eancia Estudantil"},
{"noticia": "O evento foi realizado no audit\u00f3rio do c\u00e2mpus e foi conduzido pelo presidente da Comiss\u00e3o Eleitoral \u2013 Local, Raphael Costa. Na \u00faltima sexta-feira (22) tomaram posse os membros da primeira diretoria do Gr\u00eamio Estudantil do IFSul, C\u00e2mpus Gravata\u00ed. O evento foi realizado no audit\u00f3rio do c\u00e2mpus e foi conduzido pelo presidente da Comiss\u00e3o Eleitoral \u2013 Local, Raphael Costa. Foi empossada como Presidente, Micaelle Rzigoski, Secret\u00e1ria-geral, Fabielle Bubolz, Segunda Secret\u00e1ria, Helena Gomes, Diretor Social e de Cultura, Leonardo Bitencourt e a Diretora de Imprensa, Tatiane Cassel. \u201c\u00c9 um momento importante pois com a representatividade dos discentes atrav\u00e9s do Gr\u00eamio Estudantil, atuando em conjunto com a administra\u00e7\u00e3o, poderemos implementar propostas que visem o bem-estar do estudante, refletindo em seu aproveitamento acad\u00eamico e tamb\u00e9m no crescimento do c\u00e2mpus\u201d declara a pedagoga orientadora educacional, Angela Pereira, respons\u00e1vel pelo processo de implanta\u00e7\u00e3o do Gr\u00eamio Estudantil no c\u00e2mpus Gravata\u00ed.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/409-diretoria-do-gremio-estudantil-toma-posse", "titulo": "Diretoria do Gr\u00eamio Estudantil toma posse"},
{"noticia": "O congresso ocorreu na primeira semana do m\u00eas de Mar\u00e7o de 2017\u00a0na cidade de S\u00e3o Petersburgo Na primeira semana do m\u00eas de Mar\u00e7o de 2017, o professor Mauro Storch participou do Congresso da \u00e1rea de Sistemas Paralelos e Distribu\u00eddos (25th EUROMICRO International Conference on Parallel, Distributed and Network-based Processing, PDP2017) organizado este ano pelo Departamento de Seguran\u00e7a Computacional do Instituto Federal de Ci\u00eancias da R\u00fassia. Dentre os temas abordados no evento, destacam-se t\u00f3picos cient\u00edficos relevantes como Processamento Paralelo e Distribu\u00eddo em Bioinform\u00e1tica, Computa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica e Computa\u00e7\u00e3o em Nuvem, al\u00e9m de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica e Seguran\u00e7a Computacional. O evento \u00e9 composto de palestras e apresenta\u00e7\u00f5es de trabalhos cient\u00edficos onde o Brasil contribuiu com 7 trabalhos, sendo um dos pa\u00edses que mais contribuiu com artigos, junto com It\u00e1lia, Alemanha e a R\u00fassia. Na sua participa\u00e7\u00e3o no evento, o professor apresentou o trabalho cient\u00edfico de sua autoria intitulado \"Cloud Storage Cost Modeling for Cryptographic File Systems\" (em portugu\u00eas: Modelagem do Custo de Armazenamento para Sistemas de Arquivos Criptogr\u00e1ficos) que faz parte do seu projeto de doutorado. Dentre as palestras apresentadas, professores de institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas russas, francesas e inglesas enriqueceram o evento com temas de excel\u00eancia e com resultados atuais e promissores na \u00e1rea de computa\u00e7\u00e3o e inform\u00e1tica. O evento tamb\u00e9m incluiu um passeio tur\u00edstico e cultural que proporcionou conhecer um pouco da hist\u00f3ria da cidade e do pais. O evento \u00e9 itinerante e este ano aconteceu na cidade de S\u00e3o Petersburgo na R\u00fassia. A cidade foi fundada por Peter Great em 1703 e \u00e9 conhecida como a \"Veneza do Norte\" por ser composta de ilhas, rios e canais (a maioria congelados durante todo o inverno).", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/390-professor-do-campus-gravatai-apresenta-trabalho-em-congresso-internacional-na-russia", "titulo": "Professor do C\u00e2mpus Gravata\u00ed apresenta trabalho em congresso internacional na R\u00fassia"},
{"noticia": "A dire\u00e7\u00e3o-geral do C\u00e2mpus Gravata\u00ed do Instituto Federal Sul-rio-grandense (IFSul) comunica a todos que o calend\u00e1rio letivo 2017, previsto para come\u00e7ar no dia 15/02/2017, foi adiado para o dia 06/03/2017, por conta da mudan\u00e7a e adapta\u00e7\u00f5es de ambientes nas novas instala\u00e7\u00f5es. O C\u00e2mpus est\u00e1 funcionando, desde o dia 16 de janeiro, na Rua Men de S\u00e1, 800 - Bairro Bom Sucesso (pr\u00f3ximo ao Sesi e Escola Estadual Tuiuti).", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/387-comunicado-ofical-a-comunidade-escolar", "titulo": "Comunicado oficial \u00e0 comunidade escolar"},
{"noticia": "O calend\u00e1rio letivo 2017 do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, nas novas instala\u00e7\u00f5es, come\u00e7a no dia 06 de mar\u00e7o (segunda-feira). Todas as turmas ser\u00e3o recepcionadas a partir dos seguintes hor\u00e1rios:  a\u00a0 partir das 07h30min  a partir das 13h30min  a partir das 19h Os hor\u00e1rios das turmas j\u00e1 est\u00e3o disponibilizados no Q-Acad\u00eamico.  Rua Men de S\u00e1, 800 - Bairro Bom Sucesso.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/388-inicio-do-ano-letivo-2017-do-campus-gravatai", "titulo": "In\u00edcio do ano letivo 2017 do C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Ontem, 23/03/2017, no C\u00e2mpus Gravata\u00ed, conforme o cronograma eleitoral, realizou-se a vota\u00e7\u00e3o para a escolha do novo Reitor do IFSul. Todos os servidores ativos e os estudantes regularmente matriculados puderam votar, mediante apresenta\u00e7\u00e3o de documento oficial de identifica\u00e7\u00e3o. A vota\u00e7\u00e3o ocorreu entre 9h30min e 21h30min, com muita tranquilidade. O Reitor \u00e9 a autoridade m\u00e1xima da Institui\u00e7\u00e3o e det\u00e9m um mandato de quatro anos, sendo poss\u00edvel sua reelei\u00e7\u00e3o na forma prevista em lei. Estavam na disputa pela reitoria do IFSul os candidatos Fl\u00e1vio Nunes e Janete Otte.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/391-votacao-para-reitoria-no-campus-gravatai", "titulo": "Vota\u00e7\u00e3o para Reitoria no C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Atividade ocorreu no\u00a0dia 06 de mar\u00e7o\u00a0nas novas instala\u00e7\u00f5es do C\u00e2mpus Gravata\u00ed O dia 06 de mar\u00e7o marcou o in\u00edcio do ano letivo 2017 nas novas instala\u00e7\u00f5es do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, fato marcante considerando os quase tr\u00eas anos de funcionamento em dois locais provis\u00f3rios cedidos pelo Munic\u00edpio de Gravata\u00ed. Os alunos foram acolhidos com a sauda\u00e7\u00e3o do Diretor-geral do c\u00e2mpus. A seguir foi realizada uma visita \u00e0s novas instala\u00e7\u00f5es pelas turmas de primeiro, segundo e terceiro anos do Curso T\u00e9cnico Integrado em Inform\u00e1tica para a Internet. \u00c0 noite foram acolhidos os alunos do Curso T\u00e9cnico Subsequente em Inform\u00e1tica. No turno da manh\u00e3 e, repetindo-se \u00e0 tarde, os alunos do 1\u00ba, 2\u00ba, e 3\u00ba anos foram divididos em seis equipes para participarem de uma movimentada gincana, a qual foi planejada com o objetivo de promover integra\u00e7\u00e3o entre estudantes e servidores, reunindo a todos em torno do conhecimento por meio de situa\u00e7\u00f5es l\u00fadicas. Dentre as atividades propostas estiveram desafios envolvendo racioc\u00ednio l\u00f3gico, l\u00edngua portuguesa e express\u00e3o cultural e art\u00edstica. Os discentes participaram de um \u201cQuiz\u201d com quest\u00f5es de conhecimentos gerais e atualidades, e exercitaram a criatividade escrevendo uma par\u00f3dia sobre o curso de Inform\u00e1tica para Internet. Desprendimento, entusiasmo e alegria marcaram o dia.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/389-alunos-sao-acolhidos-com-atividades-de-integracao-no-inicio-do-ano-letivo-2017-do-campus-gravatai", "titulo": "Alunos s\u00e3o acolhidos com atividades de integra\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do ano letivo 2017 do C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "A Dire\u00e7\u00e3o Geral do Campus Gravata\u00ed torna p\u00fablico hoje, dia 26/04/2017 o Resultado Preliminar dos Editais 001 e 002/2017. A Dire\u00e7\u00e3o Geral do Campus Gravata\u00ed torna p\u00fablico hoje, dia 26/04/2017 o Resultado Preliminar dos Editais 001 e 002/2017, referente ao Programa de Assist\u00eancia Estudantil (Confirma\u00e7\u00e3o e Acesso).\u00a0 Os estudantes que desejarem\u00a0 encaminhar recurso quanto ao parecer do estudo socioecon\u00f4mico, devem preencher o formul\u00e1rio dispon\u00edvel no anexo 7 dos Editais n\u00ba 001 e 002/2017, o qual dever\u00e1 ser entregue entre 09h e 17h dos dias 27 e 28 de abril de 2017 na Coordenadoria de Registros Acad\u00eamicos (CORAC) do C\u00e2mpus Gravata\u00ed (Rua Men de S\u00e1, 800 - Bairro Bom Sucesso - Gravata\u00ed/RS). Para visualizar o resultado\u00a0 .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/394-campus-gravatai-divulga-resultado-preliminar-do-programa-de-assistencia-estudantil-2017", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga resultado preliminar do Programa de Assist\u00eancia Estudantil 2017"},
{"noticia": "A Dire\u00e7\u00e3o Geral do C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico hoje, dia 02/05/2017 o Resultado Final dos Editais 001 e 002/2017, referente ao Programa de Assist\u00eancia Estudantil (Confirma\u00e7\u00e3o e Acesso). Os/as estudantes com pedido de aux\u00edlio   est\u00e3o aptos a receber os aux\u00edlios e dever\u00e3o participar de reuni\u00e3o, em car\u00e1ter de convoca\u00e7\u00e3o (presen\u00e7a obrigat\u00f3ria), extensivo aos respons\u00e1veis, sobre o Programa de Assist\u00eancia Estudantil do IFSul. O in\u00edcio do recebimento dos aux\u00edlios est\u00e1 condicionado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nessa reuni\u00e3o. Os/as estudantes que interpuseram recursos poder\u00e3o acessar o parecer junto ao Departamento de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o do C\u00e2mpus Gravata\u00ed. 10/05/2017 (quarta-feira) 10/05/2017 (quarta-feira) \u00e0s 10h45min. \u00e0s 16h45min. Alunos matriculados no per\u00edodo da manh\u00e3, extensivo aos seus respons\u00e1veis. Alunos matriculados no per\u00edodo da tarde, extensivo aos seus respons\u00e1veis. : Sala 01 do Instituto Federal Sul-rio-grandense/C\u00e2mpus Gravata\u00ed - Rua Men de S\u00e1 800, Bairro Bonsucesso - Gravata\u00ed - RS. Para visualizar o resultado  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/395-campus-gravatai-divulga-resultado-final-do-programa-de-assistencia-estudantil-2017", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga resultado FINAL do Programa de Assist\u00eancia Estudantil 2017"},
{"noticia": "A campanha come\u00e7a na pr\u00f3xima segunda-feira, dia 08 de maio e se estender\u00e1 at\u00e9 o dia 30 de junho Atrav\u00e9s da iniciativa da estudante, Maria Vit\u00f3ria, do primeiro ano do curso t\u00e9cnico em inform\u00e1tica para a internet, sens\u00edvel \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade social de fam\u00edlias, crian\u00e7as, idosos, moradores de rua e, sabendo-se que as dificuldades se intensificam com a chegada do inverno, ser\u00e1 lan\u00e7ada a primeira Campanha do Agasalho no c\u00e2mpus Gravata\u00ed. A dire\u00e7\u00e3o do C\u00e2mpus Gravata\u00ed/IFSul apoia a proposta e abra\u00e7a a causa na ajuda a estas pessoas t\u00e3o necessitadas. Come\u00e7a na pr\u00f3xima segunda-feira, dia 08 de maio, a Campanha do Agasalho/2017 e se estender\u00e1 at\u00e9 o dia 30 de junho. Durante este per\u00edodo ser\u00e3o arrecadadas doa\u00e7\u00f5es de agasalhos, cobertores, roupas de cama, colch\u00f5es, cal\u00e7ados, cobertores (pe\u00e7as em boas condi\u00e7\u00f5es) para posterior distribui\u00e7\u00e3o. As caixas coletoras estar\u00e3o no hall de entrada do pr\u00e9dio administrativo para receber seus donativos. Mobilize-se! Participe desta corrente de solidariedade!", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/396-agasalho", "titulo": "Campanha do Agasalho no IFSul C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Publicado o regulamento do Processo de Composi\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Eleitoral que organizar\u00e1 as elei\u00e7\u00f5es de membros representantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior do IFSul Est\u00e1 dispon\u00edvel, para consulta, o  \u00a0a qual ser\u00e1\u00a0 respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es de membros representantes do c\u00e2mpus Gravata\u00ed no CONSUP/IFSul. Esta comiss\u00e3o \u00e9 composta por dois representantes de cada segmento: docente, t\u00e9cnico-administrativo em educa\u00e7\u00e3o e discente. As inscri\u00e7\u00f5es podem ser feitas a partir de 24/05/2017 at\u00e9 26/05/2017, nos hor\u00e1rios das 09h at\u00e9 11h e das 14h at\u00e9 16h, no Gabinete da Dire\u00e7\u00e3o-geral, mediante preenchimento da ficha de inscri\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de documento com foto (ser\u00e1 admitido crach\u00e1). No Regulamento do Processo de Composi\u00e7\u00e3o da COE /CONSUP - IFSul voc\u00ea encontra: orienta\u00e7\u00f5es gerais, formul\u00e1rios para preenchimento e o cronograma deste processo. Para visualizar os documentos ou acompanhar o processo  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/398-processo-de-composicao-da-comissao-eleitoral-coe-consup-2017-2019", "titulo": "Processo de composi\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Eleitoral \u2013 COE CONSUP 2017/2019"},
{"noticia": "Estudantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed fazem divulga\u00e7\u00e3o institucional e da Campanha do Agasalho/2017. No dia 17 de maio, quarta-feira, alunos do Curso Integrado de Inform\u00e1tica para a Internet, acompanhados por servidores, sa\u00edram em caminhada pelas ruas do entorno do C\u00e2mpus Gravata\u00ed no prop\u00f3sito de divulgar o c\u00e2mpus, cuja mudan\u00e7a para as novas instala\u00e7\u00f5es, no Bairro Bonsucesso, ocorreu em janeiro de 2017 e, tamb\u00e9m, do lan\u00e7amento da primeira Campanha do Agasalho. A comunidade recebia dos alunos folderes com informa\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria do C\u00e2mpus Gravata\u00ed e um convite para participar da campanha. As pessoas foram muito receptivas e solid\u00e1rias. Ao grupo foi entregue 15 (quinze) quilos de donativos entre roupas e cal\u00e7ados. Esse n\u00famero vai aumentar, considerando que muitos se prontificaram em levar sua doa\u00e7\u00e3o no local de coleta no c\u00e2mpus Gravata\u00ed, aproveitando para conhecer a institui\u00e7\u00e3o. Parab\u00e9ns ao \u201cClubinho da Divulga\u00e7\u00e3o\u201d (como foi nomeado pelos alunos) pelo sucesso da iniciativa!", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/397-caminhada-solidaria", "titulo": "Caminhada Solid\u00e1ria"},
{"noticia": "Comemora\u00e7\u00e3o ocorreu no dia 11 de agosto, data que o C\u00e2mpus completou dois anos de funcionamento. O dia 11 de agosto marcou o segundo anivers\u00e1rio do C\u00e2mpus Gravata\u00ed.\u00a0 Atualmente o c\u00e2mpus funciona em duas instala\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias, tendo sido a confraterniza\u00e7\u00e3o realizada na sede administrativa, localizada no pr\u00e9dio onde funcionava a Escola Municipal Idelcy Silveira Pereira. Na oportunidade, servidores e alunos do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica \u2013 forma subsequente assistiram a um v\u00eddeo de felicita\u00e7\u00f5es enviado pela Reitoria do IFSul e a uma apresenta\u00e7\u00e3o com fotos que marcaram as diversas etapas de implanta\u00e7\u00e3o do c\u00e2mpus. O Diretor-geral do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, Prof. Renato Meireles, destacou o esfor\u00e7o e a dedica\u00e7\u00e3o de todos os servidores, mesmo com todas as dificuldades enfrentadas no dia a dia por ainda estarmos trabalhando em instala\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias e com o quadro de servidores defasado.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/378-campus-gravatai-celebra-seu-segundo-aniversario", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed celebra seu segundo anivers\u00e1rio"},
{"noticia": "O professor de Sociologia, Andr\u00e9 Luis Pereira, doutor em Sociologia, realizou oficina e palestra sobre os temas preconceito e g\u00eanero. No \u00faltimo dia 17/08 o professor de Sociologia, Andr\u00e9 Luis Pereira, doutor em Sociologia, realizou oficina e palestra sobre os temas preconceito e g\u00eanero no Instituto Federal de Santa Catarina \u2013 Campus Chapec\u00f3. Ele tamb\u00e9m \u00e9 o representante respons\u00e1vel pelo n\u00facleo de estudos afro-brasileiros e Ind\u00edgenas (NEABI) no c\u00e2mpus Gravata\u00ed. Durante a manh\u00e3 a interven\u00e7\u00e3o foi feita junto aos servidores docentes e TA's daquela unidade. O docente procurou explorar quais s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es e abordagens realizadas quando situa\u00e7\u00f5es de preconceitos e discrimina\u00e7\u00f5es s\u00e3o identificadas no cotidiano das institui\u00e7\u00f5es, provocando o debate sobre a responsabilidade dos servidores nas solu\u00e7\u00f5es de conflitos e oriundos destas situa\u00e7\u00f5es. \u00c0 noite, no audit\u00f3rio da Universidade do Oeste de Santa Catarina (UNOESC), parceira do IFSC na realiza\u00e7\u00e3o do evento, o docente desenvolveu uma discuss\u00e3o sobre as consequ\u00eancias sociais de pr\u00e1ticas preconceituosas e discriminat\u00f3rias nos mais diferentes ambientes e contextos socioculturais. Em um espa\u00e7o com lota\u00e7\u00e3o quase esgotada por alunos dos cursos t\u00e9cnicos e superiores do IFSC e da UNOESC, temas como racismo, discrimina\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, religiosa e contra imigrantes, foram explorados durante a exposi\u00e7\u00e3o que obteve consider\u00e1vel receptividade do p\u00fablico presente.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/379-professor-do-campus-gravatai-realiza-oficina-e-palestra-sobre-preconceito-e-genero-no-ifsc-campus-chapeco", "titulo": "Professor do C\u00e2mpus Gravata\u00ed realiza oficina e palestra sobre preconceito e g\u00eanero no IFSC, C\u00e2mpus Chapec\u00f3"},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed comemora o sucesso da aplica\u00e7\u00e3o da primeira prova em braille neste \u00faltimo domingo, dia 11 de dezembro, no Vestibular de Ver\u00e3o 2017. A prova foi apresentada ao candidato com defici\u00eancia visual total, inscrito para concorrer a uma das trinta vagas para o Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet \u2013 Forma Integrada. Conforme relato da profissional que o acompanhou na realiza\u00e7\u00e3o da prova, percebeu-se uma evolu\u00e7\u00e3o importante na desenvoltura do candidato, uma vez que o mesmo est\u00e1 participando pela segunda vez do processo seletivo. No ano passado a prova foi aplicada somente com o aux\u00edlio de ledor. Nesse processo, possibilitou-se ao candidato maior autonomia e, principalmente, agilidade e entendimento na execu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es. Parabenizamos a iniciativa do Departamento de A\u00e7\u00f5es Inclusivas do IFSul, que atrav\u00e9s da parceria com a Associa\u00e7\u00e3o Escola Louis Braille, em Pelotas, respons\u00e1vel pela confec\u00e7\u00e3o deste material em braille, no implemento desta a\u00e7\u00e3o relevante, oportunizando, cada vez mais, a Inclus\u00e3o dos estudantes com defici\u00eancia.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/383-vestibular-de-verao-2017-aplicacao-da-primeira-prova-em-braille", "titulo": "Vestibular de Ver\u00e3o 2017 - Aplica\u00e7\u00e3o da primeira prova em braille"},
{"noticia": "O evento ocorreu nas depend\u00eancias da Escola Estadual Tuiuti, que fica localizada ao lado das futuras instala\u00e7\u00f5es do C\u00e2mpus Gravata\u00ed. No s\u00e1bado, dia 15 de outubro, foi realizado o 1\u00ba\u00a0Jogos Inters\u00e9ries do IFSul/C\u00e2mpus Gravata\u00ed. O evento ocorreu nas depend\u00eancias da Escola Estadual Tuiuti, que fica localizada ao lado das futuras instala\u00e7\u00f5es do C\u00e2mpus Gravata\u00ed. Os jogos aconteceram durante todo o dia, sendo disputado no turno da manh\u00e3\u00a0 os jogos de Futsal misto e na parte da tarde foi realizada a disputa dos jogos de Voleibol misto. Ao meio dia foi servido um belo assado de salsich\u00e3o com salada e p\u00e3o aos alunos, professores e servidores t\u00e9cnico-administrativos que participaram do evento. Depois do almo\u00e7o os alunos tiveram a oportunidade de visitar as obras do C\u00e2mpus Gravata\u00ed. Foi um dia inteiro de confraterniza\u00e7\u00e3o, disputas, torcida, divers\u00e3o e muitas emo\u00e7\u00f5es, incentivando o esp\u00edrito de amizade e companheirismo entre os alunos e servidores. Que venha o 2  Jogos Inters\u00e9ries 2017!", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/381-campus-gravatai-realiza-1-jogos-interseries", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed realiza 1\u00ba Jogos Inters\u00e9ries"},
{"noticia": "O Reitor Marcelo Bender realizou visita \u00e0s obras da sede definitiva do C\u00e2mpus e reuniu-se com os servidores. Na ter\u00e7a-feira (16) recebemos a visita do Magn\u00edfico Reitor do IFSul, Prof. Marcelo Bender Machado, acompanhado da Pr\u00f3-reitora de Administra\u00e7\u00e3o e Planejamento (PROAP), Adelaide Marli Neis, e do Coordenador de Projetos da Diretoria de Projetos e Obras (DPO), Davison Guimar\u00e3es Sope\u00f1a. Pela manh\u00e3, acompanhado da gest\u00e3o do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, foi realizada visita \u00e0s obras de constru\u00e7\u00e3o da sede definitiva, para verificar, in loco, o andamento dos trabalhos. \u00c0 tarde, em reuni\u00e3o com os servidores, o Magn\u00edfico Reitor iniciou sua fala apresentando o cen\u00e1rio pol\u00edtico-econ\u00f4mico do pa\u00eds e seu reflexo no futuro da institui\u00e7\u00e3o. Em sequ\u00eancia, exp\u00f4s as negocia\u00e7\u00f5es feitas com a empresa respons\u00e1vel pela obra, os esfor\u00e7os da Reitoria na busca de recursos financeiros e as a\u00e7\u00f5es conjuntas da PROAP/DPO em prol do seguimento e celeridade na entrega dos pr\u00e9dios. Em sua fala, Bender ressaltou: \u201cSer\u00e1 definido um cronograma estrat\u00e9gico para execu\u00e7\u00e3o das \u00faltimas etapas da obra onde a DPO, por meio da Coordenadoria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, intensificar\u00e1 as fiscaliza\u00e7\u00f5es, com prazos e metas rigorosamente definidos, tendo por objetivo final a conclus\u00e3o da obra e entrega dos pr\u00e9dios at\u00e9 o final do m\u00eas novembro do corrente ano, beneficiando os servidores e, principalmente, os nossos alunos.\u201d", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/377-campus-gravatai-recebe-visita-do-reitor-marcelo-bender-machado", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed recebe visita do Reitor Marcelo Bender Machado"},
{"noticia": "Solenidade de formatura\u00a0realizou-se na noite do \u00faltimo s\u00e1bado, dia 26 de novembro, \u00e0s 19 horas, no plen\u00e1rio da C\u00e2mara de Vereadores do Munic\u00edpio de Gravata\u00ed. Na noite do \u00faltimo s\u00e1bado, dia 26 de novembro, \u00e0s 19 horas, no plen\u00e1rio da C\u00e2mara de Vereadores do Munic\u00edpio de Gravata\u00ed, realizou-se a solenidade de formatura das turmas dos Cursos T\u00e9cnicos em Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar, Multimeios Did\u00e1ticos e Secretaria Escolar. Al\u00e9m das formandas e formandos, familiares e amigos lotaram o \u00f3timo espa\u00e7o. A noite foi de muita euforia e emo\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s dois anos de curso, este momento, t\u00e3o esperado pelos alunos, finalmente chegou! Em seus discursos paraninfas e formandos enalteceram a import\u00e2ncia do Programa Profuncion\u00e1rio. Em sua fala a paraninfa da turma do Curso T\u00e9cnico em Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar, Akemi de Andrade, cita: \u201dAgrade\u00e7o ao Programa Nacional de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores\u00a0em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica P\u00fablica\u00a0(Profuncion\u00e1rio) por sua miss\u00e3o de fortalecer a educa\u00e7\u00e3o. Espero que o programa tenha continuidade beneficiando cada vez mais servidores, pois \u00e9 por meio da educa\u00e7\u00e3o que nos tornaremos um pa\u00eds evolu\u00eddo.\u201d Igualmente, a oradora da turma do Curso T\u00e9cnico em Secretaria Escolar, Rosane Nobre, enfatiza: \u201cDevemos reconhecer que o Programa Profuncion\u00e1rio possui um olhar atento e preocupado com a forma\u00e7\u00e3o das pessoas. Ganha o funcion\u00e1rio p\u00fablico com seu aprimoramento e ganha o aluno com o incentivo e t\u00e9cnicas dirigidas a facilitar seu aprendizado.\u201d Encerrando a solenidade, o diretor-geral do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, professor Renato Meireles, com entusiasmo declarou: \u201dEstamos vivendo um momento hist\u00f3rico do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, pois estamos realizando a nossa primeira solenidade de formatura no mesmo espa\u00e7o em que foram realizadas as audi\u00eancias p\u00fablicas para a defini\u00e7\u00e3o dos primeiros cursos do c\u00e2mpus. Acredito na educa\u00e7\u00e3o, principalmente na educa\u00e7\u00e3o profissional, como forma de formar e transformar cidad\u00e3os.\" Prestigiaram o evento \u00a0a diretora t\u00e9cnica da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, professora Maril\u00e9ia Bastiani, representando o excelent\u00edssimo prefeito de Gravata\u00ed, senhor Marco Alba e a secret\u00e1ria da SMED, senhora S\u00f4nia Oliveira; a assessora dos cursos t\u00e9cnicos da 28\u00aa Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o, senhora Daniela Veiga, representando a coordenadora da 28\u00aa CRE, senhora Neusa Abruzzi e senhor Marcus Freitas Neves, representando o coordenador geral do programa Profuncion\u00e1rio, professor Marco Ant\u00f4nio Sim\u00f5es de Souza.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/382-campus-gravatai-forma-suas-primeiras-turmas-do-programa-profuncionario", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed forma suas primeiras turmas do Programa Profuncion\u00e1rio"},
{"noticia": "Pais foram convidados para um momento de integra\u00e7\u00e3o entre fam\u00edlia e escola. Com o t\u00e9rmino da primeira etapa do ano letivo, os respons\u00e1veis legais pelos estudantes do primeiro e do segundo ano do curso t\u00e9cnico em inform\u00e1tica para a internet foram convidados para um momento de integra\u00e7\u00e3o entre fam\u00edlia e escola. As reuni\u00f5es ocorreram nos dias 9, 10, e 23 de agosto, e contaram com a presen\u00e7a do diretor-geral do C\u00e2mpus, professor Renato Meireles e do Chefe de Ensino, professor Ant\u00f4nio Ribeiro. Tamb\u00e9m estavam presentes o coordenador do curso, professor Fernando Afonso e a equipe multidisciplinar respons\u00e1vel pelo acompanhamento biopsicossocial-pedag\u00f3gico. Durante a reuni\u00e3o os pais puderam compartilhar informa\u00e7\u00f5es sobre o acompanhamento dos estudos dos filhos bem como suas preocupa\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao desempenho em cada disciplina. Foram apresentadas informa\u00e7\u00f5es sobre o andamento das obras do c\u00e2mpus, aproveitamento escolar, e avalia\u00e7\u00e3o. Em sequ\u00eancia, objetivando a busca por melhorias, foi oportunizado o acolhimento de sugest\u00f5es referentes ao processo de ensino aprendizagem. A supervis\u00e3o parental auxilia os adolescentes a intensificarem os estudos nas mat\u00e9rias cujo desempenho n\u00e3o foi satisfat\u00f3rio. Para isso, contam com a possibilidade de atendimentos para tirar d\u00favidas com todos os professores, monitores da disciplina de L\u00f3gica de Programa\u00e7\u00e3o (1\u00ba ano), pedagogas e psic\u00f3logo. Os hor\u00e1rios de atendimento s\u00e3o feitos no turno oposto ao que o aluno est\u00e1 cursando.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/380-reuniao-com-pais-de-alunos-do-curso-integrado-fortalece-cooperacao-entre-familia-e-escola", "titulo": "Reuni\u00e3o com pais de alunos do curso Integrado fortalece coopera\u00e7\u00e3o entre fam\u00edlia e escola"},
{"noticia": "Prezado(a) Pai, M\u00e3e ou Respons\u00e1vel legal, O Departamento de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o do Instituto Federal Sul-rio-grandense (IFSul) - C\u00e2mpus Gravata\u00ed, convida Vossa Senhoria para entrega dos boletins do ano letivo de 2016 que ser\u00e1 realizada no dia 23/12/2016, sexta-feira, das 10h \u00e0s 12h e das 13h30min \u00e0s 15h30min, na antiga Escola Municipal Idelcy Silveira Pereira, localizada na Estrada da Cavalhada, 1370 \u2013 Bairro Morada Ga\u00facha. Os professores estar\u00e3o dispon\u00edveis para esclarecimento de d\u00favidas.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/384-convite-para-entrega-dos-boletins-2016", "titulo": "Convite para entrega dos Boletins 2016"},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico o hor\u00e1rio especial de funcionamento entre os dias 26 de dezembro de 2016 e 10 de fevereiro 2017.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/385-campus-gravatai-divulga-horario-especial-de-funcionamento", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga hor\u00e1rio especial de funcionamento"},
{"noticia": "As duas \u00faltimas semanas marcaram a mudan\u00e7a do C\u00e2mpus Gravata\u00ed das instala\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias para a sua nova sede, localizada na rua Men de S\u00e1, 800 - bairro Bom Sucesso (pr\u00f3ximo ao SESI e da Escola Estadual Tuiuti). As duas \u00faltimas semanas marcaram a mudan\u00e7a do C\u00e2mpus Gravata\u00ed das instala\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias para a sua nova sede, localizada na rua Men de S\u00e1, 800 - bairro Bom Sucesso (pr\u00f3ximo ao SESI e da Escola Estadual Tuiuti). Inicialmente estamos ocupando o pr\u00e9dio multifuncional que abrigar\u00e1 as atividades administrativas e de ensino. O pr\u00e9dio salas de aula ainda n\u00e3o est\u00e1 conclu\u00eddo. Registramos o agradecimento do IFSul ao Munic\u00edpio de Gravata\u00ed pelo empr\u00e9stimo\u00a0 das instala\u00e7\u00f5es da antiga Escola Idelcy Silveira Pereira, onde funcionaram nossas atividades administrativas, o curso T\u00e9cnico Subsequente em Inform\u00e1tica e os cursos do programa profuncion\u00e1rio. Estendemos o agradecimento \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da Escola Municipal Santa Rita de C\u00e1ssia, que acolheu os nossos alunos do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para a Internet (forma integrada). O C\u00e2mpus Gravata\u00ed iniciou suas atividades no dia 11/08/2014. Mesmo com o atraso no processo de implanta\u00e7\u00e3o do c\u00e2mpus, por conta da crise econ\u00f4mica que acontece no Brasil, o diretor-geral do c\u00e2mpus, Prof. Renato Meireles enfatiza que: \"\u00e9 momento de comemorar a mudan\u00e7a para a casa nova, propiciando melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho a todos os servidores e, principalmente, atender melhor os nossos alunos e a comunidade em geral\".", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/386-campus-gravatai-esta-na-casa-nova", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed est\u00e1 na casa nova"},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico hoje, 03 de maio de 2016, o Resultado Final da Sele\u00e7\u00e3o para o Programa de Monitoria - Edital N\u00ba 02/2016.  para visualizar.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/371-campus-gravatai-divulga-resultado-final-de-selecao-para-monitoria", "titulo": " C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga resultado final de sele\u00e7\u00e3o para monitoria"},
{"noticia": "O per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es \u00e9 de 11 a 22 de mar\u00e7o. \u00a0 O\u00a0C\u00e2mpus Gravata\u00ed do Instituto Federal Sul-Rio-Grandense divulga Edital do Programa de Assist\u00eancia Estudantil 2016/1, o qual possibilita aos alunos o acesso aos aux\u00edlios  O objetivo do programa \u00e9 garantir a perman\u00eancia dos alunos em vulnerabilidade socioecon\u00f4mica na sala de aula. Podem concorrer aos benef\u00edcios os alunos do C\u00e2mpus Gravata\u00ed com matr\u00edcula e frequ\u00eancia regulares e que comprovem a necessidade do recebimento do aux\u00edlio. D\u00favidas podem ser esclarecidas por meio do", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/368-campus-gravatai-divulga-edital-do-programa-de-assistencia-estudantil-2016-1", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga edital do Programa de Assist\u00eancia Estudantil 2016/1"},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico hoje, 1\u00ba de abril de 2016, o resultado  do Programa de Assist\u00eancia Estudantil.\u00a0Por meio deste, ser\u00e3o concedidos os seguintes benef\u00edcios, mediante an\u00e1lise socioecon\u00f4mica e deferimento de Assistente Social: aux\u00edlio transporte e aux\u00edlio alimenta\u00e7\u00e3o, conforme cada caso. Os estudantes que tiveram o pedido de aux\u00edlio   poder\u00e3o encaminhar recurso, atrav\u00e9s do preenchimento de formul\u00e1rio dispon\u00edvel no anexo 7 do Edital n\u00ba 001/2016, o qual dever\u00e1 ser entregue entre 11h e 17h dos dias 1\u00ba e 04 de abril no seguinte endere\u00e7o: Estrada da Cavalhada, 1370 \u2013 Bairro Morada Ga\u00facha \u2013 Gravata\u00ed-RS. O resultado final ser\u00e1 divulgado no dia 05 de abril. Para saber mais informa\u00e7\u00f5es,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/369-campus-gravatai-divulga-resultado-preliminar-do-programa-de-assistencia-estudantil-2016", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga resultado preliminar do Programa de Assist\u00eancia Estudantil 2016"},
{"noticia": "Dire\u00e7\u00e3o-geral e equipe pedag\u00f3gica do c\u00e2mpus realizam acolhida aos alunos O dia 15 de fevereiro marcou o in\u00edcio do ano letivo 2016, com a acolhida aos alunos pela dire\u00e7\u00e3o-geral e equipe pedag\u00f3gica do c\u00e2mpus. Os alunos novos foram recepcionadas com uma palestra do Diretor-geral, Porf. Renato Louzada Meireles, que falou sobre a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o profissional no Brasil e do IFSul, al\u00e9m de mostrar as melhorias que foram realizadas na Escola Santa Rita e, tamb\u00e9m, sobre o andamento das obras das futuras instala\u00e7\u00f5es do C\u00e2mpus Gravata\u00ed.\u00a0Na sequ\u00eancia o Departamento de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o e a equipe pedag\u00f3gica \u00a0desenvolveram \u00a0atividades com o objetivo de esclarecer os estudantes sobre o funcionamento da institui\u00e7\u00e3o.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/367-campus-gravatai-realiza-acolhida", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed realiza acolhida aos estudantes na abertura do ano letivo"},
{"noticia": "A Comiss\u00e3o Eleitoral \u2013 COE, tendo em vista inscri\u00e7\u00e3o \u00fanica, homologa a candidatura do professor Andr\u00e9 Luis Pereira como representante do C\u00e2mpus Gravata\u00ed na supl\u00eancia do segmento docente junto ao Conselho Superior \u2013 CONSUP \u2013 IFSul e comunica o resultado final atrav\u00e9s do  , dando-se por encerrado o Processo Eleitoral \u2013 CONSUP/2016.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/373-comissao-eleitoral-divulga-o-resultado-final-do-pleito-consup-2016", "titulo": "Comiss\u00e3o Eleitoral divulga o resultado final do pleito CONSUP/2016"},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico hoje, 05 de abril de 2016, o RESULTADO FINAL do Programa de Assist\u00eancia Estudantil. Por meio deste, foram concedidos os seguintes benef\u00edcios, mediante an\u00e1lise socioecon\u00f4mica e deferimento de Assistente Social: aux\u00edlio transporte e aux\u00edlio alimenta\u00e7\u00e3o, conforme cada caso. Os/as estudantes que tiveram o(s) pedido(s) DEFERIDO(S) est\u00e3o aptos a receber o aux\u00edlio, desde que participem de reuni\u00e3o sobre o Programa de Assist\u00eancia Estudantil do IFSul, conforme as datas especificadas no resultado final. O in\u00edcio do recebimento dos aux\u00edlios est\u00e1 condicionado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nessa reuni\u00e3o. Para consultar o resultado final,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/370-pus-gravatai-divulga-resultado-final-do-programa-de-assistencia-estudantil-2016", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga resultado final do Programa de Assist\u00eancia Estudantil 2016"},
{"noticia": "No dia 01/06/2016, inicia-se o processo que escolher\u00e1 o membro suplente para o segmento docente, que representar\u00e1 o C\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior -CONSUP, na falta ou impedimento da titular, professora Isabel Castro Bonow, candidata \u00fanica entre os docentes, eleita no Pleito 2015, com sua candidatura homologada em 19/06/2015. O suplente nomeado ter\u00e1 mandato complementar ao original. O CONSUP \u00e9 \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo do Instituto Federal Sul-rio-grandense, de car\u00e1ter consultivo e deliberativo, ao qual compete apreciar e decidir assuntos a ele submetidos, os quais visam fortalecer a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica geral da institui\u00e7\u00e3o. Para sistematizar e regularizar o pleito foi estabelecida a Comiss\u00e3o Eleitoral (COE) composta pelos seguintes membros: representando o seguimento docente, H\u00e9rcules Borges Rodrigues (presidente) e Cl\u00e9ia Andrade Salles; representando o seguimento t\u00e9cnico-administrativo, Neilza Silva dos Santos (vice-presidente), Renan Barcelos Keller (secret\u00e1rio); e representando segmento discente, Herbert Domingues Ramos e Renata Stanoski Cardoso, alunos dos cursos t\u00e9cnicos subsequente e integrado, respectivamente. As inscri\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ser realizadas nos dias 02, 03 ou 06 de junho. Nessa elei\u00e7\u00e3o somente os docentes participar\u00e3o como candidatos e votantes. Para acessar o regulamento do processo eleitoral, o cronograma das etapas da elei\u00e7\u00e3o e o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o do candidato,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/372-campus-gravatai-inicia-processo-eleitoral-para-escolha-de-representante-suplente-para-o-segmento-docente-junto-ao-conselho-superior-consup", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed inicia processo eleitoral para escolha de representante suplente, para o segmento docente, junto ao Conselho Superior (CONSUP)"},
{"noticia": "Obras est\u00e3o com cerca de 70% do cronograma conclu\u00eddo. Na quarta-feira (03) um grupo de servidores \u00a0do C\u00e2mpus Gratava\u00ed visitaram as obras da sede definitiva do c\u00e2mpus no bairro bonsucesso, as quais est\u00e3o com cerca de 70% do cronograma conclu\u00eddo. Atualmente o c\u00e2mpus est\u00e1 funcionando em duas instala\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias. Na antiga Escola Idelcy Silveira funcionam as atividades administrativas e as aulas do curso t\u00e9cnico subsequente em inform\u00e1tica e dos cursos do programa profuncion\u00e1rio e na Escola Municipal de Ensino M\u00e9dio Santa Rita de C\u00e1ssia as aulas do curso t\u00e9cnico integrado em inform\u00e1tica para a internet. \"O objetivo da visita \u00e9 possibilitar aos servidores uma visualiza\u00e7\u00e3o \"in loco\" do seu futuro ambiente de trabalho\", afirmou a diretor-geral, Renato Meireles. Destacou, tamb\u00e9m, a prem\u00eancia da entrega dos primeiros pr\u00e9dios, pois o trabalho nas instala\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias j\u00e1 n\u00e3o comporta mais as necessidades do c\u00e2mpus. A visita foi acompanhada pelo\u00a0 engenheiro Carlos Francisco de Oliveira Pl\u00e1, Coordenador de Fiscaliza\u00e7\u00e3o da Diretoria de Projetos e Obras da reitoria.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/374-grupo-de-servidores-visitam-as-obras-do-campus-gravatai", "titulo": "Grupo de servidores visitam \u00e0s obras do c\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Alunos do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet participaram de Palestra Motivacional. No dia 29 de Julho, na Escola Municipal de Ensino M\u00e9dio Santa Rita de C\u00e1ssia, local onde est\u00e3o instaladas as salas de aula do curso integrado,os alunos do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet participaram de um momento de aprendizado. Estudioso do tema, F\u00e1bio Mendes, professor de filosofia do c\u00e2mpus Charqueadas, IFSul, proferiu palestra abordando metodogias de estudos com o intuito de despertar o interesse e o prazer dos educandos\u00a0 nesta pr\u00e1tica. Atentos e participativos, os estudantes refletiram sobre a import\u00e2ncia de organiza\u00e7\u00e3o dos estudos. O palestrante destacou que \u00e9 fundamental gostar de estudar, e apontou estrat\u00e9gias, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que possibilitam que isso aconte\u00e7a. O professor F\u00e1bio destacou: \"O estudo deve estar ligado a objetivos e metas, e seguindo um hor\u00e1rio planejado para o \u00eaxito do discente. Vale lembrar: ao estudar, al\u00e9m de fazer anota\u00e7\u00f5es, \u00e9 preciso colocar o estudo \u00e0 prova com exerc\u00edcios!\"", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/375-como-estudar-alunos-do-integrado-participam-de-palestra-motivacional", "titulo": "\u201cComo Estudar?\u201d - Alunos do Integrado Participam de Palestra Motivacional"},
{"noticia": "Palestra tem o objetivo de promover a sa\u00fade no IFSul/C\u00e2mpus Gravata\u00ed Com o objetivo de promover a sa\u00fade no IFSul/C\u00e2mpus Gravata\u00ed, foi realizada no dia 11 de agosto para os alunos do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet- Integrado a palestra  A palestrante convidada, Luana Freese, Biom\u00e9dica, mestre em Farmacologia, supervisora do Servi\u00e7o Nacional de Informa\u00e7\u00f5es e Orienta\u00e7\u00f5es sobre o Uso Indevido de Drogas \u2013 Ligue 132, atualmente cursando doutorado na Universidade Federal de Ci\u00eancias da Sa\u00fade de Porto Alegre, com per\u00edodo sandu\u00edche na Universidade de Bordeaux/Fran\u00e7a, proporcionou aos estudantes uma oportunidade especial de conhecimento sobre os efeitos causados \u00e0 sa\u00fade pelo uso de drogas. Tamb\u00e9m fez um alerta sobre como o desenvolvimento cerebral \u00e9 afetado pelo consumo de subst\u00e2ncias psicoativas l\u00edcitas, como \u00e1lcool e tabaco, e il\u00edcitas, como maconha e outras. Luana ressaltou: \u201cFatores gen\u00e9ticos, psicol\u00f3gicos e sociais exercem influ\u00eancia na inicia\u00e7\u00e3o do uso de drogas. Mas a ci\u00eancia ainda n\u00e3o \u00e9 capaz de comprovar o que exatamente leva uma pessoa a tornar-se dependente e outra n\u00e3o, do uso. Sendo assim, o melhor modo de prevenir a depend\u00eancia dessas subst\u00e2ncias \u00e9 n\u00e3o experiment\u00e1-las\u201d. No decorrer da palestra, os alunos foram convidados a esclarecer suas d\u00favidas e explorar o tema. Esta atividade de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e qualidade de vida foi iniciativa integrada com a colabora\u00e7\u00e3o de todos os agentes educacionais: professores, equipe multidisciplinar, assistentes de alunos e discentes.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/376-alunos-do-integrado-assistem-palestra-sobre-o-tema-conversando-sobre-drogas-dos-efeitos-no-cerebro-ao-comportamento", "titulo": "Alunos do Integrado assistem palestra sobre o tema: \u201cConversando sobre drogas: dos efeitos no c\u00e9rebro ao comportamento\u201d."},
{"noticia": "As pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es para o Vestibular de Ver\u00e3o 2016 do IFSul -   Gravata\u00ed\u00a0seguem abertas at\u00e9 o dia 22 de novembro. \u00a0 As pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es para o Vestibular de Ver\u00e3o 2016, iniciaram nesta quarta-feira (21) e seguem abertas at\u00e9 o dia 22 de novembro. Nesta etapa, os interessados devem acessar a p\u00e1gina do\u00a0 , onde tamb\u00e9m est\u00e1 dispon\u00edvel o edital completo, e preencher o formul\u00e1rio de pr\u00e9-inscri\u00e7\u00e3o com os dados requeridos, informando em qual curso deseja disputar uma vaga. A inscri\u00e7\u00e3o no vestibular \u00e9 gratuita. Para o preenchimento das informa\u00e7\u00f5es pessoais, o candidato deve utilizar o documento de identidade e CPF. N\u00e3o ser\u00e3o aceitos documentos de identifica\u00e7\u00e3o que constem como \u201cn\u00e3o alfabetizado\u201d. Os vestibulandos tamb\u00e9m devem ficar atentos ao prazo de confirma\u00e7\u00e3o das pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es, que ocorre entre 23 e 26 de novembro, no mesmo site.\u00a0 \u00a0O\u00a0 \u00a0Gravata\u00ed oferece vagas para os seguintes cursos:", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/323-abertas-as-pre-inscricoes-para-o-vestibular-de-verao-2016-do-ifsul", "titulo": "Abertas as pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es para o Vestibular de Ver\u00e3o 2016 do IFSul"},
{"noticia": "Aten\u00e7\u00e3o! O candidato ter\u00e1 sua inscri\u00e7\u00e3o finalizada\u00a0somente ap\u00f3s realizar a confirma\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 O\u00a0per\u00edodo de pr\u00e9-inscri\u00e7\u00e3o para o Vestibular de Ver\u00e3o 2016 do IFSul, para ingresso nos cursos t\u00e9cnicos da institui\u00e7\u00e3o, termina no dia 22 de novembro. Nessa etapa, os interessados devem acessar a p\u00e1gina do  , na qual est\u00e1 dispon\u00edvel o edital completo, e preencher o formul\u00e1rio de pr\u00e9-inscri\u00e7\u00e3o com os dados requeridos, informando em qual curso deseja disputar uma vaga. Os vestibulandos tamb\u00e9m devem ficar atentos ao prazo de confirma\u00e7\u00e3o das pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es, que ser\u00e1 entre 23 e 26 de novembro, no mesmo site. Somente ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o, a inscri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 finalizada. Para o preenchimento das informa\u00e7\u00f5es pessoais, o candidato deve utilizar o documento de identidade e CPF. N\u00e3o ser\u00e3o aceitos documentos de identifica\u00e7\u00e3o que contenham a marca \u201cn\u00e3o alfabetizado\u201d. As provas ser\u00e3o aplicadas\u00a0no dia 20 de dezembro.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/356-periodo-de-pre-inscricoes-para-o-vestibular-de-verao-encerra-se-no-domingo-22", "titulo": "Per\u00edodo de pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es para o Vestibular de Ver\u00e3o encerra-se no domingo (22)"},
{"noticia": "Candidatos t\u00eam at\u00e9 quinta-feira para confirmarem suas inscri\u00e7\u00f5es \u00a0 Os vestibulandos que efetuaram a pr\u00e9-inscri\u00e7\u00e3o para o Vestibular de Ver\u00e3o do IFSul, para ingresso nos cursos t\u00e9cnicos da institui\u00e7\u00e3o, devem ficar atentos ao prazo de confirma\u00e7\u00e3o do processo, que come\u00e7a hoje (23) e vai at\u00e9 a pr\u00f3xima quinta-feira (26). A confirma\u00e7\u00e3o deve ser feita na p\u00e1gina do  . Somente ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o, a inscri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 finalizada. As provas, marcadas para o dia 20 de dezembro, ser\u00e3o aplicadas em todas as cidades com ofertas de vagas, e o vestibulando realizar\u00e1 sua prova na cidade para a qual se inscreveu. A quantidade de vagas e os cursos oferecidos em cada campus podem ser conferidos no plano de vagas disponibilizado na p\u00e1gina do processo no  \u00a0A inscri\u00e7\u00e3o no vestibular \u00e9 gratuita.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/359-comeca-periodo-de-confirmacao-das-inscricoes-para-o-vestibular-do-ifsul", "titulo": "Come\u00e7a per\u00edodo de confirma\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es para o Vestibular do IFSul"},
{"noticia": "O per\u00edodo de renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edculas estar\u00e1 aberto entre os dias 07 e 11 de dezembro. O per\u00edodo de renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edculas dos/as estudantes do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica (Subsequente) e do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet (Integrado) para o per\u00edodo letivo 2016 estar\u00e1 aberto entre os dias 07 e 11 de dezembro do corrente ano (de segunda a sexta-feira). O procedimento em quest\u00e3o ser\u00e1 realizado atrav\u00e9s do sistema Q-Acad\u00eamico (M\u00f3dulo Aluno). Para realizar a solicita\u00e7\u00e3o de rematr\u00edcula, o/a estudante dever\u00e1 acessar o sistema com o seu login (n\u00famero de matr\u00edcula) e senha. \u00c9 importante estar atento ao prazo estipulado, visto que a n\u00e3o renova\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula poder\u00e1 acarretar a perda da vaga no curso. Para esclarecimentos de d\u00favidas, os/as estudantes devem procurar a Coordenadoria de Registros Acad\u00eamicos do C\u00e2mpus Gravata\u00ed ou entrar em contato pelo e-mail gravatai@ifsul.edu.br ou atrav\u00e9s dos telefones (51) 9116.8007 ou 9384.5933.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/360-campus-gravatai-divulga-periodo-de-renovacao-de-matricula-para-estudantes-dos-cursos-tecnicos-integrado-e-subsequente", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga per\u00edodo de renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edculas para estudantes dos cursos t\u00e9cnicos integrado e subsequente"},
{"noticia": "Provas ocorrem no dia 20 de dezembro \u00a0 Foram divulgados, nesta segunda-feira (07), os locais de prova para o Vestibular de Ver\u00e3o 2016 do IFSul. As provas ocorrem no dia 20 de dezembro. As vagas s\u00e3o para os cursos t\u00e9cnicos nas formas concomitante, subsequente e integrada. As provas ocorrem pela manh\u00e3, das 9h \u00e0s 12h, para os cursos t\u00e9cnicos da forma subsequente e concomitante. No per\u00edodo da tarde, das 16h \u00e0s 19h, ocorre a prova para os do t\u00e9cnico da forma integrada. Os\u00a0port\u00f5es ser\u00e3o fechados\u00a0\u00e0s 08h55min no turno da manh\u00e3\u00a0e\u00a0\u00e0s 15h55min no turno da tarde. Os candidatos concorrer\u00e3o a vagas para os seguintes campi: Bag\u00e9, Camaqu\u00e3, Charqueadas, Gravata\u00ed, Jaguar\u00e3o, Lajeado, Passo Fundo, Pelotas, Santana do Livramento, Sapiranga, Sapucaia do Sul e Ven\u00e2ncio Aires. Confira o local de sua prova,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/361-vestibular-de-verao-2016-divulgados-os-locais-de-prova", "titulo": "Vestibular de Ver\u00e3o 2016: Divulgados os locais de prova"},
{"noticia": "Os gabaritos das provas\u00a0 do vestibular de Ver\u00e3o/2016,\u00a0 realizadas nesse domingo (20), para ingresso em cursos t\u00e9cnicos, est\u00e3o dispon\u00edveis para confer\u00eancia. Para verificar, acesse o site do", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/362-confira-gabaritos-do-vestibular-de-verao-2016", "titulo": "Confira gabaritos do Vestibular de Ver\u00e3o 2016"},
{"noticia": "Confira a mensagens de final de ano do IFSul - C\u00e2mpus Gravata\u00ed.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/363-mensagem-de-fim-de-ano", "titulo": "Mensagem de fim de ano IFSul - C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Lista dos aprovados para os cursos t\u00e9cnicos tamb\u00e9m traz informa\u00e7\u00f5es sobre a matr\u00edcula \u00a0 A ansiedade j\u00e1 pode acabar: os resultados do Vestibular de Ver\u00e3o 2016 do IFSul foram divulgados nesta sexta-feira (08). A   para os cursos t\u00e9cnicos da institui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m informa sobre os documentos necess\u00e1rios e os dias, hor\u00e1rios e locais das\u00a0matr\u00edculas, que ser\u00e3o realizadas no setor de Registros Acad\u00eamicos do c\u00e2mpus para o qual o candidato se inscreveu. Os aprovados no vestibular devem ficar atentos, pois aquele que n\u00e3o efetuar a matr\u00edcula no per\u00edodo fixado ou n\u00e3o apresentar toda a documenta\u00e7\u00e3o exigida perder\u00e1 a vaga e ser\u00e1 eliminado do processo seletivo. Se houver necessidade, as novas chamadas para o preenchimento de vagas remanescentes ser\u00e3o divulgadas exclusivamente pelo  . Ap\u00f3s a segunda chamada do vestibular, as vagas que ainda permanecerem desocupadas poder\u00e3o ser preenchidas mediante chamada oral e presencial dos candidatos, conforme classifica\u00e7\u00e3o por curso e turno. A divulga\u00e7\u00e3o dessas outras chamadas tamb\u00e9m ser\u00e1 realizada pelo site da institui\u00e7\u00e3o.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/364-divulgado-listao-do-vestibular-de-verao-2016-do-ifsul", "titulo": "Divulgado list\u00e3o do Vestibular de Ver\u00e3o 2016 do IFSul"},
{"noticia": "Professor Marcelo conversou com servidores e visitou as obras das futuras instala\u00e7\u00f5es do c\u00e2mpus. O Magn\u00edfico Reitor do IFSul, Prof. Marcelo Bender Machado, visitou o c\u00e2mpus Gravata\u00ed na sexta-feira (15), acompanhado da Chefe de Gabinete da Reitoria Marilvana Tavares. Bender conversou com os servidores e enfatizou que a reitoria est\u00e1 envidando todos os esfor\u00e7os para que os primeiros pr\u00e9dios do c\u00e2mpus sejam entregues no mais curto espa\u00e7o de tempo. Tamb\u00e9m visitou a obra para ver o andamento dos trabalhos, juntamente com representantes da dire\u00e7\u00e3o do c\u00e2mpus e do Diretor de Projetos e Obras, Elton Pedroso. Na oportunidade ficou agendada a sua participa\u00e7\u00e3o em evento de \u00a0capacita\u00e7\u00e3o dos servidores do c\u00e2mpus, o qual realizar-se-\u00e1 no per\u00edodo de 10 a 12 de fevereiro.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/365-reitor-visita-campus-gravatai", "titulo": "Reitor visita c\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Atividade foram realizadas no per\u00edodo de 10 a 12 de fevereiro. \u00a0 \u00a0 No per\u00edodo de 10 a 12 de fevereiro, os servidores do C\u00e2mpus Gravata\u00ed participaram das atividades de capacita\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do ano letivo 2016, com destaque para a palestra proferida pelo Magn\u00edfico Reitor, Prof. Marcelo Bender Machado, que no dia 11 discorreu sobre as perspectivas e os indicadores da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, Cientifica e Tecnol\u00f3gica e do IFSul. Na sexta-feira, 12, o Pr\u00f3-reitor Adjunto de Ensino, Prof. Rafael Krolow Santos Silva, fez uma ampla explana\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es da Pr\u00f3-reitoria de Ensino e apresentou as a\u00e7\u00f5es a serem desenvolvidas em 2016, especialmente no que se refere a perman\u00eancia e \u00eaxito dos alunos. Al\u00e9m disso, os coordenadores dos cursos, juntamente com o corpo docente e equipe pedag\u00f3gica, realizaram reuni\u00f5es para acertar os detalhes da organiza\u00e7\u00e3o do ano letivo 2016.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/366-servidores-do-campus-gravatai-participam-das-atividades-de-capacitacao-e-organizacao-do-ano-letivo-2016", "titulo": "Servidores do C\u00e2mpus Gravata\u00ed participam das atividades de capacita\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do ano letivo 2016"},
{"noticia": "A Comiss\u00e3o Eleitoral divulgou, no dia 19 de junho, o resultado final do processo eleitoral para a escolha dos representantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed no Conselho Superior (CONSUP), \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo do Instituto Federal Sul-rio-grandense. O processo de escolha iniciou-se no final do m\u00eas de maio e o pleito ocorreu no dia 17 de junho, o qual transcorreu normalmente nas tr\u00eas se\u00e7\u00f5es abertas (uma na Escola Municipal de Ensino M\u00e9dio Santa Rita de C\u00e1ssia e duas na sede do C\u00e2mpus). Titular \u2013 Isabel Castro Bonow (candidata \u00fanica). \u00a0 Titular \u2013 Ademir Dorneles de Dorneles Suplente \u2013 Guilherme da Silva Aguiar \u00a0 Suplente \u2013 Aline de Souza Nunes Titular \u2013 Leonardo Lorenzato de Britto \u00a0 Para visualizar a p\u00e1gina da Comiss\u00e3o Eleitoral,", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/306-campus-gravatai-elege-representantes-para-o-consup", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed elege representantes para o Consup"},
{"noticia": "Os candidatos que realizaram a prova, neste domingo (21), para os cursos t\u00e9cnico integrado, concomitante e subsequente, podem conferir os gabaritos no site do  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/307-divulgado-os-gabaritos-das-provas-para-os-cursos-tecnicos", "titulo": "Divulgado os gabaritos das provas para os cursos t\u00e9cnicos"},
{"noticia": "Nos dias 30 de junho, 01 e 06 de julho realizaram-se, no C\u00e2mpus Gravata\u00ed, as primeiras Festas Juninas. A organiza\u00e7\u00e3o das festividades foi realizada por alunos, tutoras e pela Coordenadora do Polo Gravata\u00ed do Profuncion\u00e1rio, por meio do qual s\u00e3o ofertados os Cursos T\u00e9cnicos em Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar, Secretaria Escolar e Multimeios Did\u00e1ticos. Os organizadores do evento contaram com a colabora\u00e7\u00e3o dos servidores para fazer a decora\u00e7\u00e3o do arraial com ornamentos t\u00edpicos, tais como bandeirinhas, bal\u00f5es, lamparinas, chap\u00e9us de palha, entre outros adere\u00e7os. As toalhas coloridas e os diversos enfeites, alusivos ao tema, real\u00e7aram a mesa que ficou repleta de guloseimas: pinh\u00e3o, pipoca, amendoim, canjica, salgados, bolos e doces diversos. No dia 30 de junho a anima\u00e7\u00e3o foi garantida pela tutora Akemi de Andrade que, vestida com roupas t\u00edpicas e \u00a0acompanhada por seus alunos, tamb\u00e9m caracterizados, dan\u00e7aram ao som da quadrilha. A tutora Hadassa Penno e seus alunos entraram no clima festivo no dia 01 de julho, quando apresentaram-se com indument\u00e1ria \u201ccaipira\u201d e alegraram a festa. No \u00faltimo dia de festa no arraial, a tutora Isabel Bonow aproveitou a ocasi\u00e3o para homenagear as aniversariantes dos meses de maio e junho. \u201cEssas confraterniza\u00e7\u00f5es s\u00e3o importantes que se promovam dentro do C\u00e2mpus, pois este contato, essa conviv\u00eancia, propicia a integra\u00e7\u00e3o entre discentes, docentes, gest\u00e3o e demais servidores, facilitando as rela\u00e7\u00f5es entre todos\u201d, declarou o diretor-geral do C\u00e2mpus, Renato Meireles.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/309-campus-gravatai-realiza-festas-juninas", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed realiza festas Juninas"},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed recebeu no dia 27 de junho a visita da chefe do Departamento de Apoio \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva, Andr\u00e9ia Cabral Colares Pereira e da coordenadora da Coordenadoria de Apoio \u00e0s A\u00e7\u00f5es de Cultura, Sandra Corr\u00eaa Vieira, \u00f3rg\u00e3os ligados a Pr\u00f3-Reitoria de Extens\u00e3o - PROEX. O objetivo deste encontro foi de divulgar, conhecer e aprofundar o tema \u201cA\u00e7\u00f5es inclusivas, Cultura e Economia Solid\u00e1ria.\u201d E para estas \u00a0a\u00e7\u00f5es serem \u00a0 implementadas, a professora Andr\u00e9ia Pereira refor\u00e7ou \u00a0a import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o de N\u00facleos como NAPNE \u2013 N\u00facleo de Apoio \u00e0s Pessoas com Necessidades Espec\u00edficas, NEABI - N\u00facleo de Estudos Afro-brasileiros e Ind\u00edgenas e NUGED \u2013 Nucleo de G\u00eanero e Diversidade, dentro dos C\u00e2mpus. \u201c \u00c9 um desafio trabalhar as quest\u00f5es que envolvem a inclus\u00e3o social mas torna-se instigante a medida que passamos a nos envolver e a perceber que atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es, muitas vezes simples, obtemos um grande resultado. \u00c9 um trabalho apaixonante\u201d declara Andr\u00e9ia. Foi feita a divulga\u00e7\u00e3o, pela coordenadora Sandra Viera, do III Concurso Liter\u00e1rio na Tem\u00e1tica Afro-brasileira que oportuniza alunos a, atrav\u00e9s de pesquisa, discorrer e registrar na forma escrita sobre o legado africano, e a sua \u00a0influ\u00eancia na arte e na cultura brasileira. Tamb\u00e9m enfatizou o convite para a participa\u00e7\u00e3o do III Semin\u00e1rio de A\u00e7\u00f5es Inclusivas que ser\u00e1 realizado nos dias \u00a013 e 14 de agosto , no C\u00e2mpus Sapucaia do Sul. No dia 14 de agosto os representantes dos N\u00facleos dos diversos C\u00e2mpus ter\u00e3o a oportunidade de compartilhar projetos, a\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/308-campus-gravatai-recebe-a-visita-do-departamento-de-acoes-inclusivas-do-ifsul", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed recebe a visita do Departamento de A\u00e7\u00f5es Inclusivas do IFSul"},
{"noticia": "A partir da semana que vem, entre os dias 20 e 24 de julho (de segunda a sexta-feira), estar\u00e1 aberto o per\u00edodo de renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula para os estudantes do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica (forma subsequente), conforme previsto no calend\u00e1rio acad\u00eamico. A renova\u00e7\u00e3o deve ser feita atrav\u00e9s do\u00a0 . \u00c9 importante estar atento ao prazo estipulado, visto que a n\u00e3o renova\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula poder\u00e1 acarretar a perda da vaga no curso. Para esclarecimentos de d\u00favidas, os estudantes devem procurar a Coordenadoria de Registros Acad\u00eamicos do C\u00e2mpus Gravata\u00ed ou entrar em contato pelo e-mail\u00a0 \u00a0ou atrav\u00e9s dos telefones (51) 9116.8007 ou 9384.5933.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/317-campus-gravatai-divulga-periodo-de-renovacao-de-matricula-para-estudantes-do-curso-tecnico-em-informatica-subsequente", "titulo": "Campus Gravata\u00ed divulga per\u00edodo de renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula para estudantes do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica (Subsequente)"},
{"noticia": "Na \u00faltima quinta-feira (09 de julho), cumprindo a agenda do Departamento de Gest\u00e3o de Assist\u00eancia Estudantil - DEGAE, o C\u00e2mpus Gravata\u00ed \u00a0recebeu a visita do chefe do departamento, Ram\u00e3o Correa, juntamente \u00a0com a Coordenadora de Acompanhamento ao Programa de Assist\u00eancia Estudantil , Denise Ely e Silva e pela \u00a0Assistente Social, Josiela Silveira Cavalheiro. A Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Estudantil do IFSul \u00e9 um conjunto de princ\u00edpios e diretrizes que norteia a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que promovam o acesso, a perman\u00eancia e o \u00eaxito dos estudantes. \u00a0Em primeiro momento, Ram\u00e3o Correa, retratou \u00a0 a situa\u00e7\u00e3o do rendimento acad\u00eamico dos alunos assistidos pelo Programa, no C\u00e2mpus Gravata\u00ed, do per\u00edodo correspondente ao final do ano de 2014 e ao in\u00edcio de 2015. Foram apresentados dados como \u00edndices de aprova\u00e7\u00e3o, reprova\u00e7\u00e3o e evas\u00e3o. \u201cTemos que considerar \u00a0a validade do Sistema Q-Acad\u00eamico e a import\u00e2ncia de mant\u00ea-lo com informa\u00e7\u00f5es atualizadas pois \u00e9, atrav\u00e9s dele, que coletamos \u00a0dados que viabilizam esta pesquisa sendo poss\u00edvel, conforme \u00a0o resultado apurado, tomar medidas cab\u00edveis e necess\u00e1rias\u201d, ressaltou Ram\u00e3o Correa. Posteriormente, apresentou o panorama das atividades do DEGAE/2014, demonstrativo de verbas AE/2015 e Projeto de Capacita\u00e7\u00e3o em Assist\u00eancia Estudantil, previsto para setembro deste ano, \u00a0tendo como p\u00fablico-alvo os(as) Padagogos(as). \u00a0Josiela Cavalheiro, \u00a0 \u00a0em sua fala, \u00a0pormenorizou informa\u00e7\u00f5es \u00a0quanto ao \u00a0trabalho realizado na apura\u00e7\u00e3o de indicadores de vulnerabilidade social e perfil s\u00f3cio econ\u00f4mico dos estudantes assistidos do C\u00e2mpus Gravata\u00ed. Quanto ao deferimento do aux\u00edlio, exp\u00f4s \u00a0dados relevantes de como s\u00e3o analisadas as documenta\u00e7\u00f5es \u00a0e priorizadas as \u00a0informa\u00e7\u00f5es declaradas pelo aluno, \u00a0candidato \u00e0 assist\u00eancia, quando da \u00a0requisi\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio. Destacou a import\u00e2ncia de se \u00a0fomentar estrat\u00e9gias de acompanhamento ao educando \u00a0assistido \u00a0e, com isso , mediante a \u00a0identifica\u00e7\u00e3o problemas, criar a\u00e7\u00f5es para a melhoria do processo.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/310-campus-gravatai-recebe-a-visita-do-departamento-de-gestao-de-assistencia-estudantil-do-ifsul", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed recebe a visita do Departamento de Gest\u00e3o de Assist\u00eancia Estudantil do IFSul"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser realizadas do dia 27 de julho a 27 de agosto \u00a0 Foi confirmado mais um concurso p\u00fablico do Instituto Federal Sul-rio-grandense (IFSul). O certame ser\u00e1 destinado a selecionar candidatos para provimento de cargos de t\u00e9cnico-administrativos para as cidades de Bag\u00e9, Camaqu\u00e3, Charqueadas, Gravata\u00ed, Jaguar\u00e3o, Lajeado, Pelotas, Santana do Livramento, Sapiranga/Novo Hamburgo, Sapucaia do Sul e Ven\u00e2ncio Aires. As inscri\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser realizadas do dia 27 de julho a 27 de agosto pelo\u00a0 . As vagas previstas no edital s\u00e3o para assistente em administra\u00e7\u00e3o, pedagogo/orienta\u00e7\u00e3o educacional, t\u00e9cnico de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, engenheiro civil, psic\u00f3logo, pedagogo/supervis\u00e3o pedag\u00f3gica, t\u00e9cnico em contabilidade, administrador, m\u00e9dico, tecn\u00f3logo em gest\u00e3o p\u00fablica, t\u00e9cnico em secretariado, t\u00e9cnico em laborat\u00f3rio e auxiliar de biblioteca. O regime de trabalho para os cargos oferecidos \u00e9 de 40 horas semanais, exceto para o cargo de m\u00e9dico, cujo regime de trabalho \u00e9 de 20 horas. A remunera\u00e7\u00e3o inicial est\u00e1 condicionada ao n\u00edvel de classifica\u00e7\u00e3o do cargo, podendo variar de R$ 1.739,04 a R$ 3.666,54.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/328-campus-gravatai-abre-inscricoes-para-concurso-publico", "titulo": "Campus Gravata\u00ed abre inscri\u00e7\u00f5es para concurso p\u00fablico"},
{"noticia": "O processo seletivo se dar\u00e1 por meio de sorteio p\u00fablico A partir desta ter\u00e7a-feira (21) abre o per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es para o processo seletivo complementar em car\u00e1ter excepcional do C\u00e2mpus\u00a0Gravata\u00ed. \u00a0As 12 vagas remanescentes s\u00e3o para o curso t\u00e9cnico noturno em inform\u00e1tica, na forma subsequente. As inscri\u00e7\u00f5es, gratuitas, poder\u00e3o ser feitas at\u00e9 24 de julho, das 9h \u00e0s 17h, nas instala\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias do C\u00e2mpus\u00a0(Estrada da Cavalhada, 1370, bairro Morada Ga\u00facha, antiga Escola Idelcy Silveira Pereira). No ato da inscri\u00e7\u00e3o, o candidato dever\u00e1 apresentar um documento de identifica\u00e7\u00e3o com foto e o comprovante de conclus\u00e3o do ensino m\u00e9-dio. O sorteio das ser\u00e1 realizado na data de 27 de julho de 2015, \u00e0s 18h, no mesmo endere\u00e7o acima citado. \u00a0Confira o Edital completo (145/2015) que est\u00e1 dispon\u00edvel na p\u00e1gina do processo seletivo ( ). No momento do sorteio o candidato dever\u00e1 depositar o seu comprovante de inscri\u00e7\u00e3o em uma urna especialmente preparada para esse fim. Ap\u00f3s, o candidato assinar\u00e1 a lista de presen\u00e7a. Mais informa\u00e7\u00f5es pelos telefone (51) 9116-8007 ou ainda pelo e-mail: .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/352-divulgado-periodo-de-inscricoes-processo-complementar", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es para processo complementar"},
{"noticia": "O estudante\u00a0participou do Projeto de Mobilidade Escolar Internacional Alamo Collegeso no per\u00edodo de 20 de julho a 08 de agosto O estudante do C\u00e2mpus Gravata\u00ed Felipe Minuzzo da Silva, matriculado no Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica (Subsequente), regressou dos Estados Unidos no dia 09 de agosto, ap\u00f3s participar do Projeto de Mobilidade Escolar Internacional Alamo Colleges. O programa visou promover a aprendizagem da l\u00edngua inglesa, bem como desenvolver t\u00e9cnicas de gest\u00e3o e empreendedorismo. Felipe foi selecionado atrav\u00e9s de edital, ainda em 2014, para representar o C\u00e2mpus Gravata\u00ed, somando-se nessa jornada a outros colegas dos demais C\u00e2mpus do IFSul. Assim, o per\u00edodo de 20 de julho a 08 de agosto foi destinado aos estudos na Alamo Colleges em San Antonio \u2013 Texas/Estados Unidos. Ao retornar, o estudante assinalou os in\u00fameros aprendizados proporcionados por essa experi\u00eancia \u00fanica. Entre eles, Felipe destacou a import\u00e2ncia do curso de empreendedorismo e ressaltou que o surpreendeu o fato de serem abordados aspectos relacionados tanto ao \u00e2mbito pessoal quanto profissional. Nesse sentido, os pontos abordados nas aulas, segundo ele, permitiram repensar e planejar quest\u00f5es que extrapolam uma postura empreendedora apenas diante do trabalho. Ainda em rela\u00e7\u00e3o ao curso, Felipe destacou a import\u00e2ncia de contatos estabelecidos com empreendedores que possuem neg\u00f3cios em diversos pa\u00edses, desenvolvendo la\u00e7os que o estudante pretende manter com vistas a investir em sua carreira. Al\u00e9m disso, a viv\u00eancia do ingl\u00eas foi outro ponto marcante. De acordo com Felipe, estar em contato 24 horas por dia com a l\u00edngua atrav\u00e9s do conv\u00edvio com nativos, com h\u00e1bitos e costumes locais o fez aprimorar o conhecimento acerca da cultura e da l\u00edngua inglesa. Com o regresso do estudante, est\u00e3o sendo organizadas atividades com os demais alunos do C\u00e2mpus, tanto do mesmo curso do estudante quanto com os discentes do Curso T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica para Internet (Integrado), no sentido de compartilhar experi\u00eancias e aprendizados.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/355-estudante-do-retorna-de-intercambio-nos-eua", "titulo": "Estudante do C\u00e2mpus Gravata\u00ed retorna de interc\u00e2mbio nos Estados Unidos"},
{"noticia": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed completou um ano do in\u00edcio de suas atividades letivas. No \u00faltimo dia 11 de agosto, o C\u00e2mpus Gravata\u00ed completou um ano do in\u00edcio de suas atividades letivas. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed integra a fase 3 da Expans\u00e3o da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, processo que foi anunciado oficialmente no dia 16 de agosto de 2011 pela Presidente Dilma Rousseff. Em 07 de outubro de 2013, foi autorizado o funcionamento do C\u00e2mpus pelo MEC por meio da Portaria n\u00ba 993. Em comemora\u00e7\u00e3o ao anivers\u00e1rio do C\u00e2mpus, no dia 12 de agosto, foi realizado um encontro, na sede provis\u00f3ria do C\u00e2mpus, do qual participaram docentes e t\u00e9cnico-administrativos. Representando o Magn\u00edfico Reitor do IFSul, a vice-reitora, Janete Otte, esteve presente na celebra\u00e7\u00e3o. Na acolhida, a Dire\u00e7\u00e3o-geral fez uma apresenta\u00e7\u00e3o, na qual relatou a cronologia do processo de implanta\u00e7\u00e3o do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, desde a constitui\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o dos campi da fase 3 da expans\u00e3o, at\u00e9 a recep\u00e7\u00e3o dos primeiros alunos. Ao final, todos participaram de um momento de confraterniza\u00e7\u00e3o.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/353-campus-gravatai-celebra-seu-primeiro-aniversario", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed celebra seu primeiro anivers\u00e1rio"},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico hoje, 17 de abril de 2015, o resultado  do Programa de Assist\u00eancia Estudantil. Por meio deste, foram concedidos os seguintes benef\u00edcios, mediante an\u00e1lise socioecon\u00f4mica e deferimento de Assistente Social: aux\u00edlio transporte e aux\u00edlio alimenta\u00e7\u00e3o, conforme cada caso. Os estudantes que tiveram o pedido de aux\u00edlio   poder\u00e3o encaminhar recurso, atrav\u00e9s do preenchimento de formul\u00e1rio dispon\u00edvel no anexo 7 do Edital n\u00ba 001/2015, o qual dever\u00e1 ser entregue entre 10h e 16h dos dias 17, 22 e 23 de abril no seguinte endere\u00e7o: Rua Florian\u00f3polis, 350 \u2013 Cohab A, Gravata\u00ed-RS (Escola Municipal de Ensino M\u00e9dio Santa Rita de C\u00e1ssia). O resultado final ser\u00e1 divulgado no dia 24 de abril. Para consultar o resultado  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/268-campus-gravatai-divulga-resultado-preliminar-do-programa-de-assistencia-estudantil-2015", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga resultado preliminar do Programa de Assist\u00eancia Estudantil 2015"},
{"noticia": "O\u00a0C\u00e2mpus Gravata\u00ed do Instituto Federal Sul-rio-grandense divulga Edital do Programa de Assist\u00eancia Estudantil 2015, o qual possibilita aos alunos o acesso aos aux\u00edlios  O objetivo do programa \u00e9 garantir a perman\u00eancia dos alunos em vulnerabilidade socioecon\u00f4mica na sala de aula. Podem concorrer aos benef\u00edcios os alunos do C\u00e2mpus Gravata\u00ed com matr\u00edcula e frequ\u00eancia regulares e que comprovem a necessidade do recebimento do aux\u00edlio. D\u00favidas podem ser esclarecidas por meio do", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/267-campus-gravatai-divulga-edital-do-programa-de-assistencia-estudantil-2015", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga edital do Programa de Assist\u00eancia Estudantil 2015"},
{"noticia": "Foi divulgada nesta sexta (27), o resultado final do sorteio p\u00fablico, para preenchimentos das 11 vagas para o curso t\u00e9cnico em inform\u00e1tica para internet do c\u00e2mpus Gravata\u00ed. Confira a lista dos sorteados, acessando a p\u00e1gina do  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/266-divulgada-a-lista-dos-sorteados-na-selecao-complementar", "titulo": "Divulgada a lista dos sorteados na sele\u00e7\u00e3o complementar"},
{"noticia": "O dia 23 de fevereiro marcou o in\u00edcio do ano letivo no c\u00e2mpus Gravata\u00ed. Foi com grande alegria que acolhemos os novos alunos matriculados em duas turmas do curso t\u00e9cnico em inform\u00e1tica para a internet, na forma integrada, nos turnos da manh\u00e3 e tarde e aos alunos de mais uma turma do curso t\u00e9cnico em inform\u00e1tica, na forma subsequente, no turno da noite. \u00a0Todos os alunos ingressantes participaram da palestra, proferida pelo Diretor Geral, Prof. Renato Louzada Meireles, em que foram abordados os temas: hist\u00f3ria da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica e do IFSul, estrutura de funcionamento do IFSul e o processo de implanta\u00e7\u00e3o do c\u00e2mpus Gravata\u00ed. Ap\u00f3s foi feita a apresenta\u00e7\u00e3o dos cursos pelo coordenador, professor Fernando Abrah\u00e3o Afonso, e tamb\u00e9m estiveram presentes servidores e professores do c\u00e2mpus. \u00a0As aulas do curso integrado est\u00e3o ocorrendo em instala\u00e7\u00f5es cedidas pela Escola Municipal de Ensino M\u00e9dio Santa Rita de Cassia e as do curso subsequente nas instala\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias do c\u00e2mpus (antiga Escola Municipal Idelcy Silveira Pereira). Com o ingresso de 2015/1 o c\u00e2mpus Gravata\u00ed totaliza 103 alunos nos cursos presenciais, al\u00e9m dos 101 alunos matriculados nos cursos t\u00e9cnicos em multimeios did\u00e1ticos, alimenta\u00e7\u00e3o escolar e secretaria escolar do programa Profuncion\u00e1rio, desenvolvidos em Ead, com um encontro presencial por semana, tamb\u00e9m nas instala\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias do c\u00e2mpus Gravata\u00ed. Conforme o diretor Renato Meireles,\u00a0\u201c\u00c9 gratificante ver o resultado positivo de um processo que se iniciou no m\u00eas de outubro de 2014 quando come\u00e7amos um amplo trabalho de divulga\u00e7\u00e3o do processo seletivo (vestibular de ver\u00e3o 2015) e dos cursos ofertados pelo c\u00e2mpus Gravata\u00ed, por meio de visitas a mais de 50 escolas municipais e estaduais na cidade de Gravata\u00ed, com a participa\u00e7\u00e3o e empenho de todos os servidores, culminado com o ingresso dos alunos, raz\u00e3o maior da exist\u00eancia da nossa institui\u00e7\u00e3o\u201d.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/265-campus-gravatai-realiza-acolhida-aos-estudantes-na-abertura-do-ano-letivo", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed realiza acolhida aos estudantes na abertura do ano letivo"},
{"noticia": "O in\u00edcio das aulas do m\u00f3dulo I dos cursos de ingl\u00eas e espanhol do programa e-Tec Idiomas j\u00e1 tem data prevista: 11 de maio. Os alunos sorteados devem ficar atentos \u00e0s pr\u00f3ximas publica\u00e7\u00f5es na p\u00e1gina do IFSul, nas quais ser\u00e3o divulgadas as datas e hor\u00e1rios das aulas presenciais nos c\u00e2mpus com oferta dos cursos. Nesta primeira semana de ambienta\u00e7\u00e3o, presencial e obrigat\u00f3ria, os estudantes conhecer\u00e3o a metodologia dos cursos de ingl\u00eas e espanhol, al\u00e9m de aprenderem a utilizar o ambiente virtual onde as aulas ser\u00e3o postadas. Em caso de d\u00favidas, os alunos podem encaminhar e-mail para o endere\u00e7o \u00a0  Este endere\u00e7o de email est\u00e1 sendo protegido de spambots. Voc\u00ea precisa do JavaScript ativado para v\u00ea-lo. .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/269-definida-data-de-inicio-das-aulas-dos-cursos-de-ingles-e-espanhol-do-e-tec-idiomas", "titulo": "Definida data de in\u00edcio das aulas dos cursos de ingl\u00eas e espanhol do e-Tec Idiomas"},
{"noticia": "As pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es para o Vestibular de Inverno/2015 do IFSul iniciaram \u00e0 meia-noite desta sexta-feira (1\u00ba) e seguem at\u00e9 o dia 21 de maio. No per\u00edodo de 22 a 26 de maio, o candidato deve retornar ao site da institui\u00e7\u00e3o para confirmar sua inscri\u00e7\u00e3o. As provas para os cursos superiores ser\u00e3o realizadas no dia 14 de junho. J\u00e1 as provas para os cursos t\u00e9cnicos nas formas concomitante, subsequente e integrada ser\u00e3o aplicadas no dia 21 de junho. O candidato far\u00e1 o vestibular na cidade para a qual se inscreveu. Para realizar sua pr\u00e9-inscri\u00e7\u00e3o, o candidato dever\u00e1 acessar a p\u00e1gina do  , onde tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel conferir o edital completo. A inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 gratuita. No formul\u00e1rio de pr\u00e9-inscri\u00e7\u00e3o, o estudante preenche os dados requeridos, informando em qual curso deseja disputar uma vaga. Para o preenchimento das informa\u00e7\u00f5es pessoais, o candidato deve utilizar a carteira de identidade e CPF. N\u00e3o ser\u00e3o aceitos documentos de identifica\u00e7\u00e3o que contenham a marca \u201cn\u00e3o alfabetizado\u201d. Ser\u00e3o disponibilizadas vagas nos c\u00e2mpus Bag\u00e9, Camaqu\u00e3, Charqueadas, Gravata\u00ed, Jaguar\u00e3o, Lajeado, Novo Hamburgo, Passo Fundo, Pelotas, Santana do Livramento, Sapucaia do Sul e Ven\u00e2ncio Aires.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/271-aberto-o-periodo-de-pre-inscricoes-para-vestibular-de-inverno-2015-do-ifsul", "titulo": "Aberto o per\u00edodo de pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es para Vestibular de Inverno/2015 do IFSul"},
{"noticia": "O C\u00e2mpus Gravata\u00ed torna p\u00fablico hoje, 05 de maio de 2015, o   do Programa de Assist\u00eancia Estudantil. Por meio deste, foram concedidos os seguintes benef\u00edcios, mediante an\u00e1lise socioecon\u00f4mica e deferimento de Assistente Social: aux\u00edlio transporte e aux\u00edlio alimenta\u00e7\u00e3o, conforme cada caso. Os estudantes que tiveram o(s) pedido(s) DEFERIDO(S) est\u00e3o aptos a receber o aux\u00edlio, desde que participem de reuni\u00e3o, no dia 11 de maio de 2015 (segunda-feira), sobre o Programa de Assist\u00eancia Estudantil do IFSul. O in\u00edcio do recebimento dos aux\u00edlios est\u00e1 condicionado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nessa reuni\u00e3o. Para consultar o resultado final,", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/270-campus-gravatai-divulga-resultado-final-do-programa-de-assistencia-estudantil-2015", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed divulga resultado final do Programa de Assist\u00eancia Estudantil 2015"},
{"noticia": "A confirma\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser realizada no site   ou atrav\u00e9s dos seguinte link:  . Nestes locais, o candidato dever\u00e1 imprimir o Comprovante de Confirma\u00e7\u00e3o de Inscri\u00e7\u00e3o. O prazo para esta etapa \u00e9 de 00h do dia 22 de maio de 2015 at\u00e9 as 23h59min do dia 26 de maio de 2015. \u00c9 permitida apenas uma confirma\u00e7\u00e3o de inscri\u00e7\u00e3o por candidato.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/272-vestibular-de-inverno-2015-confirmacao-das-inscricoes-encerram-se-na-terca-feira-26", "titulo": "Vestibular de Inverno/2015: confirma\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es encerram-se na ter\u00e7a-feira (26)"},
{"noticia": "Hoje, dia 27 de maio, inicia-se o processo que ir\u00e1 eleger os representantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed junto ao Conselho Superior (CONSUP), \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo do Instituto Federal Sul-rio-grandense, de car\u00e1ter consultivo e deliberativo, ao qual compete apreciar e decidir assuntos a ele submetidos, os quais visam fortalecer a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica geral da institui\u00e7\u00e3o. Para sistematizar e regulamentar o pleito foi estabelecida a Comiss\u00e3o Eleitoral (COE) composta pelos seguintes membros: os servidores H\u00e9rcules Borges Rodrigues (presidente), Neilza Silva dos Santos (vice-presidente), Marla Barbosa Assump\u00e7\u00e3o (secret\u00e1ria) e Cl\u00e9ia Andrade Salles; e os discentes: Anderson Almeida Kuzer e Renata Stanoski Cardoso, dos cursos t\u00e9cnicos subsequente e integrado, respectivamente. Para acessar o regulamento do processo eleitoral, o cronograma das etapas da elei\u00e7\u00e3o e o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o do candidato, .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/273-campus-gravatai-realiza-primeira-formatura", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed inicia processo eleitoral para escolha dos representantes do C\u00e2mpus junto ao Conselho Superior (CONSUP)"},
{"noticia": "Candidatos realizam a prova\u00a0neste domingo (21/06) no turno da manh\u00e3. \u00a0\u00a0 \u00a0 Os candidatos concorrentes na forma subsequente realizam a prova das 9h \u00e0s 12h. Ser\u00e3o quest\u00f5es \u00a0de F\u00edsica (10), L\u00edngua Portuguesa (10), Matem\u00e1tica (10) e Qu\u00edmica (10). Os port\u00f5es ser\u00e3o fechados cinco minutos antes do in\u00edcio das provas, e n\u00e3o ser\u00e1 permitida a entrada de quem chegar depois. Desta forma, pede-se aos candidatos que cheguem ao local da prova, no m\u00ednimo, com meia hora de anteced\u00eancia. \u00a0\u00c9 de responsabilidade dos vestibulandos verificar o local em que realizar\u00e3o a prova. Confira os locais de prova,  . O documento de identidade indicado no ato da inscri\u00e7\u00e3o dever\u00e1 estar no prazo de validade e apresentar fotografia que permita identificar o portador. O mesmo deve estar em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, sem rasuras ou adultera\u00e7\u00f5es. N\u00e3o ser\u00e3o aceitos documentos onde se l\u00ea \u201cn\u00e3o alfabetizado\u201d.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/274-vestibular-de-inverno-2015-prova-para-curso-tecnico-acontece-neste-domingo-21", "titulo": "Vestibular de Inverno/2015: Prova para curso t\u00e9cnico acontece neste domingo (21)"},
{"noticia": "Confira a mensagens de final de ano do IFSul - C\u00e2mpus Gravata\u00ed.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/259-mensagem-de-fim-de-ano-ifsul-campus-gravatai", "titulo": "Mensagem de fim de ano IFSul - C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Iniciou nesta segunda-feira (29) o per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es para o concurso p\u00fablico do IFSul para professores do Ensino B\u00e1sico, T\u00e9cnico e Tecnol\u00f3gico. As inscri\u00e7\u00f5es podem ser realizadas at\u00e9 o dia 29 de janeiro de 2015, exclusivamente pelo  . Ser\u00e3o disponibilizadas no total 37 vagas. As vagas s\u00e3o para os seguintes c\u00e2mpus: Bag\u00e9, Camaqu\u00e3, Charqueadas, Gravata\u00ed, Jaguar\u00e3o, Lajeado, Passo Fundo, Livramento, Novo Hamburgo, Sapucaia do Sul e Ven\u00e2ncio Aires. \u00a0Para este concurso o IFSul assinou o Termo de Ajuste de Conduta (TAC) junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal estabelecendo reserva de vagas para candidatos Portadores de Necessidades Especiais (PNE), em conformidade com o Decreto 3.298/99 e a Lei 8112/90. Assim, do total de 37 vagas oferecidas, 6 vagas ser\u00e3o reservadas para candidatos portadores de necessidades especiais. A prova ser\u00e1 realizada no dia 22 de fevereiro de 2015. Para mais informa\u00e7\u00f5es,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/258-concurso-publico-para-professores-aberto-periodo-de-inscricoes", "titulo": "Concurso p\u00fablico para professores: aberto per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es"},
{"noticia": "As provas do Vestibular de Ver\u00e3o/2015 para os cursos t\u00e9cnicos do IFSul acontecem neste domingo (07). Os candidatos aos cursos t\u00e9cnicos nas modalidades integrado, concomitante e subsequente podem conferir os locais onde ser\u00e3o aplicadas as provas  . A prova para os cursos t\u00e9cnicos nas modalidades concomitante e subsequente ser\u00e1 aplicada a partir das 9 horas e ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de 3 horas. Ser\u00e1 constitu\u00edda de dez quest\u00f5es de L\u00edngua Portuguesa, dez de Matem\u00e1tica, dez de F\u00edsica e dez de Qu\u00edmica, totalizando 40 quest\u00f5es. J\u00e1 na modalidade integrada, a prova ser\u00e1 aplicada a partir das 16 horas e ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de 3 horas. Ser\u00e1 constitu\u00edda de dez quest\u00f5es de L\u00edngua Portuguesa, dez de Matem\u00e1tica, dez de Hist\u00f3ria e dez de Geografia, totalizando 40 quest\u00f5es. Os candidatos devem ficar atentos e chegar ao local, no m\u00ednimo, com meia hora de anteced\u00eancia. Os port\u00f5es ser\u00e3o fechados cinco minutos antes do in\u00edcio das provas, e n\u00e3o ser\u00e1 permitida a entrada de quem chegar depois. \u00c9 de responsabilidade dos vestibulandos verificar o local em que realizar\u00e3o a prova. O documento de identidade indicado no ato da inscri\u00e7\u00e3o dever\u00e1 estar no prazo de validade e apresentar fotografia que permita identificar o portador. O mesmo deve estar em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, sem rasuras ou adultera\u00e7\u00f5es. N\u00e3o ser\u00e3o aceitos documentos onde se l\u00ea \u201cn\u00e3o alfabetizado\u201d. A divulga\u00e7\u00e3o dos resultados do Vestibular de Ver\u00e3o/2015 ser\u00e1 feita mediante lista dos aprovados afixada na portaria do c\u00e2mpus para o qual o candidato se inscreveu e no   a partir do dia 12 de janeiro de 2015.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/255-vestibular-de-verao-2015-provas-dos-cursos-tecnicos-acontecem-neste-domingo-07", "titulo": "Vestibular de Ver\u00e3o/2015: provas dos cursos t\u00e9cnicos acontecem neste domingo (07)"},
{"noticia": "Est\u00e1 dispon\u00edvel, no site do processo seletivo do IFSul, os gabaritos das provas dos cursos t\u00e9cnicos concomitante, subsequente e integrado. As provas foram realizadas neste domingo (07). Para verificar,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/contatos-ifsul", "titulo": "IFSUL - C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Os candidatos inscritos no concurso para docente (edital 202/2014) devem seguir novas orienta\u00e7\u00f5es para a efetiva\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o. Devido \u00a0a problemas de pagamento nas Guias de Recolhimento da Uni\u00e3o (GRUs) geradas anteriormente, informamos que os candidatos dever\u00e3o reimprimir a GRU para pagamento somente no Banco do Brasil. As inscri\u00e7\u00f5es devem ser feitas exclusivamente pelo  . Para este concurso o IFSul assinou o Termo de Ajuste de Conduta (TAC) junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal estabelecendo reserva de vagas para candidatos Portadores de Necessidades Especiais (PNE), em conformidade com o Decreto 3.298/99 e a Lei 8112/90. Assim, do total de 37 vagas oferecidas, 6 vagas ser\u00e3o reservadas para candidatos portadores de necessidades especiais.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/257-concurso-publico-para-professores-reimpressao-de-gru", "titulo": "Concurso p\u00fablico para professores: reimpress\u00e3o de GRU"},
{"noticia": "A lista dos aprovados no Vestibular de Ver\u00e3o/2015 do IFSul j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no site do  . O resultado, divulgado nesta segunda-feira (12), apresenta o nome dos classificados para as vagas oferecidas nos cursos t\u00e9cnicos e superiores da institui\u00e7\u00e3o. As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas no setor de Registros Acad\u00eamicos do c\u00e2mpus para o qual o candidato aprovado se inscreveu, nos dias e hor\u00e1rios divulgados juntamente com a lista dos aprovados. O candidato que n\u00e3o efetuar a matr\u00edcula no per\u00edodo fixado ou n\u00e3o apresentar toda a documenta\u00e7\u00e3o exigida perder\u00e1 a vaga e ser\u00e1 eliminado do Vestibular de Ver\u00e3o/2015. Os candidatos que n\u00e3o foram aprovados em primeira chamada, tamb\u00e9m devem continuar acompanhando as publica\u00e7\u00f5es do Vestibular. Se houver necessidade de outras chamadas para preenchimento de vagas remanescentes, elas ser\u00e3o divulgadas exclusivamente pelo site do Processo Seletivo. As vagas remanescentes ap\u00f3s a segunda chamada do vestibular poder\u00e3o ser preenchidas mediante chamada oral e presencial dos candidatos, conforme classifica\u00e7\u00e3o por curso e turno, divulgada pelo site.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/260-movaci-comeca-nesta-quarta-em-venancio-aires", "titulo": "IFSul divulga list\u00e3o de aprovados no Vestibular de Ver\u00e3o/2015"},
{"noticia": "A partir desta segunda-feira (9) abre o per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es para o processo seletivo complementar em car\u00e1ter excepcional do c\u00e2mpus Gravata\u00ed. As 14 vagas remanescentes s\u00e3o para o curso t\u00e9cnico noturno em inform\u00e1tica, na forma subsequente. O edital com todas as informa\u00e7\u00f5es est\u00e1 acess\u00edvel no site processoseletivo.ifsul.edu.br. As inscri\u00e7\u00f5es, gratuitas, poder\u00e3o ser feitas at\u00e9 11 de fevereiro, das 9h \u00e0s 18h, nas instala\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias do c\u00e2mpus (Estrada da Cavalhada, 1370, bairro Morada Ga\u00facha, antiga Escola Idelcy Silveira Pereira). No ato da inscri\u00e7\u00e3o, o candidato dever\u00e1 apresentar um documento de identifica\u00e7\u00e3o com foto e o comprovante de conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio. O sorteio das vagas ocorre no dia 12 de fevereiro, \u00e0s 19h30, no Gin\u00e1sio Aldei\u00e3o (Rua Adolfo In\u00e1cio Barcelos, esquina Centen\u00e1rio, S/N, centro). No momento do sorteio o candidato dever\u00e1 depositar o seu comprovante de inscri\u00e7\u00e3o em uma urna especialmente preparada para esse fim. Ap\u00f3s, o candidato assinar\u00e1 a lista de presen\u00e7a. Mais informa\u00e7\u00f5es pelos telefones (51) 9116-8007 e (51) 9384-5933 ou ainda pelo e-mail  Este endere\u00e7o de email est\u00e1 sendo protegido de spambots. Voc\u00ea precisa do JavaScript ativado para v\u00ea-lo. .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/261-processo-seletivo-complementar", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed realiza processo seletivo complementar"},
{"noticia": "A partir desta segunda-feira (23) abre o per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es para o processo seletivo complementar em car\u00e1ter excepcional do c\u00e2mpus Gravata\u00ed (Edital 033/2015). Ser\u00e3o ofertadas 12 vagas remanescentes para o curso t\u00e9cnico em inform\u00e1tica para a internet (tarde), na forma integrada. Os editais com todas as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis \u00a0no site  . As inscri\u00e7\u00f5es, gratuitas, poder\u00e3o ser feitas at\u00e9 25 de fevereiro. Os candidatos dever\u00e3o observar nos editais os locais e os hor\u00e1rios das inscri\u00e7\u00f5es.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/262-campus-gravatai-realiza-processo-seletivo-complementar", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed realiza processo seletivo complementar"},
{"noticia": "O c\u00e2mpus Gravata\u00ed, que teve sua primeira turma iniciada em agosto de 2014, j\u00e1 ganha espa\u00e7o de destaque no cen\u00e1rio municipal. O diretor do c\u00e2mpus, Renato Meireles, foi um dos 45 empossados no Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (Codes) do munic\u00edpio de Gravata\u00ed. A posse ocorreu no dia 11, na sede do Sindilojas da cidade, e reuniu os novos e antigos conselheiros. Presidido pelo prefeito, o Conselho \u00e9 integrado por 45 cidad\u00e3os de reconhecida lideran\u00e7a e representatividade no munic\u00edpio, todos designados para mandato de 2 anos. De acordo com Meireles, \"o convite para participar do Codes representa o reconhecimento do Poder P\u00fablico Municipal da import\u00e2ncia do c\u00e2mpus estar presente nas decis\u00f5es que dizem respeito ao desenvolvimento socioecon\u00f4mico local, sendo esta uma das finalidades dos Institutos Federais\". Para o prefeito Marco Alba, os membros do Codes precisam conhecer a cidade, suas virtudes e as contas p\u00fablicas. \"S\u00f3 conseguiremos enfrentar os problemas estruturais da cidade se estivermos unidos\", destacou. O Codes foi institu\u00eddo em 2013 e \u00e9 composto por representantes da sociedade civil e do governo municipal. O Conselho tem por objetivo a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e diretrizes na busca do pleno desenvolvimento do munic\u00edpio, atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o entre o governo e a sociedade, produzindo indica\u00e7\u00f5es normativas, propostas pol\u00edticas e acordos de procedimentos. Outra atua\u00e7\u00e3o do Codes diz respeito \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas estruturais e de desenvolvimento econ\u00f4mico e social, objetivando \u00e0 articula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es do governo com os representantes da sociedade civil organizada. As reuni\u00f5es ordin\u00e1rias ocorrem a cada dois meses (seis por ano), sendo poss\u00edvel a convoca\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es extraordin\u00e1rias.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/263-campus-gravatai-passa-a-ter-representante-no-conselho-de-desenvolvimento-economico-e-social-da-cidade", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed passa a ter representante no Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social da cidade"},
{"noticia": "J\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel na p\u00e1gina do   o resultado da sele\u00e7\u00e3o complementar para o preenchimento das 14 vagas remanescentes do curso t\u00e9cnico noturno em inform\u00e1tica, na forma subsequente do c\u00e2mpus Gravata\u00ed. O sorteio p\u00fablico ocorreu na quinta (12), \u00e0s 19h30, no Gin\u00e1sio Aldei\u00e3o (Rua Adolfo In\u00e1cio Barcelos, esquina Centen\u00e1rio, S/N, centro) em Gravata\u00ed. As matr\u00edculas ser\u00e3o realizadas no dia 19 de fevereiro das 9h \u00e0s 18h e no dia 20 das 9h \u00e1s 12h. As matr\u00edculas ocorrem nas instala\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias do c\u00e2mpus - Estrada da Cavalhada, 1370 - Bairro Morada Ga\u00facha em Gravata\u00ed. Todos os documentos dever\u00e3o estar perfeitamente leg\u00edveis e isentos de rasuras. O candidato que n\u00e3o apresentar, em data e hor\u00e1rio fixados para a matr\u00edcula, todos os documentos exigidos, n\u00e3o ter\u00e1 sua matr\u00edcula efetivada e perder\u00e1 o direito \u00e0 vaga. Mais informa\u00e7\u00f5es pelo fone: (51) 9116-8007.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/264-campus-gravatai-divulgado-resultado-do-sorteio-publico", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed: divulgado resultado do sorteio p\u00fablico"},
{"noticia": "Os inscritos no Vestibular de Ver\u00e3o do IFSul t\u00eam, agora, \u00a0mais um passo importante a ser dado. O candidato deve conferir, at\u00e9 sexta-feira (7) pelo site do  , se a sua confirma\u00e7\u00e3o de inscri\u00e7\u00e3o foi aceita. O candidato que seguiu todas as etapas previstas no edital e n\u00e3o teve seu nome na lista dos inscritos deve entrar em contato, at\u00e9 o dia 10 de novembro, com a Coordena\u00e7\u00e3o do Processo Seletivo do C\u00e2mpus \u00a0para o qual se inscreveu, apresentando o comprovante de confirma\u00e7\u00e3o de inscri\u00e7\u00e3o. O Candidato ser\u00e1 considerado inscrito no Vestibular de Ver\u00e3o/2015 apenas depois de ter cumprido as instru\u00e7\u00f5es descritas no Edital. Para acess\u00e1-lo,  . As informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 data, aos hor\u00e1rios e aos locais de prova tamb\u00e9m estar\u00e3o dispon\u00edveis no site.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/250-vestibulandos-devem-conferir-se-suas-inscricoes-foram-aceitas", "titulo": "Vestibulandos devem conferir se suas inscri\u00e7\u00f5es foram aceitas"},
{"noticia": "O candidato que fez a pr\u00e9-inscri\u00e7\u00e3o para o Vestibular de Ver\u00e3o/2015 do IFSul dever\u00e1 confirmar a inscri\u00e7\u00e3o at\u00e9 o dia 5 de novembro, no site do  . Aquele que n\u00e3o confirmar estar\u00e1, automaticamente, exclu\u00eddo e n\u00e3o poder\u00e1 realizar a prova do vestibular. Ser\u00e1 aceita apenas uma inscri\u00e7\u00e3o por CPF. As provas do ensino superior ser\u00e3o aplicadas no dia 23 de novembro, j\u00e1 as provas para os cursos t\u00e9cnicos nas formas concomitante, subsequente e integrada ser\u00e3o aplicadas no dia 7 de dezembro. O candidato deve ler atentamente o edital do vestibular, disponibilizado no site do IFSul. Para acess\u00e1-lo,  . A novidade do concurso deste ano ser\u00e1 o oferecimento da prova em L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras). A vers\u00e3o da prova em Libras ser\u00e1 a mesma aplicada em L\u00edngua Portuguesa e poder\u00e1 ser visualizada pelo candidato em um monitor de computador. Os candidatos que se inscreveram para os cursos t\u00e9cnicos oferecidos pelo C\u00e2mpus Pelotas-Visconde da Gra\u00e7a (CAVG), na modalidade Internato, dever\u00e3o agendar entrevista junto \u00e0 Coordenadoria de Assuntos Educacionais do referido C\u00e2mpus at\u00e9 o dia 5 de novembro.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/249-vestibular-de-verao-comeca-periodo-de-confirmacao-das-inscricoes", "titulo": "Vestibular de Ver\u00e3o: Come\u00e7a per\u00edodo de confirma\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es"},
{"noticia": "Certamente o dia 11 de agosto ficar\u00e1 na lembran\u00e7a de todos aqueles que, de uma ou\u00a0 outra forma, colaboraram na implanta\u00e7\u00e3o do c\u00e2mpus Gravata\u00ed, pois\u00a0 marcou o in\u00edcio das aulas do primeiro curso regular ofertado pelo c\u00e2mpus: t\u00e9cnico em inform\u00e1tica-forma subsequente.A acolhida aos alunos foi feita pelo diretor-geral do c\u00e2mpus, Renato Meireles, que proferiu uma palestra, \u00a0sobre a origem da cria\u00e7\u00e3o da atual Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica e a trajet\u00f3ria hist\u00f3rica do IFSul. Na ocasi\u00e3o, tamb\u00e9m foi apresentada a grade curricular \u00a0aos 25 alunos do curso. Quatro semestres \u00e9 a dura\u00e7\u00e3o do curso e a carga hor\u00e1ria \u00e9 de 1200 horas. Os futuros profissionais estar\u00e3o habilitados a atuar em atividades de apoio t\u00e9cnico e na programa\u00e7\u00e3o de sistemas informatizados. O c\u00e2mpus tamb\u00e9m oferta cursos do Pronatec/Mulheres Mil e FIC. Enquanto as instala\u00e7\u00f5es do pr\u00e9dio definitivo n\u00e3o s\u00e3o conclu\u00eddas, as aulas est\u00e3o sendo ministradas provisoriamente em espa\u00e7os cedidos pela prefeitura do munic\u00edpio, onde se localizava antigamente a Escola Idelcy Silveira Pereira. Prestigiaram o evento o diretor-geral do c\u00e2mpus Sapiranga, Jos\u00e9 Itturriet e do c\u00e2mpus avan\u00e7ado Novo Hamburgo, Gelson Corr\u00eaa.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/245-campus-gravatai-iniciam-as-aulas-do-primeiro-curso-regular", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed: iniciam as aulas do primeiro curso regular"},
{"noticia": "Ensino Fundamental Completo  36 (trinta e seis) no turno da manh\u00e3 e 36 (trinta e seis) no turno da tarde 4 (quatro) anos \u00c9 o profissional que desenvolve programas de computador para internet, seguindo as especifica\u00e7\u00f5es e paradigmas da l\u00f3gica de programa\u00e7\u00e3o. Utiliza ferramentas de desenvolvimento de sistemas para construir solu\u00e7\u00f5es que auxiliam o processo de cria\u00e7\u00e3o de interfaces e aplicativos empregados no com\u00e9rcio e marketing eletr\u00f4nicos. Desenvolve e realiza a manuten\u00e7\u00e3o de sites e portais na internet e na intranet. \u00a0  Ensino M\u00e9dio Completo  24 (vinte e quatro) no turno da noite  (dois) anos \u00c9 o profissional com forma\u00e7\u00e3o \u00e9tica, t\u00e9cnica, cr\u00edtica, criativa, empreendedora e human\u00edstica habilitado para: executar manuten\u00e7\u00e3o; prestar apoio t\u00e9cnico aos usu\u00e1rios de computadores; programar sistemas informatizados, (seguindo as especifica\u00e7\u00f5es e paradigmas da l\u00f3gica de programa\u00e7\u00e3o e das linguagens de programa\u00e7\u00e3o); utilizar ambientes de desenvolvimento de sistemas operacionais e banco de dados e realizar testes de programas de computador, mantendo registros que possibilitem an\u00e1lises e refinamento de resultados. \u00a0 INSCRI\u00c7\u00d5ES: As pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es ser\u00e3o realizadas no site  , das 00h do dia 06 de outubro de 2014 at\u00e9 as 23h59min do dia 29 de outubro de 2014. \u00a0 O candidato dever\u00e1 confirmar sua inscri\u00e7\u00e3o no site   e imprimir o Comprovante de Confirma\u00e7\u00e3o de Inscri\u00e7\u00e3o, das 00h do dia 30 de outubro de 2014 at\u00e9 as 23h59min do dia 05 de novembro de 2014. \u00a0 O candidato que n\u00e3o confirmar sua inscri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 automaticamente exclu\u00eddo do processo seletivo e n\u00e3o poder\u00e1 realizar a prova do vestibular de Ver\u00e3o/2015. \u00a0 1\u00ba) Acesse o site  ; 2\u00ba) No link Edital, acesse Vestibular Ver\u00e3o/2015 - Edital T\u00e9cnico Integrado e Subsequente para informa\u00e7\u00f5es gerais sobre o vestibular; 3\u00ba) Fa\u00e7a a sua pr\u00e9-inscri\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 06/10 a 29/10/2014; 4\u00ba) Confirme sua inscri\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 30/10 a 05/11/2014; 5\u00ba) Confira, at\u00e9 o dia 07 de novembro de 2014, pelo site  , se sua confirma\u00e7\u00e3o de inscri\u00e7\u00e3o foi aceita; 6\u00ba) Caso tenha feito a pr\u00e9-inscri\u00e7\u00e3o e a confirma\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o e n\u00e3o esteja na lista dos inscritos, o candidato dever\u00e1 contatar, at\u00e9 o dia 10 de novembro de 2014, a Coordena\u00e7\u00e3o do Processo Seletivo do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, sendo imprescind\u00edvel a apresenta\u00e7\u00e3o do Comprovante de Confirma\u00e7\u00e3o de Inscri\u00e7\u00e3o. \u00a0  07 de dezembro de 2014 \u00a0Tanto o processo de inscri\u00e7\u00e3o quanto os cursos s\u00e3o TOTALMENTE GRATUITOS. \u00a0 Para acessar os editais e conferir mais informa\u00e7\u00f5es sobre o vestibular,", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/247-informacoes-sobre-o-vestibular-de-verao-2015-campus-gravatai", "titulo": "Informa\u00e7\u00f5es sobre o vestibular de Ver\u00e3o/2015 - C\u00e2mpus Gravata\u00ed"},
{"noticia": "Os candidatos ao Vestibular de Ver\u00e3o do IFSul j\u00e1 podem conferir o n\u00famero de inscritos em cada curso oferecido pelo instituto. Para verificar qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o candidato/vaga de todos os cursos acesse as listas divulgadas no site do  . A maior procura foi para o curso superior de engenharia mec\u00e2nica (noite), do c\u00e2mpus Sapucaia do Sul, com 42,3 candidato por vaga. S\u00e3o 719 inscritos para as 17 vagas oferecidas. Nas formas subsequentes e concomitante, o curso mais procurado foi o t\u00e9cnico em edifica\u00e7\u00f5es (forma subsequente/noite) do c\u00e2mpus Pelotas, com 381 inscritos para 20 vagas, o que representa a rela\u00e7\u00e3o de 19,05 candidatos por vaga. Na forma integrada, a maior procura foi para t\u00e9cnico em inform\u00e1tica (manh\u00e3), do c\u00e2mpus Bag\u00e9, com 11,94 candidatos por vaga, o que significa que 358 candidatos se inscreveram para disputar uma das 30 que a institui\u00e7\u00e3o oferece. As provas do ensino superior ser\u00e3o aplicadas no dia 23 de novembro. J\u00e1 as provas para os cursos t\u00e9cnicos na forma concomitante, subsequente e integrada ser\u00e3o realizadas no dia 7 de dezembro. \u00c9 muito importante que o candidato leia atentamente o edital que rege o vestibular. Para acess\u00e1-lo,  .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/251-vestibular-de-verao-2015-confira-a-relacao-candidato-vaga", "titulo": "Vestibular de Ver\u00e3o 2015: confira a rela\u00e7\u00e3o candidato/vaga"},
{"noticia": "No dia 23 de setembro de 2014, a Diretoria de Desenvolvimento Institucional (DDI) da Reitoria realizou reuni\u00e3o no C\u00e2mpus Gravata\u00ed. O objetivo da reuni\u00e3o foi de esclarecer como ser\u00e1 realizado o trabalho das comiss\u00f5es locais para a constru\u00e7\u00e3o do Planejamento Anual e dos Regimentos Geral do IFSul e Interno do C\u00e2mpus. Estiveram presentes na reuni\u00e3o todos os servidores e a gest\u00e3o do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, o Diretor de Desenvolvimento Institucional, Alessandro de Souza Lima e o Coordenador de Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica da DDI, Jair Jonko Ara\u00fajo.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/246-campus-gravatai-recebe-a-ddi-para-discutir-sobre-o-planejamento-anual-e-regimentos", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed recebe a DDI para discutir sobre o planejamento anual e regimentos"},
{"noticia": "Nos dias 17, 18 e 19 de novembro, iniciaram as aulas, respectivamente, dos cursos t\u00e9cnicos em Multimeios Did\u00e1ticos, Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar e Secretaria Escolar do Profuncion\u00e1rio. Ao todo, ser\u00e3o atendidos 113 novos estudantes. O C\u00e2mpus Gravata\u00ed conta, a partir de agora, com quatro turmas regulares de cursos de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio. A acolhida aos alunos foi feita pelo Diretor-Geral do C\u00e2mpus, Renato Meireles, o qual proferiu uma apresenta\u00e7\u00e3o da atual Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, destacando a trajet\u00f3ria do IFSul nesse processo e contextualizando iniciativas recentes como o Programa Profuncion\u00e1rio. Participaram, ainda, a Coordenadora do Polo Gravata\u00ed do Programa, Cl\u00e9ia Salles, as tutoras presenciais, Isabel Castro Bonow,\u00a0 Akemi Oliveira Rebeschini de Andrade e Hadassa Karoline Penno, e, tamb\u00e9m, a Coordenadora de Registros Acad\u00eamicos, Marla Assump\u00e7\u00e3o. No \u00faltimo dia, estiveram presentes a Coordenadora da 28\u00aa Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE), sediada em Gravata\u00ed, Rose Mary de Freitas da Silva, bem como o Coordenador Adjunto da 28\u00aa CRE, Luciano Rodrigo da Silva. O Profuncion\u00e1rio \u00e9 um programa do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, desenvolvido atrav\u00e9s de uma parceria da SETEC/MEC com os Institutos Federais e com financiamento da Rede e-Tec Brasil. O p\u00fablico-alvo do programa s\u00e3o funcion\u00e1rios de escolas p\u00fablicas das redes estadual e municipal de educa\u00e7\u00e3o. A iniciativa visa valorizar e qualificar os profissionais que atuam nessa \u00e1rea. Os cursos s\u00e3o ministrados na modalidade a dist\u00e2ncia com um encontro por semana no polo presencial. As atividades acad\u00eamicas previstas demandam dos estudantes uma dedica\u00e7\u00e3o de, aproximadamente, 20 horas semanais e a carga hor\u00e1ria total dos cursos \u00e9 de 1.680 horas, distribu\u00eddas em 2 anos.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/252-campus-passo-fundo-realiza-cerimonia-de-formatura", "titulo": "Iniciam-se as aulas dos cursos T\u00e9cnicos do Profuncion\u00e1rio"},
{"noticia": "As inscri\u00e7\u00f5es para a sele\u00e7\u00e3o de participantes no\u00a0Projeto de Mobilidade Escolar Internacional Alamo Colleges\u00a0(San Antonio \u2013 Texas/EUA) foram prorrogadas. Conforme Errata publicada sexta-feira passada (21), os estudantes interessados poder\u00e3o se inscrever at\u00e9 o dia 28 de novembro, pr\u00f3xima sexta-feira. Poder\u00e3o se candidatar aqueles estudantes regularmente matriculados em cursos de n\u00edvel t\u00e9cnico presenciais do IFSul. Ao todo, ser\u00e3o oferecidas 24 (vinte e quatro) vagas/bolsas, distribu\u00eddas aos c\u00e2mpus conforme o n\u00famero de matr\u00edculas ativas. Os estudantes do C\u00e2mpus Gravata\u00ed poder\u00e3o concorrer a 01 (uma) vaga. Para acessar o edital referente \u00e0 mobilidade internacional,\u00a0 .", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/253-inscricoes-para-o-projeto-mobilidade-escolar-internacional-sao-prorrogadas", "titulo": "Inscri\u00e7\u00f5es para o Projeto Mobilidade Escolar Internacional s\u00e3o prorrogadas"},
{"noticia": "Os candidatos aos cursos t\u00e9cnicos nas modalidades integrado, concomitante e subsequente do Vestibular de Ver\u00e3o/2015 do IFSul j\u00e1 podem conferir os locais onde ser\u00e3o aplicadas as provas no dia 7 de dezembro.\u00a0 Para verificar,  . A prova para os cursos t\u00e9cnicos nas modalidades concomitante e subsequente ser\u00e1 aplicada a partir das 9 horas e ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de 3 horas. Ser\u00e1 constitu\u00edda de dez quest\u00f5es de L\u00edngua Portuguesa, dez de Matem\u00e1tica, dez de F\u00edsica e dez de Qu\u00edmica, totalizando 40 quest\u00f5es. J\u00e1 na modalidade integrada, a prova ser\u00e1 aplicada a partir das 16 horas e ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de 3 horas. Ser\u00e1 constitu\u00edda de dez quest\u00f5es de L\u00edngua Portuguesa, dez de Matem\u00e1tica, dez de Hist\u00f3ria e dez de Geografia, totalizando 40 quest\u00f5es. Os candidatos devem ficar atentos e chegar ao local, no m\u00ednimo, com meia hora de anteced\u00eancia. Os port\u00f5es ser\u00e3o fechados cinco minutos antes do in\u00edcio das provas, e n\u00e3o ser\u00e1 permitida a entrada de quem chegar depois. \u00c9 de responsabilidade dos vestibulandos verificar o local em que realizar\u00e3o a prova. O documento de identidade indicado no ato da inscri\u00e7\u00e3o dever\u00e1 estar no prazo de validade e apresentar fotografia que permita identificar o portador. O mesmo deve estar em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, sem rasuras ou adultera\u00e7\u00f5es. N\u00e3o ser\u00e3o aceitos documentos onde se l\u00ea \u201cn\u00e3o alfabetizado\u201d. A divulga\u00e7\u00e3o dos resultados do Vestibular de Ver\u00e3o/2015 ser\u00e1 feita mediante lista dos aprovados afixada na portaria do c\u00e2mpus para o qual o candidato se inscreveu e no   a partir do dia 12 de janeiro de 2015.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/344-vestibular-de-verao-2015-divulgados-locais-de-prova-para-os-cursos-tecnicos", "titulo": "Vestibular de Ver\u00e3o/2015: divulgados locais de prova para os cursos t\u00e9cnicos"},
{"noticia": "No dia de ontem (26/11/2014), realizou-se a primeira cerim\u00f4nia de formatura do C\u00e2mpus Gravata\u00ed. A formatura do Curso de Pintor de Obras do Programa Nacional de Acesso ao Ensino T\u00e9cnico e Emprego (Pronatec) foi tamb\u00e9m a primeira a ser realizada pelo Mulheres Mil na cidade de Gravata\u00ed. O programa visa possibilitar a inclus\u00e3o social a partir do acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional. O curso teve como p\u00fablico-alvo mulheres atendidas pelo Centro de Refer\u00eancia da Mulher de Gravata\u00ed, a Casa Lil\u00e1s. O evento ocorreu \u00e0s 19h no CTG Aldeia dos Anjos. Participaram da cerim\u00f4nia de formatura, al\u00e9m das formandas, professores do curso, o Diretor-Geral do C\u00e2mpus Gravata\u00ed, Renato Louzada Meireles, o Chefe do Departamento de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o e Coordenador do Pronatec no c\u00e2mpus, Ant\u00f4nio Carlos Corr\u00eaa Ribeiro, e o Coordenador-Geral do Pronatec no IFSul, Miguel Felberg. Estiveram presentes tamb\u00e9m autoridades locais e representantes de outras entidades.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/254-campus-gravatai-forma-a-primeria-turma-pronatec-mulheres-mil-da-cidade", "titulo": "C\u00e2mpus Gravata\u00ed forma a primeria turma \u201cPronatec/Mulheres Mil\u201d da cidade"},
{"noticia": "", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/agenda-de-eventos", "titulo": "Agenda de eventos"},
{"noticia": "Um grupo de professores, orientadores e supervisores, selecionado em edital externo para atuar no curso de pintor de obras do Pronatec/Mulheres Mil, oferecido pelo c\u00e2mpus Gravata\u00ed, participou de uma oficina de capacita\u00e7\u00e3o. O evento, que aconteceu no dia 18 de julho, na Secretaria Municipal de Emprego, Trabalho e Renda (SMTER), contou com a participa\u00e7\u00e3o de arquitetos, pedagogos, assistentes sociais, enfermeiros, psic\u00f3logos e administradores. Os integrantes tiveram a oportunidade de conhecer um pouco sobre a metodologia do Mulheres Mil, bem como as fun\u00e7\u00f5es que ir\u00e3o desempenhar, como ser\u00e1 o funcionamento do curso e o perfil do p\u00fablico que ir\u00e3o atender. As oficinas foram ministradas pela coordenadora adjunta sist\u00eamica do Pronatec/Mulheres Mil, Elisane de Lima; pela coordenadora adjunta do programa no c\u00e2mpus Pelotas, F\u00e1tima Insaurriaga Eslab\u00e3o; e pela supervisora de cursos do Mulheres Mil no c\u00e2mpus Pelotas, L\u00edgia Maciel Gon\u00e7alves. O curso ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de 200 horas e ser\u00e1 voltado para mulheres atendidas pelo Centro de Refer\u00eancia da Mulher, a Casa Lil\u00e1s, de Gravata\u00ed. O in\u00edcio das aulas est\u00e1 previsto para o dia 30 de julho.", "url": "http://www.gravatai.ifsul.edu.br/ultimas-noticias/243-equipe-recebe-capacitacao-para-atuar-no-curso-de-pintor-de-obras-do-mulheres-mil", "titulo": "Equipe recebe capacita\u00e7\u00e3o para atuar no curso de pintor de obras do Mulheres Mil"}
]